{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4704", "identifiant": {"numero": "4704", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721194", "mandatRef": "PM723200"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS D'INSCRIPTION \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br>\u00ab\u00a0On ne pourra pas rester durablement dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'enseignement sup\u00e9rieur n'a aucun prix pour la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb\u00a0: c'est par ces mots que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0nouvelle politique d'investissement dans l'enseignement sup\u00e9rieur et la recherche pour les dix ans qui viennent\u00a0\u00bb. (M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit.) Pensez-vous vraiment, madame la ministre, qu'il convient de poser le probl\u00e8me en ces termes\u00a0? Deux ans de crise sanitaire \u00e9prouvante pour les \u00e9tudiants, priv\u00e9s de cours, de stages, d'emplois\u00a0; deux ans durant lesquels nous avons vu ces jeunes, fragilis\u00e9s financi\u00e8rement, mais aussi psychologiquement, grossir les files des demandeurs d'aide alimentaire\u00a0; tout cela pour qu'en une phrase, sans empathie, sans bienveillance aucune, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous explique que \u00ab\u00a0l'enseignement sup\u00e9rieur n'a aucun prix pour la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb \u2013\u00a0alors que la moiti\u00e9 d'entre eux travaillent et que, pour beaucoup, le logement demeure plus qu'un souci.<br><br>Ces propos r\u00e9sonnent violemment <i>(M\u00eame mouvement)</i> aupr\u00e8s de ces jeunes qui ne discernent pas d'issue favorable \u00e0 la crise, y compris ceux pour lesquels le probl\u00e8me n'est pas financier. Au sous-financement chronique des universit\u00e9s, \u00e0 l'inadaptation du syst\u00e8me, \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 des \u00e9tudiants, au fait que 50\u00a0% d'entre eux ne se pr\u00e9sentent pas aux examens de premi\u00e8re ann\u00e9e et que la plupart, en fin de cycle, sont confront\u00e9s \u00e0 l'absence de d\u00e9bouch\u00e9s, la seule r\u00e9ponse qu'esquisse le Pr\u00e9sident est la fin de la gratuit\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur. <br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Dumas. </strong>Cette annonce n'a \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e d'aucune autre proposition concr\u00e8te, d'aucune concertation, d'aucun d\u00e9bat. Pr\u00e9sent\u00e9e comme la solution qui r\u00e9soudrait magiquement tous les maux de l'universit\u00e9, elle consiste en fait \u00e0 d\u00e9truire un mod\u00e8le sans garantir que le suivant sera plus vertueux.<br><br>Face \u00e0 un diagnostic \u00e9tabli en fin de mandat, \u00e0 un effet d'annonce \u00e9lectoral, \u00e0 la perspective de nouveaux clivages, souhaitez-vous sinc\u00e8rement, madame la ministre, remettre en cause la gratuit\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur public\u00a0? Que comptez-vous faire pour rem\u00e9dier r\u00e9ellement aux maux dont souffrent l'universit\u00e9 et les \u00e9tudiants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Toute phrase se termine par un point ou autre signe de m\u00eame valeur. <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Si vous aviez eu l'honn\u00eatet\u00e9 de lire int\u00e9gralement celle qu'a prononc\u00e9e le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Elle \u00e9tait longue, sa phrase\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026vous auriez constat\u00e9 son v\u00e9ritable sens\u00a0: nous ne pouvons continuer \u00e0 combiner les caract\u00e9ristiques que je rappelais tout \u00e0 l'heure \u2013\u00a0un financement presque exclusivement public, la gratuit\u00e9, l'attribution massive de bourses et cependant une forte pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante. <br><br>Je le r\u00e9p\u00e8te, c'est ce que le Pr\u00e9sident a r\u00e9ellement dit,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Justement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026et je vous incite d'autant plus \u00e0 lire son discours que vous d\u00e9clarez qu'il ne propose rien. Or il ne propose certes pas d'augmenter les frais d'inscription, mais au contraire d'accompagner davantage les \u00e9tudiants, de mieux prendre en compte leur sant\u00e9, d'accro\u00eetre les possibilit\u00e9s offertes dans le cadre de la vie \u00e9tudiante, de g\u00e9n\u00e9raliser celle d'un suivi psychologique, de d\u00e9velopper la formation continue tout au long de la vie, d'\u0153uvrer en vue de conduire vers l'emploi la majorit\u00e9 des jeunes. <br><br>En outre, vous ne pouvez ignorer ce qu'a d\u00e9j\u00e0 accompli cette majorit\u00e9\u00a0: depuis les bancs de votre groupe <i>(Protestations sur plusieurs bancs des groupes LT et FI\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>, vous avez bien vu que nous supprimions la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante, que nous instaurions la mutuelle \u00e0 1\u00a0euro, la gratuit\u00e9 des protections p\u00e9riodiques et de la contraception. Gr\u00e2ce \u00e0 nous, 170\u00a0000\u00a0consultations \u00e9galement gratuites ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par des psychologues, 18\u00a0millions de repas \u00e0 1\u00a0euro servis. Madame la d\u00e9put\u00e9e, si vous estimez que rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, si vous retenez des propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui n'a pas parl\u00e9 un instant d'augmenter les droits d'inscription, qu'il veut pr\u00e9cis\u00e9ment les augmenter, je vous laisse \u00e0 vos conclusions\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "904"}}}}