{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4849", "identifiant": {"numero": "4849", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "accidents du travail et maladies professionnelles", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accidents du travail"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721270", "mandatRef": "PM723220"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Retraites et sant\u00e9 au travail", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCIDENTS DU TRAVAIL <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Peu.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>Ma question s\u2019adressait \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, mais elle est partie.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Elle est au travail\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu. </strong>J'esp\u00e8re n\u00e9anmoins obtenir une r\u00e9ponse.<br><br>Un matin on se l\u00e8ve, on va travailler et on ne rentre pas\u00a0: c\u2019est le destin tragique de plus de 500 de nos compatriotes chaque ann\u00e9e \u2013\u00a0d\u00e9j\u00e0 cinquante-trois depuis le 1er\u00a0janvier\u00a0\u2013, souvent des travailleurs du b\u00e2timent. Dans l\u2019indiff\u00e9rence des m\u00e9dias et souvent dans l'anonymat \u2013\u00a0car c'est tout juste si ces victimes ont un pr\u00e9nom\u00a0\u2013, les accidents du travail sont un ph\u00e9nom\u00e8ne massif. Cette situation est d\u2019autant plus inacceptable lorsqu'elle se produit dans le contexte d'une commande publique.<br><br>C'est pourquoi j'appelle votre attention sur les chantiers des Jeux olympiques et des infrastructures de transport qui leur sont li\u00e9es. Certes, la France n\u2019est pas le Qatar, mais on note, en l\u2019espace de quelques mois\u00a0: un ouvrier broy\u00e9 dans un malaxeur \u00e0 b\u00e9ton \u00e0 La\u00a0Courneuve, un autre \u00e9cras\u00e9 par une plaque de m\u00e9tal \u00e0 Saint-Denis, un jeune apprenti victime d\u2019une chute mortelle \u00e0 Pantin\u2026 Les accidents tr\u00e8s graves se multiplient.<br><br>Alors que le donneur d\u2019ordre est public, cette situation est le r\u00e9sultat de la pression qui s\u2019exerce sur les salari\u00e9s\u00a0: les cadences infernales, le travail de nuit et le dimanche \u2013\u00a0parfois en dehors de tout cadre l\u00e9gal pourvu que cela permette de tenir les d\u00e9lais. C\u2019est aussi le r\u00e9sultat de la sous-traitance en cascade, parfois jusqu\u2019\u00e0 huit niveaux, qui dilue les responsabilit\u00e9s et mobilise des travailleurs toujours plus pr\u00e9caires, des d\u00e9tach\u00e9s, mais aussi des sans-papiers.<br><br>Dans cette situation, quelles mesures entendez-vous prendre pour que ces chantiers r\u00e9pondent \u00e0 des clauses de mieux-disant social et pour que la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du donneur d\u2019ordre soit enfin engag\u00e9e\u00a0? Plus g\u00e9n\u00e9ralement, allez-vous revenir sur la suppression des comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT) et r\u00e9tablir les moyens du service public de l\u2019Inspection du travail qui ne compte plus que 1\u00a0800\u00a0agents contre 2\u00a0300 il y a encore dix ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Pietraszewski,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des retraites et de la sant\u00e9 au travail. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur les accidents du travail graves et mortels. Vous citez \u00e0 l'appui de votre question des situations dramatiques v\u00e9cues sur plusieurs chantiers parisiens. Si vous le permettez, ayons avant tout une pens\u00e9e pour les victimes, leurs familles et leurs coll\u00e8gues de travail.<br><br>Votre question porte sur les ouvrages li\u00e9s au Grand Paris et aux Jeux olympiques. Vous le savez, la Soci\u00e9t\u00e9 de livraison des ouvrages olympiques (SOLIDEO) dispose d'importants moyens pour faire respecter la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 au travail, et bien au-del\u00e0, d'ailleurs, des dispositions pr\u00e9vues par le code du travail. Une charte a en effet \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e avec l'ensemble des ma\u00eetres d'\u0153uvre et un observatoire des accidents du travail a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, ce qui permet d'examiner les accidents qui surviennent, quelle qu'en soit l'importance, et d'en partager l'analyse avec les entreprises intervenant sur ces chantiers.<br><br>Je me suis entretenu tr\u00e8s r\u00e9cemment avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SOLIDEO, Nicolas Ferrand, et franchement, les moyens engag\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et prot\u00e9ger la sant\u00e9 de tous ceux qui \u0153uvrent sur les chantiers des Jeux olympiques r\u00e9pondent aux exigences qu'on peut attendre d'eux en France.<br><br>Pour ce qui est des accidents graves et mortels, j'ai demand\u00e9 que dans le quatri\u00e8me plan Sant\u00e9 au travail, plan quadriennal qui fixe la strat\u00e9gie en la mati\u00e8re, ce sujet soit d\u00e9fini comme un axe prioritaire. Oui, nous avons encore, collectivement, des progr\u00e8s \u00e0 faire. Les chiffres mettent en \u00e9vidence un plancher autour de 550\u00a0accidents du travail mortels. Cette r\u00e9alit\u00e9 n'est pas acceptable. C'est pourquoi il faut actionner plusieurs leviers, au premier rang desquels celui de la pr\u00e9vention \u2013\u00a0pr\u00e9vention \u00e0 laquelle nous associons l'ensemble des acteurs de la sant\u00e9 au travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}