{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4811", "identifiant": {"numero": "4811", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Taxes sur les carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1206", "mandatRef": "PM723354"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TAXES SUR LES CARBURANTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br>Le prix des carburants a de nouveau battu un record\u2026 Loin des m\u00e9tropoles, des millions de Fran\u00e7ais qui ont besoin de leur voiture pour aller travailler, sans m\u00eame parler des artisans, subissent de plein fouet cette augmentation\u00a0! Bien s\u00fbr, celle-ci s'explique en partie par l'\u00e9l\u00e9vation du prix du baril, mais les taxes, qu'il s'agisse de la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques \u2013\u00a0la TICPE\u00a0\u2013 ou de la TVA sur son produit, repr\u00e9sentent aujourd'hui presque 60\u00a0% du prix total, soit pr\u00e8s de 1\u00a0euro \u00e0 la pompe\u00a0! Au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais souffrent tant de la baisse de leur pouvoir d'achat due \u00e0 l'inflation, comment accepter que votre gouvernement profite sciemment de la hausse du prix des carburants pour engranger des recettes budg\u00e9taires suppl\u00e9mentaires\u00a0?<br><br>Depuis des ann\u00e9es, je propose la suppression de la TVA sur la TICPE, c'est-\u00e0-dire de la taxe sur la taxe, car c'est une aberration qui repr\u00e9sente 15\u00a0centimes par litre. Cela permettrait \u00e0 nos concitoyens automobilistes d'\u00e9conomiser 7\u00a0euros sur un plein.<br><br>Ma question est tr\u00e8s simple\u00a0: pourquoi refusez-vous cette mesure de bon sens et d'all\u00e9ger ainsi la peine de ceux qui travaillent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Par votre question, \u00e0 laquelle j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu, vous me permettez de rappeler l'int\u00e9gralit\u00e9 des mesures que le Gouvernement a adopt\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation du prix de l'\u00e9nergie. Nous n'avons en effet pas attendu votre question pour agir rapidement et avec force.<br><br>D\u00e8s la fin du mois de septembre, le Premier ministre a annonc\u00e9 que les m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires du ch\u00e8que \u00e9nergie recevraient un ch\u00e8que \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0euros, qui a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 au mois de d\u00e9cembre.<br><br>D\u00e8s la discussion du budget, nous avons aussi propos\u00e9 de plafonner l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4\u00a0%, ainsi que celle du prix du gaz, et le Parlement a adopt\u00e9 les dispositions fiscales en cons\u00e9quence, en baissant par exemple la TICFE \u2013\u00a0la taxe int\u00e9rieure sur la consommation finale d'\u00e9lectricit\u00e9. De m\u00eame, le Parlement a vot\u00e9 \u00e0 notre initiative le versement d'une indemnit\u00e9 inflation \u00e0 chaque Fran\u00e7ais gagnant moins de 2\u00a0000\u00a0euros nets par mois, soit 38\u00a0millions de nos compatriotes, y compris des ind\u00e9pendants et artisans. Cette indemnit\u00e9 est en cours de versement, plus de 20\u00a0millions de Fran\u00e7ais l'ont d\u00e9j\u00e0 per\u00e7ue.<br><br>Pas plus tard qu'il y a quinze jours, le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, qui concerne tout particuli\u00e8rement les ind\u00e9pendants que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, a \u00e9t\u00e9, lui aussi, revu \u00e0 la hausse, \u00e0 hauteur de 10\u00a0%.<br><br>Tout cela repr\u00e9sente 15\u00a0milliards d'euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires. On est bien loin de votre affirmation selon laquelle l'\u00c9tat se fait de l'argent sur la crise \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan.<br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Dupont-Aignan. </strong>Je vous ferai remarquer que je vous ai parl\u00e9 de l'essence et du gazole, pas de l'\u00e9lectricit\u00e9. Je vous ferai remarquer aussi que les 100\u00a0euros ne couvrent pas le surcro\u00eet de d\u00e9penses, qui repr\u00e9sente une somme consid\u00e9rable pour des gens au SMIC oblig\u00e9s de faire le plein toutes les semaines. Je note enfin que le ministre de l'\u00e9conomie et des finances, qui refuse de baisser ces taxes, n'a pas refus\u00e9 d'en supprimer une autre quand il s'agissait de l'imp\u00f4t sur la fortune, et ce pour un montant de plusieurs milliards d'euros. Mais les automobilistes, eux, sont toujours les vaches \u00e0 lait du Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Je vous ferai pour ma part remarquer que vous m\u00e9langez les choux et les carottes <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM) </i>et que vous ne manquez pas une occasion \u2013\u00a0trop rare \u00e0 votre go\u00fbt, je le sais\u00a0\u2013 de faire de la politique. Je remarque aussi que, pour vous, 15\u00a0milliards d'euros, cela ne compte pas. Et je note surtout que, pendant tout le d\u00e9bat budg\u00e9taire, vos propositions se r\u00e9sumaient \u00e0 rien. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1864"}}}}