{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4702", "identifiant": {"numero": "4702", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles et droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721210", "mandatRef": "PM723204"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES ET DROITS D'INSCRIPTION \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re. </strong>Monsieur le Premier ministre, d'abord un constat\u00a0: apr\u00e8s la r\u00e9ussite de la gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier dans l'\u00e9ducation nationale, il est urgent de donner des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux revendications exprim\u00e9es. En recevant vous-m\u00eame les organisations syndicales, vous avez pris acte du fait que votre ministre de l'\u00e9ducation \u00e9tait affaibli. Ses erreurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, ses provocations, son style autoritaire, sa fa\u00e7on de se moquer des gr\u00e9vistes exacerbent la col\u00e8re l\u00e9gitime du monde enseignant contre votre politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Les r\u00e9v\u00e9lations faites hier par le site Mediapart ajoutent de l'indignation \u00e0 la col\u00e8re. O\u00f9 est le probl\u00e8me ? Si nous avons bien compris, d\u00e8s le vendredi 31 d\u00e9cembre, le minist\u00e8re de la sant\u00e9 avait \u00e9tabli un protocole sanitaire, qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 le samedi 1er janvier \u00e0 l'\u00e9ducation nationale. Toutefois, le ministre a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre son temps : il a accept\u00e9 que son interview faite le samedi ne soit publi\u00e9e que le 2 janvier, quelques heures avant la rentr\u00e9e. Que de temps perdu pour une simple op\u00e9ration de communication qui a mis dans l'embarras toute une profession et des parents ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Le pire, c'est que cette interview \u00e9tait accompagn\u00e9e de photos flatteuses du ministre, tout \u00e0 sa t\u00e2che dans son bureau au minist\u00e8re alors qu'il \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 au m\u00eame moment \u00e0 Ibiza, lieu peu connu, avouons-le, pour favoriser le recueillement. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Oui, je le dis clairement\u00a0: devant tant de temps perdu, devant l'obsession de la com', devant tant d'erreurs de fond comme de forme, il est temps que le ministre d\u00e9missionne\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon s'exclame.)<br><br>J'en viens \u00e0 ma question\u00a0: allez-vous augmenter les droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9, comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit\u00a0? Elle appelle une r\u00e9ponse claire car tous nos \u00e9tudiants sont concern\u00e9s, eux qui rencontrent d\u00e9j\u00e0 beaucoup de difficult\u00e9s, qui ont d\u00e9j\u00e0 subi une augmentation des droits d'inscription et qui sont trop nombreux \u00e0 \u00eatre plac\u00e9s en situation de pr\u00e9carit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>La r\u00e9ponse, je l'ai donn\u00e9e tout \u00e0 l'heure\u00a0: vous avez invent\u00e9 le fait que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit que les droits d'inscription allaient augmenter. O\u00f9 avez-vous lu ou entendu cela, monsieur Corbi\u00e8re\u00a0? J'ai cit\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 la phrase du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et vous aurez beau dire, il n'a jamais d\u00e9clar\u00e9 une telle chose. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>En revanche, je peux vous dire ce que nous avons fait concr\u00e8tement. Cela fait trois\u00a0ans que nous gelons les droits d'inscription pour tous les \u00e9tudiants, trois\u00a0ans que nous gelons les loyers des CROUS \u2013\u00a0centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires\u00a0\u2013, trois ans\u00a0que nous revalorisons les bourses sur crit\u00e8res sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Alors, monsieur Corbi\u00e8re, arr\u00eatez d'essayer de faire peur aux \u00e9tudiants. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Vous dites que vous les aimez, cessez donc de les angoisser avec des choses que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a jamais dites. Il n'y a pas d'agenda cach\u00e9 et, plut\u00f4t que d'essayer d'instrumentaliser les \u00e9tudiants, \u00e9coutez-les quand ils disent de quoi ils ont besoin et ce qu'ils veulent pour l'avenir\u00a0: recevoir des formations de qualit\u00e9 et \u00eatre capables d'\u00eatre ins\u00e9r\u00e9s dans le monde professionnel. Il me semble d'ailleurs que c'est en ce sens que va votre leader en mettant l'accent sur la professionnalisation et la certification.<br><br>Alors, un petit peu de coh\u00e9rence, monsieur Corbi\u00e8re. Je crois que les \u00e9tudiants ne se laissent pas avoir par vos pudeurs de gazelle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "903"}}}}