{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4693", "identifiant": {"numero": "4693", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Mali"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712014", "mandatRef": "PM722984"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU MALI <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Ledoux.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Ledoux. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, la situation au Mali est tr\u00e8s inqui\u00e9tante. La d\u00e9cision de ne tenir les \u00e9lections nationales, l\u00e9gislatives et pr\u00e9sidentielle, que dans un d\u00e9lai qui pourra aller jusqu'\u00e0 cinq ans a pouss\u00e9 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (CEDEAO) \u00e0 fermer ses fronti\u00e8res avec le Mali, mais aussi \u00e0 suspendre toutes les relations commerciales avec ce pays, exception faite des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, et \u00e0 rappeler les ambassadeurs.<br><br>La crise est donc \u00e0 son paroxysme et se d\u00e9veloppe dans un contexte d'exacerbation du sentiment antifran\u00e7ais dans la jeunesse malienne, tant l\u00e0-bas qu'ici. Les Europ\u00e9ens s'interrogent aussi sur la collaboration de mercenaires russes du groupe Wagner avec le gouvernement malien.<br><br>La repr\u00e9sentation nationale est aux c\u00f4t\u00e9s des Maliens. La France est un pays ami du Mali, et nous voulons le meilleur pour nos amis maliens\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Monsieur le ministre, pouvez-vous d'abord nous rassurer sur la situation des 5\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais pr\u00e9sents au Mali, quand notre territoire accueille 80\u00a0000\u00a0Maliens\u00a0? Ce dernier chiffre prouve que le Mali fait partie de cette composante essentielle d'africanit\u00e9 que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique cite toujours. Pouvez-vous \u00e9galement nous rassurer sur le cadre de coop\u00e9ration militaire et de d\u00e9veloppement\u00a0? Est-il remis en cause\u00a0? Enfin, quelle action m\u00e8ne la France, dans toute la r\u00e9gion, pour apaiser une situation tendue et pour trouver avec les Maliens la voie de la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire du libre choix, souverain, de la gouvernance future\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez dit l'essentiel\u00a0: la junte qui a fait deux coups d'\u00c9tat successifs avait annonc\u00e9 des \u00e9lections pour le mois de f\u00e9vrier 2022\u00a0; elle a demand\u00e9, dans un premier temps, leur report jusqu'en 2026 puis est revenue \u00e0 d\u00e9cembre 2025, \u00e0 la suite des demandes d'explications formul\u00e9es par treize chefs d'\u00c9tat de la zone \u2013\u00a0ce n'est pas rien\u00a0\u2013, membres de la CEDEAO. Face \u00e0 cette position qui ressemble \u00e0 de la provocation \u2013\u00a0je dis les choses tr\u00e8s clairement puisque vous me le demandez\u00a0\u2013, les chefs d'\u00c9tat de l'Afrique de l'Ouest ont d\u00e9clar\u00e9 que ce qui se passait au Mali \u00e9tait inacceptable puisqu'il s'agissait d'avaliser un gouvernement militaire ill\u00e9gitime prenant en otage \u2013\u00a0je cite les chefs d'\u00c9tats africains\u00a0\u2013 le peuple malien pour les cinq prochaines ann\u00e9es.<br><br>Des mesures importantes ont \u00e9t\u00e9 prises par la CEDEAO, vous les avez cit\u00e9es en partie. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ses relations commerciales, \u00e0 l'exception des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, des produits pharmaceutiques et des produits \u00e9nerg\u00e9tiques, pour ne pas p\u00e9naliser la population malienne. Il s'agit quasiment de d\u00e9cisions de blocus de la part des pays environnant le Mali. Il appartient aux responsables de la junte de prendre leurs responsabilit\u00e9s et de sortir de leur jusqu'au-boutisme \u2013\u00a0et nous appelons \u00e0 le faire. Encore faut-il faire des gestes. Or le seul geste que l'on per\u00e7oit, c'est une alliance avec le groupe Wagner, soci\u00e9t\u00e9 de mercenaires qui est l\u00e0 non pour lutter contre le terrorisme, mais pour soutenir la junte. L'Union europ\u00e9enne soutient les d\u00e9cisions que je viens d'\u00e9voquer et j'esp\u00e8re que la junte comprendra notre d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "529"}}}}