{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4831", "identifiant": {"numero": "4831", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333285", "mandatRef": "PM722906"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Garot.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>La situation en Ukraine nous inqui\u00e8te chaque jour un peu plus. Hier, Vladimir Poutine a franchi une nouvelle \u00e9tape dans la provocation, en reconnaissant l'ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes du Donbass et en y ordonnant l'envoi de troupes, en violation compl\u00e8te des accords de Minsk de 2015. Ces actions inacceptables font craindre un conflit d'ampleur, avec des cons\u00e9quences terribles pour les populations locales et la stabilit\u00e9 du monde. Ce dont nous devons faire preuve aujourd'hui, c'est d'unit\u00e9 au sein de l'Europe et entre les d\u00e9mocraties d\u00e9fi\u00e9es, mais aussi et surtout de fermet\u00e9.<br><br>Bien s\u00fbr, les efforts de conciliation devaient et doivent continuer \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s. Tr\u00e8s bien. Mais il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence\u00a0: face aux vis\u00e9es expansionnistes du pr\u00e9sident Poutine, c'est avec la plus grande clart\u00e9 et la plus forte solidarit\u00e9 que les Europ\u00e9ens doivent s'opposer \u00e0 la strat\u00e9gie du Kremlin, car les principes de souverainet\u00e9, d'int\u00e9grit\u00e9 des \u00c9tats et de libert\u00e9 des peuples \u00e0 disposer d'eux-m\u00eames ne sont pas n\u00e9gociables.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous interroge sur le r\u00f4le du Parlement fran\u00e7ais, qui ne peut \u00eatre tenu \u00e0 l'\u00e9cart de ce qui se joue, car ce n'est pas ainsi qu'une grande d\u00e9mocratie fonctionne efficacement.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Garot. </strong>Nous, d\u00e9put\u00e9s du groupe Socialistes et apparent\u00e9s, demandons donc solennellement qu'un d\u00e9bat soit organis\u00e9 ici, pour faire le point et permettre au Gouvernement de rendre compte de son action, selon les termes de l'article\u00a050-1 de la Constitution. Nous sommes \u00e9lus jusqu'en juin. Quand organiserez-vous ce d\u00e9bat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Vous demandez de la fermet\u00e9\u00a0; elle sera au rendez-vous. Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne se tient cet apr\u00e8s-midi m\u00eame autour du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res \u2013\u00a0c'est la raison de son absence ici\u00a0\u2013 et du haut-repr\u00e9sentant de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>En effet, les atteintes port\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine, \u00e0 sa souverainet\u00e9, au droit international, tout comme celles port\u00e9es, tout simplement, aux engagements pris par la Russie elle-m\u00eame ne sont pas acceptables. La r\u00e9union de cet apr\u00e8s-midi a pour objet de valider un dispositif de sanctions significatives.<br><br>Par ailleurs, la France et l'Union europ\u00e9enne seront au rendez-vous de la solidarit\u00e9 avec notre partenaire ukrainien. Ainsi, le soutien apport\u00e9 par la France sera non seulement maintenu, mais encore amplifi\u00e9. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9chang\u00e9 hier avec le pr\u00e9sident Zelensky, pour l'en assurer. Naturellement, cette solidarit\u00e9 concerne \u00e9galement nos compatriotes, les ressortissants fran\u00e7ais \u00e9tablis en Ukraine. Pour eux, nous nous mobilisons avec le Centre de crise et de soutien et le chef de poste diplomatique local, aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9lus \u2013\u00a0aussi bien les \u00e9lus consulaires que Mme\u00a0la d\u00e9put\u00e9e de la onzi\u00e8me circonscription des \u00e9lus de l'\u00e9tranger.<br><br>Le Parlement aura \u00e0 conna\u00eetre de tous ces sujets, dans des conditions qui seront pr\u00e9cis\u00e9es tr\u00e8s bient\u00f4t. La question est importante et nous entendons r\u00e9agir. Vous disposerez de toutes les informations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}