{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4731", "identifiant": {"numero": "4731", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9serts m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267042", "mandatRef": "PM722910"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot. </strong>Monsieur le Premier ministre, 8\u00a0millions de nos compatriotes, \u00e0 la ville comme \u00e0 la campagne, vivent dans un d\u00e9sert m\u00e9dical. Ces Fran\u00e7ais, \u00e9loign\u00e9s de toute offre de soins, sont exclus de la protection de la sant\u00e9.<br><br>Cette d\u00e9sertification a aussi un impact, en pleine crise sanitaire, sur l'organisation des soins hospitaliers. \u00c0 titre d'exemple, \u00e0 Mayenne, dans ma circonscription, la semaine derni\u00e8re, des femmes n'ont pas pu accoucher au centre hospitalier, faute d'anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur. Cinq b\u00e9b\u00e9s qui devaient y na\u00eetre ont vu le jour dans d'autres \u00e9tablissements. \u00c0 Laval, les fermetures de services des urgences se multiplient, faute de m\u00e9decins.<br><br>Ce qui est vrai pour la Mayenne est aussi, malheureusement, la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne de bien d'autres h\u00f4pitaux partout en France. Cette situation est insupportable et intol\u00e9rable.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Favennec-B\u00e9cot. </strong>Monsieur le Premier ministre, lorsque vous \u00eates venu en Mayenne en octobre dernier, vous aviez indiqu\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0mettre le paquet\u00a0\u00bb pour renforcer les h\u00f4pitaux publics. Il est temps pour l'\u00c9tat de tenir sa parole et d'envoyer un signal fort \u00e0 nos concitoyens ainsi qu'aux personnels de ces \u00e9tablissements qui n'en peuvent plus et auxquels je tiens de nouveau \u00e0 rendre hommage.<br><br>S'agissant des h\u00f4pitaux de Laval et de Mayenne, o\u00f9 en est le rapport que le m\u00e9diateur vous a rendu fin d\u00e9cembre\u00a0? Les Mayennais attendent une coop\u00e9ration m\u00e9dicale qui passe par le maintien des activit\u00e9s et des sp\u00e9cialit\u00e9s et veulent la reconstruction de l'h\u00f4pital de Laval, \u00e9tablissement support du groupement hospitalier de territoire.<br><br>Monsieur le Premier ministre, la patience des Mayennais, et celle des Fran\u00e7ais, atteint aujourd'hui ses limites. Alors quand et comment allez-vous \u00ab\u00a0mettre le paquet\u00a0\u00bb pour lutter contre nos d\u00e9serts m\u00e9dicaux et \u00e9viter la mort programm\u00e9e de l'h\u00f4pital public dans toute la France, et singuli\u00e8rement en Mayenne\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Vatin.</strong> Et dans l'Oise\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et dans les Ardennes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Hier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait en d\u00e9placement dans la Creuse. J'ai visit\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une maison de sant\u00e9 pluriprofessionnelle. Ce type d'\u00e9tablissement permet l'exercice regroup\u00e9 de m\u00e9decins et de personnels param\u00e9dicaux et une augmentation de l'offre de soins disponible pour les patients. En 2017, M.\u00a0Macron s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 doubler le nombre de maisons de sant\u00e9 pendant son mandat. Nous l'avons fait.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas vous qui payez, ce sont les collectivit\u00e9s locales\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Dans la Creuse, d\u00e9partement qui, vous le savez, souffre, comme la Mayenne, de d\u00e9sertification m\u00e9dicale, nous avons \u00e9galement rencontr\u00e9 des professionnels de sant\u00e9 et des \u00e9lus locaux pour \u00e9voquer avec eux toutes les solutions pragmatiques que nous n'aurions pas encore instaur\u00e9es.<br><br>Ils ont cit\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de bilan que je me permets de rappeler ici\u00a0: augmentation de 15\u00a0% du nombre de m\u00e9decins en formation gr\u00e2ce \u00e0 la suppression du numerus clausus, il \u00e9tait temps\u00a0;\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026doublement du nombre de maisons de sant\u00e9\u00a0; multiplication par 100 du recours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\u00a0; d\u00e9veloppement des pratiques avanc\u00e9es\u00a0; ouverture de plus de 700\u00a0CPTS, les communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9\u00a0; d\u00e9ploiement de plus de 2\u00a0000\u00a0postes d'assistants m\u00e9dicaux pour lib\u00e9rer du temps m\u00e9dical.<br><br>Par ailleurs, vous avez raison de souligner qu'il existe des probl\u00e8mes au sein de l'h\u00f4pital. S'agissant des investissements en la mati\u00e8re, vous n'\u00eates pas sans savoir que nous venons, avec le Premier ministre, de clore un tour de France visant \u00e0 annoncer un plan de 19\u00a0milliards d'euros \u2013\u00a0excusez du peu\u00a0\u2013 pour reconstruire et moderniser 3\u00a0000\u00a0h\u00f4pitaux et EHPAD. Vous avez raison de souligner qu'il \u00e9tait temps. Nous l'avons fait.<br><br>Concernant la situation des h\u00f4pitaux de la Mayenne, notamment de celui de Laval, vous avez fait allusion \u00e0 un rapport en cours de finalisation. S'il n'est pas encore pr\u00eat \u2013\u00a0les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e ne sont pas une p\u00e9riode propice \u00e0 type de travail\u00a0\u2013, l'instruction est sur le point d'arriver \u00e0 son terme. Vous trouverez ainsi dans ce rapport, dans les tout prochains jours, les r\u00e9ponses aux questions l\u00e9gitimes que vous posez \u2013\u00a0vous serez \u00e9videmment l'un des premiers inform\u00e9s.<br><br>Nous continuons donc de lutter avec d\u00e9termination contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Ne laissons pas croire qu'il existerait des martingales \u2013\u00a0telle mesure coercitive ou incitative qui permettrait de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. Nous manquons globalement de m\u00e9decins, dans les villes comme dans les h\u00f4pitaux, cela dure depuis quarante ans. Nous avons apport\u00e9 une solution d\u00e8s 2018. Il \u00e9tait temps. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1074"}}}}