{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4724", "identifiant": {"numero": "4724", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Baisse du pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA588884", "mandatRef": "PM723226"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BAISSE DU POUVOIR D'ACHAT <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain.<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Au march\u00e9 de Sevran, une femme s'est r\u00e9cemment adress\u00e9e \u00e0 moi, le caddie rempli de pommes de terre. C'\u00e9tait la fin du mois, elle a quatre enfants et des revenus de mis\u00e8re\u00a0: elle doit d\u00e9sormais faire preuve d'imagination pour cuisiner des pommes de terre midi et soir.<br><br>Aujourd'hui, un Fran\u00e7ais sur dix a recours \u00e0 l'aide alimentaire. Le prix du beurre a bondi de 30\u00a0% l'an dernier. Les foyers d\u00e9pensent en moyenne 60\u00a0euros de plus par mois pour l'\u00e9nergie. L'essence n'a jamais co\u00fbt\u00e9 aussi cher.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est l'effet Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Le renoncement \u00e0 se soigner devient la norme pour nombre de nos concitoyens et les fonctionnaires ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par cette baisse du niveau de vie, eux qui subissent le gel du point d'indice depuis tant d'ann\u00e9es.<br><br>On nous fait regarder ailleurs, mais la crise du covid a fait exploser les in\u00e9galit\u00e9s et la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'elle aurait d\u00fb susciter un choc de solidarit\u00e9 et de partage des richesses.<br><br>La capacit\u00e9 \u00e0 vivre dans la dignit\u00e9, \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins essentiels, est mise \u00e0 mal de fa\u00e7on in\u00e9dite. Alors que quatre millions de personnes suppl\u00e9mentaires sont en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, les hyper-riches ont profit\u00e9 de la pand\u00e9mie. L'ind\u00e9cence, chers coll\u00e8gues, est \u00e0 son comble. <br><br>La fortune des milliardaires fran\u00e7ais a augment\u00e9 de 86\u00a0%, soit quatre fois le budget de l'h\u00f4pital public, mais que fait le Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>Le blocage des prix n'est toujours pas \u00e0 l'ordre du jour alors que tout nous presse \u00e0 prendre cette mesure d'urgence sociale.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Cl\u00e9mentine Autain. </strong>L'augmentation du SMIC et la hausse des minima sociaux devraient d\u00e9j\u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es et \u00eatre compens\u00e9es par des contributions obligatoires pour ceux qui voient leurs profits s'envoler, qui engrangent sans vergogne dans les paradis fiscaux et qui empochent les aides d'\u00c9tat sans contreparties. Les grands groupes fran\u00e7ais vont verser un montant record de dividendes cette ann\u00e9e \u2013\u00a012\u00a0% de plus qu'en 2021\u00a0!\u00a0\u2013 et il faudrait encore attendre un improbable ruissellement\u00a0? Je vous interpelle avec force, col\u00e8re et gravit\u00e9 sur l'appauvrissement dramatique d'un grand nombre de Fran\u00e7ais. Il faut agir vite et fort\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Vous n'avez sans doute pas \u00e9cout\u00e9 attentivement ce que vient de dire M.\u00a0le Premier ministre. <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb</i> sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ma\u00eetre Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Nous r\u00e9pondons \u00e0 chaque augmentation de prix et aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les Fran\u00e7ais par des d\u00e9cisions qui les prot\u00e8gent.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est le ministre de la dette et de la faillite\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous le reconna\u00eetrez, nous avons affront\u00e9 en 2021 et en 2022 la plus grave crise \u00e9conomique que notre pays ait connue depuis 1929.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas vrai, c'\u00e9tait en 2008, Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La richesse nationale s'est effondr\u00e9e et les entreprises \u00e9taient \u00e0 l'arr\u00eat. Malgr\u00e9 cela, la majorit\u00e9 et le Gouvernement ont prot\u00e9g\u00e9 le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, tout d'abord en pr\u00e9servant l'emploi <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM) </i>et en \u00e9vitant que le ch\u00f4mage explose gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 partielle. Nous avons limit\u00e9 le nombre de faillites gr\u00e2ce au pr\u00eat garanti par l'\u00c9tat (PGE). Contrairement \u00e0 ce que vous dites, nous avons donc fait preuve de la solidarit\u00e9 la plus totale pendant cette crise \u00e9conomique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Il en est fier\u00a0! Mais avec quel argent\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Aujourd'hui, la reprise se traduit, en effet, par une augmentation des prix. La moiti\u00e9 de cette augmentation est due aux prix de l'\u00e9nergie. Qu'il s'agisse du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou de l'essence, nous avons apport\u00e9 des r\u00e9ponses pour chacun de ces postes de d\u00e9penses\u00a0: pour l'essence, avec l'indemnit\u00e9 inflation et avec le rel\u00e8vement du bar\u00e8me kilom\u00e9trique que vient d'annoncer M.\u00a0le Premier ministre\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Qui a ferm\u00e9 Fessenheim\u00a0? <br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour le gaz, nous avons gel\u00e9 les prix <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>\u00a0; pour l'\u00e9lectricit\u00e9, dont les tarifs auraient d\u00fb augmenter de 35\u00a0% le 1er\u00a0f\u00e9vrier pour les m\u00e9nages et les entreprises, la hausse a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e \u00e0 4\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 une participation de l'\u00c9tat et au soutien d'EDF.<br><br>Aucun autre \u00c9tat europ\u00e9en n'a fait autant pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des m\u00e9nages et des entreprises\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Quelle que soit notre affiliation politique, nous pouvons tous \u00eatre fiers de la mani\u00e8re dont notre pays a r\u00e9pondu \u00e0 la crise et dont nous prot\u00e9geons maintenant les m\u00e9nages fran\u00e7ais et les entreprises contre les cons\u00e9quences de l'inflation. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.\u00a0\u2013\u00a0Bruit sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1068"}}}}