{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4675", "identifiant": {"numero": "4675", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique de s\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609726", "mandatRef": "PM723426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE DE S\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, hier vous \u00e9tiez en d\u00e9placement \u00e0 Nice avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ou plut\u00f4t, devrais-je dire, avec le candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Je ne vois pas comment qualifier autrement un programme \u00e9lectoral pour les dix prochaines ann\u00e9es, avec comme alibi l'inauguration d'un vague h\u00f4tel de police fant\u00f4me, dont vous inaugurez pour la troisi\u00e8me fois la premi\u00e8re pierre et dont les travaux ne d\u00e9buteront pas avant deux ans. <i>(Rires sur plusieurs bancs des groupes LR et SOC.)</i><br><br>C'est curieux, monsieur le ministre, cette manie de vouloir absolument parler de l'avenir et jamais du pass\u00e9, ou plut\u00f4t du bilan, un bilan que vous vous \u00eates efforc\u00e9 de farder et d'embellir, \u00e0 d\u00e9faut d'en \u00eatre sinc\u00e8rement fier. La diminution des cambriolages de logements de 15\u00a0%\u00a0? Vous auriez pu pr\u00e9ciser que c'est le confinement de 2020 qui l'a permise. M\u00eame les statistiques de votre minist\u00e8re l'indiquent\u00a0! Vous nous r\u00e9pondez que vous avez augment\u00e9 les effectifs des forces de l'ordre\u00a0: dommage pour vous, la Cour des comptes a apport\u00e9 un d\u00e9menti cinglant, expliquant que les effectifs sur le terrain avaient baiss\u00e9. Je suis s\u00fbr que le Premier ministre ne va pas d\u00e9mentir la Cour des comptes.<br><br>J'ai une question, monsieur le ministre\u00a0: pourquoi le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 trois mois d'une \u00e9lection et \u00e0 trois jours d'un discours de la candidate des R\u00e9publicains, d\u00e9cide-t-il de parler de s\u00e9curit\u00e9 pour les prochaines ann\u00e9es\u00a0? Est-ce que le d\u00e9placement \u00e0 Nice sera inscrit au compte de campagne d'Emmanuel Macron\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> On donne des voitures aux policiers, vous leur donnez des k\u00e4rchers\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>C'est bien le probl\u00e8me, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: vous faites beaucoup de comptes et vous avez une vision tr\u00e8s comptable de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0! C'est ce qu'ils vous ont longtemps reproch\u00e9. Vous devriez vous r\u00e9jouir que 15\u00a0milliards d'euros aillent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent du budget du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. <i>(\u00ab\u00a0Eh oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> En 2021, justement, vous n'avez pas vot\u00e9 les cr\u00e9dits qui permettaient de mettre 170\u00a0millions dans le commissariat de Nice (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens), qui attend depuis un si\u00e8cle d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9. En pr\u00e9sence de M.\u00a0Falco, M.\u00a0Estrosi \u2013\u00a0je crois que vous le connaissez bien\u00a0\u2013 a f\u00e9licit\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, me semble-t-il. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Mesdames, messieurs, attention\u00a0: \u00e0 force de r\u00e9tr\u00e9cir, vous tournez le dos \u00e0 beaucoup de vos anciens amis.<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br>C'est tr\u00e8s mauvais pour le c\u0153ur, de vous exclamer ainsi.<br><br>Quelques mots simplement pour vous dire, monsieur Aubert, que la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais est garantie par le Gouvernement, qui lui consacre des moyens. Comme dirait la publicit\u00e9, il y a ceux qui en parlent et il y a ceux qui le font. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>S'il y a une chose dont nous sommes s\u00fbrs aux R\u00e9publicains, ce qu'il ne faut pas vous tourner le dos, monsieur le ministre. <i>(Rires sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>En attendant, pendant que vous fanfaronnez, dans le Vaucluse, \u00e0 Carpentras, \u00e0 Cavaillon, nous avons des choufs qui font le guet dans la rue, qui r\u00e9veillent les gens la nuit, qui viennent prendre leur douche et recharger leur t\u00e9l\u00e9phone portable. Vous \u00eates venu \u00e0 Carpentras, vous n'avez annonc\u00e9 aucun renfort d'effectifs, alors que je vous ai envoy\u00e9 un courrier le 27\u00a0septembre. Le tribunal lui-m\u00eame manque de moyens.<br><br>Nous ne serions pas oblig\u00e9s de sortir le k\u00e4rcher si, pendant cinq ans, vous n'aviez pas d\u00e9licatement agit\u00e9 le brumisateur, monsieur le ministre\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Plut\u00f4t que d'essayer ainsi de m\u00e9langer les ann\u00e9es Sarkozy, vous devriez \u00eatre fier de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\u00a0! Vous avez oubli\u00e9 que vous \u00e9tiez alors aux R\u00e9publicains\u00a0; nous, nous n'avons pas oubli\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Faites un congr\u00e8s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Monsieur Aubert, \u00e0 Avignon, les effectifs ont augment\u00e9 de 15\u00a0% depuis que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est l\u00e0. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> \u00c0 Cavaillon, les CRS sont pr\u00e9sents quotidiennement, et le maire LR nous a remerci\u00e9s publiquement, y compris lors de la venue de votre candidate dans sa commune. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br>La brigade anticriminalit\u00e9 (BAC) de nuit a \u00e9t\u00e9 recr\u00e9\u00e9e <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LR) </i>et nous avons augment\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.</strong> Non\u00a0! Faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>Mais si, monsieur Bouchet, je vous ai \u00e9crit \u00e0 ce sujet la semaine derni\u00e8re\u00a0! Et dans votre ville de Carpentras, o\u00f9 j'aurais l'honneur de venir si vous m'y invitez, je confirmerai l'augmentation de cinq postes de policier.<br><br>Mais il me semblait que ce qui vous inqui\u00e9tait, c'\u00e9tait le projet de loi. Qu'avez-vous d\u00e9pos\u00e9 en avril 2012\u00a0? Un projet de loi sur la s\u00e9curit\u00e9 et le terrorisme, jamais discut\u00e9\u00a0; un projet de loi sur les catastrophes naturelles, jamais discut\u00e9\u00a0; un projet de TVA sociale que vous avez fait voter la veille des \u00e9lections, jamais discut\u00e9. Alors discutons politique plut\u00f4t que de faire de la politique politicienne\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "516"}}}}