{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4847", "identifiant": {"numero": "4847", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique du Gouvernement en mati\u00e8re de sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719186", "mandatRef": "PM722588"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9 <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fadila Khattabi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00e0 l'approche de la fin de la session parlementaire, il me tient \u00e0 c\u0153ur de revenir sur les temps forts qui ont marqu\u00e9 la politique sanitaire - et j'en profite pour saluer le travail de la commission des affaires sociales. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Avant toute chose, je tiens \u00e0 rappeler ce qui a \u00e9t\u00e9 notre mot d'ordre\u00a0: prot\u00e9ger, prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais car la sant\u00e9 est notre bien commun\u00a0; la rendre accessible \u00e0 tous repr\u00e9sente un enjeu essentiel pour lequel ce gouvernement, soutenu par la majorit\u00e9 parlementaire, a su d\u00e9ployer des moyens in\u00e9dits.<br><br>Oui, cette majorit\u00e9 est celle qui aura renforc\u00e9 l'acc\u00e8s aux soins pour tous nos concitoyens, notamment gr\u00e2ce au reste \u00e0 charge z\u00e9ro, progr\u00e8s social majeur qui aura grandement contribu\u00e9 \u00e0 renforcer le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Cette majorit\u00e9 est aussi celle qui aura permis de d\u00e9cloisonner le syst\u00e8me de sant\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On aura tout entendu\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>\u2026en r\u00e9organisant les soins de proximit\u00e9, en luttant notamment contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux et en ent\u00e9rinant une r\u00e9forme des \u00e9tudes de sant\u00e9 \u00f4 combien n\u00e9cessaire mais qu'aucun n'avait os\u00e9 entreprendre avant nous. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Prot\u00e9ger la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais, c'est aussi notre quotidien depuis plus de deux ans face au d\u00e9fi de la crise sanitaire. De ce d\u00e9fi, nous avons fait une force et un catalyseur pour nos r\u00e9formes\u00a0: gr\u00e2ce au S\u00e9gur de la sant\u00e9, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9investir dans la sant\u00e9 publique avec un plan d'investissement massif de 19\u00a0milliards d'euros pour les h\u00f4pitaux, les EHPAD et le virage num\u00e9rique, sans oublier les 11\u00a0milliards d'euros destin\u00e9s \u00e0 la revalorisation des r\u00e9mun\u00e9rations des professionnels de sant\u00e9, du m\u00e9dico-social et, d\u00e9sormais, de la fili\u00e8re socio-\u00e9ducative. D'ailleurs, je leur d\u00e9die \u00e0 tous la pr\u00e9sente intervention et je salue leur d\u00e9vouement sans faille\u00a0: ils sont l'un des piliers de la solidarit\u00e9 nationale.<br><br>Pourriez-vous nous indiquer le calendrier de mise en \u0153uvre du S\u00e9gur pour ce qui concerne les revalorisations salariales et la relance de l'investissement dans la sant\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Bravo, vraiment, aux d\u00e9put\u00e9s de la commission des affaires sociales, laquelle \u2013\u00a0de m\u00eame que les autres, certes\u00a0\u2013 travaille d'arrache-pied, et il y en a besoin. Notre syst\u00e8me de sant\u00e9 est un joyau pour le pays\u00a0: c'est la protection nationale, c'est la protection sociale\u00a0; ce syst\u00e8me fait face \u00e0 des d\u00e9fis extraordinaires et notre r\u00f4le, nous en tant qu'ex\u00e9cutif mais aussi vous en tant que l\u00e9gislateur, c'est d'accompagner ses transformations dans la bonne direction.<br><br>Qu'est-ce qui aura chang\u00e9 au cours du pr\u00e9sent mandat\u00a0? Je salue l'action d'Agn\u00e8s Buzyn qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9\u00a0: elle aura proc\u00e9d\u00e9 pendant trois ans \u00e0 des transformations profondes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Merci pour elle.<br><br>Si vous \u00eates malade, vous devez avoir acc\u00e8s \u00e0 un m\u00e9decin. Nous avons donc supprim\u00e9 le numerus clausus et form\u00e9 15\u00a0% de m\u00e9decins en plus\u00a0; ainsi, demain, il y aura bien plus de m\u00e9decins.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Apr\u00e8s-demain, plut\u00f4t\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Vous en trouvez donc d\u00e9j\u00e0 plus facilement.<br><br>On compte deux fois plus de maisons de sant\u00e9, cent fois plus d'actes de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine qu'au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, qui permettent de pallier les difficult\u00e9s de d\u00e9placement. Vous pouvez d\u00e9sormais vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 votre infirmier, votre kin\u00e9sith\u00e9rapeute, votre pharmacien, dot\u00e9s de missions suppl\u00e9mentaires de sorte que vous ne soyez pas sans cesse oblig\u00e9 d'aller chercher un m\u00e9decin.<br><br>En tant que patient, vous ne payez plus pour bien voir, pour bien lire, pour bien sourire, pour bien parler et pour bien entendre. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> C'est le reste \u00e0 charge z\u00e9ro dont ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 plus de 10\u00a0millions de nos concitoyens en l'espace d'\u00e0 peine un an et demi, autant de patients qui ont de ce fait cess\u00e9 de renoncer \u00e0 ces soins. Il s'agit bien de progr\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9naux.<br><br>Et quand vous \u00eates soignant et portez la blouse, 200 ou 300\u00a0euros nets de plus par mois, \u00e7a compte. L'\u00e9volution des m\u00e9tiers et des comp\u00e9tences, des perspectives d'\u00e9volution de carri\u00e8re, le fait de pouvoir consacrer davantage de temps aux soins, la diminution des charges administratives, l'all\u00e9gement des protocoles, l'institution de gouvernances moins pyramidales\u2026 beaucoup reste \u00e0 transformer, madame la d\u00e9put\u00e9e, et nous aurons pour cela, je l'esp\u00e8re, encore cinq ans. En tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 votre action, nous avons mis le syst\u00e8me de sant\u00e9 sur les bons rails. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Berta, applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}