{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4703", "identifiant": {"numero": "4703", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attractivit\u00e9 \u00e9conomique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719640", "mandatRef": "PM722718"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE DE LA FRANCE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie Mette.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>Au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, avec \u00ab\u00a0Choose France\u00a0\u00bb, ce sont quasiment 20\u00a0milliards d'euros d'investissements qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ainsi que la cr\u00e9ation de 20\u00a0000\u00a0emplois. En d\u00e9pit de la situation sanitaire, l'\u00e9dition\u00a02022 est une grande r\u00e9ussite\u00a0: plus de 4\u00a0milliards d'euros d'investissements directs \u00e9trangers vont venir financer une vingtaine de projets et 10\u00a0000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires.<br><br>Plus largement la France est, en 2021 pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le pays d'Europe le plus attractif. De 2017 \u00e0 2020, 5\u00a0300\u00a0investisseurs \u00e9trangers y ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, soit 1,3\u00a0fois plus que sous la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente. C'est le fruit des r\u00e9formes ambitieuses de notre march\u00e9 du travail, de notre fiscalit\u00e9 et de notre droit des entreprises.<br><br>Comme en 2019, ces investissements s'inscrivent sur l'ensemble du territoire, la moiti\u00e9 des projets annonc\u00e9s hier verront le jour dans des villes de moins de 20\u00a0000\u00a0habitants. En Gironde, ce regain d'attractivit\u00e9 produit des r\u00e9sultats concrets\u00a0: le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'agroalimentaire Mondelez a investi \u00e0 Cestas en d\u00e9ployant de nouvelles lignes de fabrication de biscuits, g\u00e2teaux et biscottes\u00a0; Merck, premier groupe de sciences et technologies allemand, acc\u00e9l\u00e8re le d\u00e9veloppement de ses sites de bioproduction avec 175\u00a0millions d'euros r\u00e9partis entre la Gironde et l'Alsace. Dans ma circonscription, dans la communaut\u00e9 de communes de Montesquieu, \u00e0 Martillac, 100\u00a0cr\u00e9ations de postes sont annonc\u00e9es. Tout cela renforce le positionnement de notre pays en tant que plateforme de r\u00e9f\u00e9rence pour la production d'anticorps monoclonaux et de produits n\u00e9cessaires \u00e0 la fabrication de vaccins et de th\u00e9rapies.<br><br>La France a retrouv\u00e9 son attractivit\u00e9 dans l'ensemble de nos territoires urbains comme ruraux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah oui, vachement\u00a0! Il n'y a qu'\u00e0 voir ce qui se passe dans les Ardennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Mette. </strong>\u2026que nous devons continuer \u00e0 promouvoir.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, comment amplifier l'attractivit\u00e9 de nos territoires ruraux \u00e0 l'international pour garantir une activit\u00e9 qui profitera \u00e0 tous leurs habitants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait fix\u00e9 en 2017 un objectif \u00e9conomique tr\u00e8s clair\u00a0: la reconqu\u00eate industrielle. Quatre ans plus tard \u2013\u00a0le Premier ministre l'a suffisamment rappel\u00e9, comme vous-m\u00eame, madame Mette, \u00e0 l'instant\u00a0\u2013, les r\u00e9sultats sont au rendez-vous. L'attractivit\u00e9 de notre pays a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e, des milliers d'emplois cr\u00e9\u00e9s dans le cadre de projets d'investissement \u00e9trangers. Hier, la visite \u00e0 Chalamp\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que j'accompagnais, a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'annoncer 4\u00a0milliards d'investissements suppl\u00e9mentaires et la cr\u00e9ation de 10\u00a0000\u00a0emplois industriels.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le site Merck de Martillac, extr\u00eamement comp\u00e9titif, o\u00f9 100\u00a0emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s afin de renforcer notre r\u00e9silience en mati\u00e8re de sant\u00e9\u00a0: il s'agit l\u00e0 d'un exemple repr\u00e9sentatif de notre politique, puisque plus de 800\u00a0millions seront allou\u00e9s au seul secteur de la sant\u00e9, marquant un tournant dans l'activit\u00e9, comme annonc\u00e9 hier. Je le r\u00e9p\u00e8te, nous avons rendu les sites nationaux de nouveau attractifs\u00a0; la majorit\u00e9 peut s'enorgueillir d'avoir fait de la France, depuis trois ans, le pays le plus attractif d'Europe pour les investisseurs \u00e9trangers, gr\u00e2ce \u00e0 la baisse de la fiscalit\u00e9 du capital, \u00e0 celle de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, \u00e0 celle des imp\u00f4ts de production. La majorit\u00e9 peut \u00eatre fi\u00e8re d'avoir fait du travail la pierre angulaire de notre action en vue de l'\u00e9mancipation des Fran\u00e7ais\u00a0: en faisant en sorte qu'il paie mieux, nous avons entra\u00een\u00e9 la cr\u00e9ation de 1\u00a0million d'emplois\u00a0! La majorit\u00e9 peut \u00eatre fi\u00e8re d'avoir simplifi\u00e9 les proc\u00e9dures\u00a0: ce progr\u00e8s concret contribue au dynamisme des sites industriels. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "903"}}}}