{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4671", "identifiant": {"numero": "4671", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721226", "mandatRef": "PM723208"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Rendez-vous compte, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0: un protocole sanitaire annonc\u00e9 quelques heures avant la rentr\u00e9e, modifi\u00e9 pr\u00e8s de quatre fois en dix jours, le 30\u00a0d\u00e9cembre, le 2\u00a0janvier, le 6\u00a0janvier\u00a0; hier, le personnel et les parents d'\u00e9l\u00e8ves apprenaient en direct, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, son \u00e9ni\u00e8me version.<br><br>Votre politique sanitaire est celle d'une P\u00e9n\u00e9lope en perdition qui d\u00e9fait chaque soir ce qui a \u00e9t\u00e9 fait le matin, sempiternellement. Et cela, alors que les indicateurs s'affolent\u00a0: un taux d'incidence qui s'envole, des p\u00e9nuries partielles de tests, des arr\u00eats maladie \u00e0 foison chez les enseignants\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Alors, vous cassez le thermom\u00e8tre pour faire baisser la fi\u00e8vre\u00a0: les cas positifs ne seront plus isol\u00e9s imm\u00e9diatement, les tests ne feront plus l'objet de certificats.<br><br>Pourtant, ce n'est pas faute de vous avoir pr\u00e9venu. En mai, puis en octobre et en novembre 2020, et encore en janvier 2021, nous r\u00e9clamions d\u00e9j\u00e0 des purificateurs d'air et des capteurs de CO2 <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>\u2026la mise en place d'un syst\u00e8me de roulement dans les \u00e9coles, le recrutement massif de personnel pour assurer l'encadrement des \u00e9l\u00e8ves et, d\u00e9sormais, l'achat massif de masques FFP2\u00a0; sans compter la kyrielle d'amendements d\u00e9pos\u00e9s sur le PLF \u2013\u00a0projet de loi de finances\u00a0\u2013 et le PLFR \u2013\u00a0projet de loi de finances rectificative\u00a0\u2013 vous alertant sur les risques de d\u00e9sorganisation qui pesaient sur la rentr\u00e9e. Avant No\u00ebl, je vous ai adress\u00e9 une question \u00e9crite sur le non-remplacement des professeurs absents\u00a0; elle est rest\u00e9e lettre morte.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Monsieur le ministre, malgr\u00e9 vos attaques, vous ne pouvez plus nous accuser d'\u00eatre les agitateurs. Le premier agitateur, c'est vous\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>C'est vous qui, par votre constance dans l'improvisation, suscitez partout d\u00e9sordre et chaos. C'est vous qui \u00eates responsable de la grande gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier qui mobilisera jusqu'aux inspecteurs acad\u00e9miques. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est de l'irresponsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Je n'ai pas la vocation de Jean-Baptiste : crier avec mon groupe dans le d\u00e9sert, tr\u00e8s peu pour moi. Entendrez-vous, cette fois-ci, les revendications et les propositions de la communaut\u00e9 \u00e9ducative ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. - Mme Karine Lebon applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> Excellente question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il est d\u00e9savou\u00e9 chaque jour\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous n'avez pas la vocation de Jean-Baptiste, mais je n'ai pas non plus celle de saint S\u00e9bastien\u00a0: il est trop facile de vouloir concentrer les fl\u00e8ches alors que, si nous avions suivi toutes vos d\u00e9clarations depuis deux ans, la France serait dans le palmar\u00e8s qu'\u00e9voquait le Premier ministre, car elle aurait \u00e9t\u00e9 le pays comptant le plus grand nombre de classes ferm\u00e9es. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Depuis deux ans, vous pr\u00f4nez toujours la solution de facilit\u00e9, toujours la d\u00e9magogie\u00a0: les classes ferm\u00e9es. (Protestations sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Arr\u00eatez un peu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Eh bien, oui, nous assumons notre politique des classes ouvertes. Gr\u00e2ce \u00e0 elle, la semaine derni\u00e8re, 95\u00a0% des classes sont rest\u00e9es ouvertes. J'\u00e9tais hier dans l'Essonne, dans une \u00e9cole qui fonctionnait normalement et o\u00f9 la plupart des \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient pr\u00e9sents\u00a0; c'est \u00e0 eux que je pense en prenant les d\u00e9cisions que nous prenons.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous \u00eates disqualifi\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Tout d'abord, je voudrais rappeler une \u00e9vidence\u00a0: nous sommes dans une grave crise sanitaire.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Depuis deux ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Ne faisons pas comme si elle ne s'accompagnait pas de probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques. Le premier probl\u00e8me de ce mois de janvier \u00e9tait l'hypoth\u00e8se d'absences nombreuses et non remplac\u00e9es ; nous y avons fait face. Vous dites qu'il faut des recrutements ; eh bien, nous avons ouvert l'\u00e9quivalent de 6 000 ETP - \u00e9quivalents temps plein -, ce qui nous permet aujourd'hui de remplacer une bonne partie des professeurs absents. <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Mensonge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>L'expression \u00ab\u00a0\u00e0 foison\u00a0\u00bb que vous avez employ\u00e9e au sujet des arr\u00eats maladie est d'ailleurs excessive, et je rends hommage aux professeurs, qui sont suffisamment pr\u00e9sents en cette p\u00e9riode. Oui, la situation est difficile\u00a0; comme pr\u00e9vu, le mois de janvier est rude,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Si vous le saviez, pourquoi n'avez-vous pas anticip\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais un certain nombre de mesures ont \u00e9t\u00e9 prises, dont les tests. Dans ce genre de situation, il y a ceux qui soufflent sur les braises, comme vous le faites depuis le d\u00e9but, et ceux qui maintiennent le cap\u00a0: c'est ce que nous faisons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel applaudit \u00e9galement.\u00a0</i>\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sabine Rubin.<br><br><strong>Mme\u00a0Sabine Rubin. </strong>Vous seriez bien inspir\u00e9 de revoir mes interventions\u00a0: cela nous \u00e9viterait la pagaille que vous mettez aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "513"}}}}