{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4799", "identifiant": {"numero": "4799", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "ORPEA"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM753836"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ORPEA <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Monsieur le Premier ministre, il y a trois semaines, la sortie de l\u2019enqu\u00eate de Victor Castanet dans l\u2019ouvrage <i>Les Fossoyeurs</i> a produit l\u2019effet d\u2019une bombe. Les Fran\u00e7ais ont appris avec stupeur, rage et d\u00e9go\u00fbt que certains EHPAD \u00e0 but lucratif auraient mis en place un syst\u00e8me industrialis\u00e9 de r\u00e9duction des co\u00fbts au d\u00e9triment des conditions de vie des r\u00e9sidents.<br><br>Les auditions auxquelles a proc\u00e9d\u00e9 la commission des affaires sociales depuis lors n\u2019ont pas convaincu. Les responsables du groupe Orpea ont soigneusement \u00e9vit\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions de la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>Si ce syst\u00e8me est r\u00e9el, il doit \u00eatre emp\u00each\u00e9, interdit. Le vieillissement de notre population doit nous inciter \u00e0 mettre au premier plan la question du grand \u00e2ge.<br><br>Comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 ma coll\u00e8gue Mme\u00a0Pires Beaune, vous r\u00e9pondrez sans doute que la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de 10\u00a0000\u00a0postes suppl\u00e9mentaires montre que vous avez agi. Mais c\u2019est 200\u00a0000\u00a0postes qu\u2019il faudrait cr\u00e9er dans les EHPAD\u00a0!<br><br>Vous lui aviez aussi r\u00e9pondu qu\u2019il existe de bons et de mauvais EHPAD \u00e0 but lucratif. Mais la cotation en bourse et la recherche de dividendes toujours plus \u00e9lev\u00e9s sont incompatibles avec une gestion humaine des personnes \u00e2g\u00e9es, et l\u2019affaire Orpea, si elle est av\u00e9r\u00e9e, en est le meilleur exemple.<br><br>Nous devons agir, et vite, pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. Les quatre missions flash cr\u00e9\u00e9es par la commission des affaires sociales sont largement insuffisantes, car elles n'entra\u00eeneront pas d\u2019obligation l\u00e9gale pour les responsables d\u2019EHPAD priv\u00e9s \u00e0 but lucratif de r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9put\u00e9s.<br><br>C\u2019est pourquoi la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur l\u2019affaire Orpea est n\u00e9cessaire. Chers coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, demandez-la avec nous si vous ne l'avez pas d\u00e9j\u00e0 fait. <i>(Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit.)</i> Elle est le seul moyen de faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire. Les groupes parlementaires d\u2019opposition, les principaux syndicats et surtout les familles des victimes suppos\u00e9es de ce syst\u00e8me demandent unanimement la cr\u00e9ation d\u2019une telle commission.<br><br>Monsieur le Premier ministre, pourquoi avoir abandonn\u00e9 la loi grand \u00e2ge, alors que plusieurs rapports parlementaires et des enqu\u00eates journalistiques nous alertaient d\u00e8s 2018 sur de nombreux dysfonctionnements au sein des EHPAD priv\u00e9s \u00e0 but lucratif\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>J'ai trop de respect pour la s\u00e9paration des pouvoirs et aussi pour le r\u00f4le souverain du Parlement pour m'immiscer dans une d\u00e9cision qui vous appartient, d'autant que j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la belle commission des affaires sociales, dont je salue la pr\u00e9sidente et ses membres qui effectuent un travail actif au cours d'un cycle d'auditions publiques.<br><br>Cela \u00e9tant dit, sachez que je m'engage \u00e0 faire toute la lumi\u00e8re devant la repr\u00e9sentation nationale et \u00e0 rendre publics les rapports des inspections \u2013\u00a0et non des moindres\u00a0\u2013 que j'ai diligent\u00e9es, celle de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (IGAS) et celle de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF). <br><br>Mais de gr\u00e2ce, mesdames et messieurs les parlementaires,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> De gr\u00e2ce, de gr\u00e2ce\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026ne passons pas de d\u00e9cennies d'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur le grand \u00e2ge\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Dont les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026\u00e0 l'\u00e8re de la suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les EHPAD, o\u00f9 elle est douloureusement ressentie. Pour ma part, je voudrais rendre hommage aux personnels soignants, aux r\u00e9sidents \u00e0 leur famille, qu'il convient de r\u00e9conforter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Luc Reitzer applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Si l'affaire Orpea est aussi grave, c'est parce qu'elle r\u00e9v\u00e8le un syst\u00e8me dans un groupe lucratif, mais aussi et surtout parce qu'elle ab\u00eeme le lien de confiance, si fragile et pr\u00e9cieux, entre les soignants, les familles et les dirigeants des \u00e9tablissements. Croyez-moi, ils en souffrent \u00e9norm\u00e9ment en ce moment.<br><br>Non seulement le Gouvernement ne d\u00e9couvre pas les difficult\u00e9s, mais il agit depuis cinq ans. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous faisons ce que vous n'avez pas fait. La cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'autonomie, vous en r\u00eaviez. Nous, nous l'avons cr\u00e9\u00e9e\u00a0! Nous y avons investi 30\u00a0milliards d'euros.<br><br>Nous avons lanc\u00e9 un plan d'investissements pour des \u00e9tablissements dont vous devriez avoir honte\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous y avons consacr\u00e9 2,1\u00a0milliards d'euros. Nous avons revaloris\u00e9 les salaires \u2013\u00a0ce que vous n'aviez pas fait\u00a0\u2013 dans le secteur des EHPAD et de l'aide \u00e0 domicile. (M\u00eames mouvements.) Voil\u00e0 ce qu'il fallait faire pour le grand \u00e2ge que vous avez largement abandonn\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1856"}}}}