{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4681", "identifiant": {"numero": "4681", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721314", "mandatRef": "PM723236"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique. C'est d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me fois, depuis la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim, il y a deux ans, que je suis conduit \u00e0 vous interroger sur le recours accru et prolong\u00e9 aux centrales \u00e0 charbon\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Scandaleux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>\u2026pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement \u00e9lectrique de la France. Les faits vous contredisent. Quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 de fermer Fessenheim, vous nous aviez dit que les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 baisseraient\u00a0: c'est faux, ils explosent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vive le charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Pire, vous aviez affirm\u00e9 que cette fermeture n'entra\u00eenerait pas l'augmentation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0: l\u00e0 aussi c'est faux, elle explose.<br><br>Cet hiver, pour faire face aux besoins en \u00e9lectricit\u00e9, vous avez, une nouvelle fois, pris un d\u00e9cret pour augmenter la production des centrales \u00e0 charbon, soixante-dix fois plus polluantes que les centrales nucl\u00e9aires.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Pour justifier ce non-sens et cette catastrophe \u00e9cologique et \u00e9conomique, vous nous dites que la politique \u00e9nerg\u00e9tique du Gouvernement n'y est pour rien. Dans ce cas, cela doit sans doute \u00eatre la faute de l'hiver, madame la ministre \u2013\u00a0vous savez, ce ph\u00e9nom\u00e8ne climatique qui revient chaque ann\u00e9e. Vous nous dites, avec une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 d\u00e9concertante, que c'est parce que nous manquons d'\u00e9oliennes et de panneaux photovolta\u00efques. Est-ce que, madame la ministre, il ne manquerait pas simplement deux tranches nucl\u00e9aires de 900\u00a0m\u00e9gawatts\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des centrales \u00e0 charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Revenons aux faits \u2013\u00a0ils sont simples. Tout d'abord, vous affirmez que la part des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre a augment\u00e9 dans notre production d'\u00e9lectricit\u00e9, ce qui est compl\u00e8tement faux. L'empreinte carbone de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 a baiss\u00e9 de 38\u00a0% depuis 2017. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem</i>.)<br><br>Ensuite, Fessenheim repr\u00e9sentait 1,8\u00a0gigawatt de puissance install\u00e9e. Mon probl\u00e8me, en tant que ministre de la transition \u00e9cologique et donc charg\u00e9e de l'\u00e9nergie, est que, du fait de la mise \u00e0 l'arr\u00eat de plusieurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, 13\u00a0gigawatts font d\u00e9faut.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vive le charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>En comparant ces deux chiffres, vous voyez bien que l'ampleur du probl\u00e8me n'est pas l\u00e0.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Le\u00a0Havre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Notre probl\u00e8me, c'est que trop de centrales nucl\u00e9aires sont en maintenance. C'est pourquoi j'ai demand\u00e9 \u00e0 EDF de r\u00e9aliser un audit pour identifier la raison pour laquelle nous avons, en ce moment, autant de capacit\u00e9s de production immobilis\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Quelle anticipation\u00a0! Gouverner, c'est pr\u00e9voir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut rouvrir les mines de charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Nous savons que le vieillissement des centrales repr\u00e9sente 6\u00a0gigawatts. Telle est la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle nous devons faire face\u00a0: nous prenons des mesures de raccord, de m\u00eames que pour les centrales \u00e0 charbon.<br><br>Revenons aux faits\u00a0: le charbon repr\u00e9sente actuellement 2\u00a0% de notre production d'\u00e9lectricit\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est 2\u00a0% de trop\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026et 0,2\u00a0% de nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Pourrait-on \u00eatre s\u00e9rieux\u00a0? Je vous indique quels sont nos soucis, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Libre \u00e0 vous de regarder le doigt, mais cela ne r\u00e9soudra pas les probl\u00e8mes des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Je reconnais, madame la ministre, que, depuis la derni\u00e8re fois que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 une de mes questions, vous avez au moins appris la politesse\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.</strong> On ne peut pas en dire autant de vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>\u2026puisque vous n'avez pas prononc\u00e9 d'insultes mais avez simplement sugg\u00e9r\u00e9 qu'il me fallait regarder votre doigt. Vous nous communiquez les chiffres qui vous conviennent, non pas ceux de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, mais ceux de la production\u00a0: la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nous importons massivement de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Au charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>Jamais nous n'avons import\u00e9 autant d'\u00e9lectricit\u00e9 carbon\u00e9e, notamment depuis l'Allemagne.<br><br>Quelle est la proportion d'\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 partir du charbon, madame la ministre\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Alors, il faut r\u00e9pondre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger. </strong>C'est de cela que nous parlons, de la part marginale de ce qui nous manque. Et ce qui nous manque, c'est ce que vous avez ferm\u00e9. Je ne comprends plus quelle est la politique \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9e\u00a0: qui faut-il \u00e9couter, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sa ministre de la transition \u00e9cologique, le candidat Macron\u00a0? Tous se contredisent. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Elle n'aime pas le nucl\u00e9aire, elle aime le charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Le retour au XIXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Je vois que vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par les questions climatiques, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Je suis ravie de l'apprendre mais j'aimerais comprendre pourquoi la pr\u00e9sidente d'un comit\u00e9 de soutien de votre candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle prof\u00e8re des propos compl\u00e8tement climatosceptiques. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.) </i>Avant de nous critiquer, commencez par faire le m\u00e9nage chez vous\u00a0! (Applaudissements sur les m\u00eames bancs. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "521"}}}}