{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4796", "identifiant": {"numero": "4796", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de l'espace Schengen"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA712014", "mandatRef": "PM722984"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE L'ESPACE SCHENGEN <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Ledoux.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Ledoux. </strong>Je veux ici vous dire, monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, combien les Tourquennois ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s du choix de leur ville pour la tenue d'un conseil exceptionnel des ministres europ\u00e9ens de l\u2019int\u00e9rieur, qui nous a permis d'entendre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur l'avenir de l'espace Schengen et de notre politique d'asile et de migrations, et sur l'impulsion nouvelle qu'il entend donner \u00e0 ces sujets \u00f4 combien importants pour nos concitoyens au cours de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Schengen, l'un des principaux piliers du projet europ\u00e9en, a permis de donner un cadre au principe de libre circulation des personnes et de protection de nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. Mais le temps de Schengen, c'est-\u00e0-dire la fin des ann\u00e9es quatre-vingt du si\u00e8cle dernier, n'est plus, et nous devons en repenser profond\u00e9ment les contours en raison des nouveaux d\u00e9fis que sont le terrorisme sur notre sol et les pressions migratoires. Comme le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit \u00e0 Tourcoing\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a ces contours qui nous font tenir, sans quoi l'Europe se dissout ou s'\u00e9vanouit.\u00a0\u00bb Avec la grande majorit\u00e9 de cet h\u00e9micycle, le groupe Agir ensemble ne veut pas que l'Europe se dissolve ni s'\u00e9vanouisse, mais bien plut\u00f4t qu'elle r\u00e9affirme ses bases et ses valeurs pour mieux prot\u00e9ger son espace et ses habitants.<br><br>Quelques pistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, comme la cr\u00e9ation d'un conseil Schengen, v\u00e9ritable outil de pilotage politique, le renforcement de la protection de nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, la syst\u00e9matisation de l'enregistrement des personnes qui entrent sur notre territoire. C'est aussi le paquet migratoire, avec notamment une politique plus efficace de retour vers les pays d'origine au travers d'une meilleure efficacit\u00e9 de nos investissements solidaires. Vos travaux avec vos homologues europ\u00e9ens ont permis de concr\u00e9tiser des avanc\u00e9es, notamment sur l'asile et l'id\u00e9e d'un pacte graduel.<br><br>Pourriez-vous donc faire pour nous le point sur le nouveau Schengen et les nouveaux \u00e9quilibres\u00a0? Comment d\u00e9clinerez-vous les annonces faites par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sachant que, depuis des mois, vous avez renforc\u00e9 la surveillance de nos fronti\u00e8res int\u00e9rieures\u00a0? Enfin, quels sont les effets attendus et comment \u00e9valuerez-vous l'efficacit\u00e9 de ces nouveaux contours avec le nouveau conseil Schengen\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes. </i>Vous avez raison d'insister sur l'importance de cette r\u00e9forme de Schengen, qui a \u00e9t\u00e9 mise au c\u0153ur des priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La semaine derni\u00e8re, pour l'une des premi\u00e8res r\u00e9unions de cette pr\u00e9sidence, le ministre de l'int\u00e9rieur a r\u00e9uni tous ses homologues europ\u00e9ens pour engager concr\u00e8tement cette r\u00e9forme de Schengen \u2013\u00a0car cette r\u00e9forme, dont on a beaucoup parl\u00e9, nous l'engageons enfin\u00a0!<br><br>Elle commence par une reprise en main politique de cette question. Comme nous le faisons \u00e0 propos de l'euro avec l'Eurogroupe, qui r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement les ministres des finances, il y aura d\u00e9sormais un conseil Schengen, r\u00e9unissant les ministres de l'int\u00e9rieur de cet espace autour de la question de la protection des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. Ce n'est pas seulement une r\u00e9union de plus\u00a0: c'est tr\u00e8s concret et cela commencera d\u00e8s le mois de mars. Un coordinateur Schengen sera charg\u00e9 d'\u00e9valuer r\u00e9guli\u00e8rement la situation \u2013\u00a0probablement sur une base trimestrielle, et G\u00e9rald Darmanin le pr\u00e9cisera rapidement\u00a0\u2013 avec les ministres concern\u00e9s pour faire le point sur les d\u00e9faillances et les mesures \u00e0 prendre aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures pour les corriger. C'est tr\u00e8s important, et cela commencera sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le ministre de l'int\u00e9rieur ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 une r\u00e9forme compl\u00e9mentaire de Frontex, l'Agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes. Cette r\u00e9forme, nous la mettons en place, avec d\u00e9j\u00e0 1\u00a0500\u00a0hommes et des effectifs qui montent en puissance.<br><br>Nous proposons, et cela a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un \u00e9cho favorable aupr\u00e8s de nombreux \u00c9tats membres, la cr\u00e9ation d'un m\u00e9canisme d'urgence en cas de crises telles que celle nous que nous connaissons ces derni\u00e8res semaines aux fronti\u00e8res polonaise et lituanienne, organis\u00e9es parfois par des puissances ext\u00e9rieures, afin de nous permettre d'aider rapidement et puissamment les pays en difficult\u00e9.<br><br>Il ne faut pas parler de chiffres fantaisistes ou \u00e9voquer une illusoire ligne Maginot, mais renforcer concr\u00e8tement la protection de nos fronti\u00e8res. C'est ce que nous faisons, loin des slogans, avec deux convictions\u00a0: c'est la protection des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qui permettra de pr\u00e9server la libre circulation \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, et toute r\u00e9ponse efficace \u00e0 ce probl\u00e8me doit \u00eatre europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1664"}}}}