{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4745", "identifiant": {"numero": "4745", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Remplacement des enseignants \u00e0 la r\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM774987"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMPLACEMENT DES ENSEIGNANTS \u00c0 LA R\u00c9UNION <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer.<br><br>L'ann\u00e9e scolaire d\u00e9butant \u00e0 la mi-ao\u00fbt \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, la rentr\u00e9e des classes du deuxi\u00e8me trimestre, en plein \u00e9t\u00e9 austral, a eu lieu hier, pour 220\u00a0340\u00a0\u00e9l\u00e8ves. Ce d\u00e9calage de trois semaines a permis \u00e0 la rectrice d'annoncer la pr\u00e9sence d'un assistant d'\u00e9ducation suppl\u00e9mentaire par lyc\u00e9e et le recrutement de trente-six professeurs des \u00e9coles sur liste compl\u00e9mentaire, ce que je vous avais demand\u00e9, il y a quelques mois, pour remplacer les enseignants contamin\u00e9s \u2013\u00a0dont le nombre a d\u00e9pass\u00e9, hier, le millier.<br><br>Il est \u00e9vident que ces mesures ne sont pas \u00e0 la hauteur de la crise et qu'elles n'ont gu\u00e8re de chance de nous \u00e9viter le chaos subi par les familles et les \u00e9coles de l'Hexagone. D'ailleurs, pr\u00e8s de 350\u00a0classes sont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9es. La reprise des cours s'effectue dans un contexte sanitaire tr\u00e8s inqui\u00e9tant\u00a0; l'\u00e9pid\u00e9mie flambe \u2013\u00a0La\u00a0R\u00e9union a le taux d'incidence le plus \u00e9lev\u00e9 de France\u00a0; les hospitalisations s'envolent\u00a0; les m\u00e9decins parlent d'une acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s violente de la circulation virale dans l'\u00eele\u00a0; \u00e9tat d'urgence, couvre-feu et, d\u00e9sormais, plan blanc\u00a0: tout un arsenal d'exceptions est mobilis\u00e9 pour tenter de diminuer la pression sur un syst\u00e8me hospitalier satur\u00e9 et sur des capacit\u00e9s en r\u00e9animation constamment au bord de la rupture.<br><br>La communaut\u00e9 \u00e9ducative et les \u00e9lus locaux veulent \u00e9viter aux R\u00e9unionnais de vivre un sc\u00e9nario catastrophe et souhaitent garantir la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique et scolaire. Il y a donc urgence \u00e0 redimensionner le dispositif de remplacement des enseignants absents. Il y a aussi urgence \u00e0 entendre les municipalit\u00e9s dont les personnels sont en premi\u00e8re ligne pour appliquer les protocoles sanitaires dans les \u00e9coles et qui supportent, sans compensation, le co\u00fbt des mesures impos\u00e9es par l'\u00c9tat.<br><br>Pour pallier en temps r\u00e9el l'absence de personnels qui se profile et assurer la bonne marche des cantines et des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires, les maires de La R\u00e9union, de tous bords politiques, veulent cr\u00e9er des brigades de remplacement. Le Gouvernement compte-t-il agir en ce sens pour juguler la d\u00e9sorganisation qui menace nos \u00e9coles\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, votre question est \u00e9videmment importante \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e des classes \u00e0 La R\u00e9union \u2013\u00a0je fais observer au passage que l'explosion des cas est, une fois de plus, cons\u00e9cutive aux vacances\u00a0: il est \u00e9tabli que les vacances sont un moment tr\u00e8s propice \u00e0 la contamination et que la fermeture des \u00e9coles n'est certainement pas la solution au probl\u00e8me. D'ailleurs, La\u00a0R\u00e9union nous sert souvent de r\u00e9f\u00e9rence, puisque la rentr\u00e9e s'y effectue en ao\u00fbt, avant celle de la m\u00e9tropole, et que nous pouvons en tirer certaines le\u00e7ons concernant la capacit\u00e9 de l'acad\u00e9mie \u00e0 faire face aux difficult\u00e9s, et je veux saluer ici, d'abord et avant tout, le travail accompli par le rectorat de La R\u00e9union, l'ensemble des professeurs et des personnels, les collectivit\u00e9s locales, dans un esprit de coconstruction des solutions.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, nous avons ouvert les listes compl\u00e9mentaires, ainsi que vous l'aviez demand\u00e9, \u00e0 l'occasion d'une pr\u00e9c\u00e9dente question au Gouvernement \u2013\u00a0vous devez donc \u00eatre satisfaite. Avec la nomination de ces trente-six nouveaux titulaires, nous avons \u00e9puis\u00e9 ce que nous pouvions faire en la mati\u00e8re.<br><br>Pourtant, il nous faut faire face, et nous allons faire face. Nous allons le faire avec les moyens que le Premier ministre a d\u00e9gag\u00e9s pour que nous puissions recruter de nouveaux rempla\u00e7ants, en particulier dans le premier degr\u00e9 car, dans le second degr\u00e9, le taux de remplacement \u00e0 La R\u00e9union est en r\u00e9alit\u00e9 assez bon, puisqu'il se situe autour de 97\u00a0%. En revanche il est insuffisant \u00e0 l'\u00e9cole primaire o\u00f9 il n'atteint que 70\u00a0%.<br><br>Nous devons donc recruter de nouveaux contractuels. Cette mission \u00e9choit \u00e0 la rectrice, qui y consacrera les nouveaux moyens que nous avons d\u00e9gag\u00e9s. Elle agira en concertation avec les collectivit\u00e9s locales, pour voir comment r\u00e9soudre les diff\u00e9rents probl\u00e8mes que pose l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9pid\u00e9mie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1084"}}}}