{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4754", "identifiant": {"numero": "4754", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642847", "mandatRef": "PM722954"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Monsieur le Premier ministre, le pouvoir d'achat est la pr\u00e9occupation de nos concitoyens. Alors que l'inflation augmente, que les prix de l'\u00e9nergie explosent, comment vivre quand votre retraite n'augmente pas ou que votre salaire ne suit pas\u00a0?<br><br>Aujourd'hui, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmente de 4\u00a0%. Certes, vous avez jugul\u00e9 cette hausse en cr\u00e9ant un bouclier tarifaire, mais elle va co\u00fbter des milliards aux d\u00e9pens d'EDF. Cette mesure n'est qu'une rustine pour tenir jusqu'aux \u00e9lections, mais cela ne r\u00e9glera rien. Au contraire, vous reportez la hausse dans le temps.<br><br>Votre politique a \u00e9t\u00e9 inadapt\u00e9e\u00a0: vous avez ferm\u00e9 Fessenheim et r\u00e9duit la part du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais, alors que c'est une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e et bon march\u00e9.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Les prix \u00e0 la pompe atteignent des niveaux record, affectant directement des millions de Fran\u00e7ais qui doivent utiliser leur voiture pour aller travailler, mais aussi ceux qui en ont besoin au quotidien pour consulter un m\u00e9decin ou faire des courses. <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.)</i> Ce sont tous les Fran\u00e7ais qui habitent nos territoires ruraux que votre politique oublie si souvent.<br><br>Or \u00eates-vous revenu sur votre hausse massive des taxes sur les carburants vot\u00e9e au 1er\u00a0janvier 2018\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Non. Hausse de 8\u00a0centimes sur le prix du litre de diesel et de 4\u00a0centimes sur celui du litre d'essence\u00a0; hausse qui a rapport\u00e9 3,8\u00a0milliards d'euros de recettes aux caisses de l'\u00c9tat\u00a0; hausse que les Fran\u00e7ais continuent de subir alors que notre pays est le champion d'Europe des taxes et des imp\u00f4ts.<br><br>Le Gouvernement, longtemps rest\u00e9 sans r\u00e9action, a enfin d\u00e9cid\u00e9 de relever le bar\u00e8me de l'indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique, ce qui \u00e9tait d'ailleurs une bonne id\u00e9e puisqu'elle venait de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u2026 <i>(Sourires sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Cette mesure arrive tardivement, il faut maintenant l'accompagner par une baisse de taxes. Je viens donc vous le demander, monsieur le Premier ministre\u00a0: quand annulerez-vous votre hausse de taxes impos\u00e9e aux Fran\u00e7ais depuis 2018\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Il ne roule pas au diesel\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Quand je vous \u00e9coute, je me demande si vous pensez que les Fran\u00e7ais vous croient\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026quand ils vous entendent en permanence dire que nous ne d\u00e9pensons pas assez et, en m\u00eame temps, le lendemain, nous critiquer en expliquant que nous \u00ab\u00a0cramons la caisse\u00a0\u00bb. Soyez coh\u00e9rents\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Allez expliquer \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens, aux Espagnols, dont la facture moyenne d'\u00e9lectricit\u00e9 passe de 1\u00a0000 \u00e0 1\u00a0700\u00a0euros, ou aux Italiens, pour qui elle passe de 1\u00a0000 \u00e0 2\u00a0200\u00a0euros, que ce que nous faisons en France, ce n'est rien. Nous avons limit\u00e9 la hausse de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4\u00a0% alors qu'elle devait augmenter de 40\u00a0%. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.) </i>C'est cela, la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il y a une augmentation massive des prix de l'\u00e9nergie partout dans le monde, qui est due, vous le savez, \u00e0 la reprise \u00e9conomique massive. La v\u00e9rit\u00e9, c'est qu'elle frappe tous les pays du monde mais que vous n'en trouverez pas un qui offre la r\u00e9ponse financi\u00e8re de la France pour la limiter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> Absolument\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons limit\u00e9 \u00e0 4\u00a0% la hausse de l'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0; nous avons gel\u00e9 l'augmentation des prix du gaz qui \u00e9tait pr\u00e9vue \u00e0 30\u00a0%\u00a0;\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Jusqu'aux \u00e9lections\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026nous avons instaur\u00e9 une indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros pour tous les Fran\u00e7ais qui gagnent moins de 2\u00a0000\u00a0euros\u00a0; nous avons relev\u00e9 le bar\u00e8me de l'indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique pour les Fran\u00e7ais qui roulent beaucoup. C'est pr\u00e8s de 16\u00a0milliards d'euros qui sont investis pour limiter l'augmentation des co\u00fbts de l'\u00e9nergie pour nos concitoyens.<br><br>Plut\u00f4t que de critiquer en permanence et d'expliquer que rien n'est fait, saluez et valorisez ces mesures. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Quand nous allons sur le terrain et que nous discutons avec des Fran\u00e7ais qui en b\u00e9n\u00e9ficient, croyez-vous qu'ils disent que ces mesures sont nulles et n'existent pas\u00a0? Non, ils les voient et ils voient surtout le d\u00e9calage entre ce que vous dites et la r\u00e9alit\u00e9 de ce que nous faisons. Cela en dit long sur votre incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces probl\u00e8mes. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thibault Bazin.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que c'est vous qui \u00eates d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i> La v\u00e9rit\u00e9, c'est que vous menez une politique injuste qui p\u00e9nalise ceux qui ont besoin d'une voiture tous les jours. Alors je dis juste une chose\u00a0: vivement l'alternance pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais qui vivent dans nos territoires ruraux. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Tout sonne faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, l'alternance caract\u00e9rise surtout vos propos et ceux de votre famille politique, puisque vous annoncez une augmentation de salaire pour les Fran\u00e7ais et que vous revenez sur cette proposition deux semaines plus tard. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>La vraie alternance est chez vous.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1347"}}}}