{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4674", "identifiant": {"numero": "4674", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608741", "mandatRef": "PM757984"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvie Tolmont.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, depuis une semaine, l'\u00e9cole est plong\u00e9e dans un chaos total, parce que vous n'avez pas plus anticip\u00e9 la cinqui\u00e8me vague que les pr\u00e9c\u00e9dentes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont. </strong>\u2026comme si \u00e0 chaque fois, l'\u00e9cole \u00e9tait \u00e0 l'abri du virus. Les \u00e9coles sont certes ouvertes, mais les classes sont d\u00e9peupl\u00e9es, voire ferm\u00e9es\u00a0: c'est le cas pour 10\u00a0500 d'entre elles. Les apprentissages sont au ralenti. L'\u00e9tat de d\u00e9sorganisation des \u00e9coles, des coll\u00e8ges et des lyc\u00e9es n'est au final que la cons\u00e9quence de cinq ann\u00e9es d'affaiblissement du service public de l'\u00e9ducation <i>(Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit) </i>et de votre gestion par le m\u00e9pris.<br><br>De fait, vous r\u00e9ussissez un grand chelem historique. Ce jeudi, vous r\u00e9unirez dans la gr\u00e8ve toutes les organisations syndicales de l'\u00e9ducation nationale\u00a0: les enseignants, mais aussi les inspecteurs, les chefs d'\u00e9tablissement, les infirmi\u00e8res et jusqu'aux parents, seront dans la rue\u00a0; les mouvements lyc\u00e9ens s'y associeront \u00e9galement. On n'a pas trace d'un mouvement de gr\u00e8ve aussi large \u00e0 l'\u00e9ducation nationale depuis 1968. Tous d\u00e9noncent votre m\u00e9pris et votre gestion catastrophique de la crise depuis deux ans, variant de mani\u00e8re incessante avec cinquante protocoles\u2013\u00a0dont trois en huit jours\u00a0\u2013, en d\u00e9connexion avec les r\u00e9alit\u00e9s du terrain et \u00e9puisant le personnel, les parents et les enfants.<br><br>Vous \u00eates rest\u00e9 sourd aux demandes de renforcement du protocole, d'\u00e9purateurs et de purificateurs d'air, de masques FFP2 et de tests. Vous avez refus\u00e9 d'embaucher du personnel suppl\u00e9mentaire, pr\u00e9f\u00e9rant d\u00e9noncer l'absent\u00e9isme des enseignants pour d\u00e9signer les malades ou les cas contacts confirm\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i> Avec ce dernier protocole r\u00e9duit \u00e0 des autotests en rupture de stock partout et \u00e0 une simple d\u00e9claration sur l'honneur, c'est en r\u00e9alit\u00e9 la fin du contr\u00f4le sanitaire \u00e0 l'\u00e9cole en pleine flamb\u00e9e \u00e9pid\u00e9mique.<br><br>Alors apr\u00e8s le \u00e9ni\u00e8me camouflet que vous a inflig\u00e9 hier soir le Premier ministre et face au jeudi noir qui s'annonce, quand allez-vous pr\u00e9senter votre d\u00e9mission, monsieur le ministre ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC ainsi que sur plusieurs bancs des groupes FI et GDR. - Exclamations sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>On voit bien, \u00e0 la conclusion de votre question, ce qui vous inspire r\u00e9ellement. Quand un pays traverse une grave crise, il y a ceux qui la traversent avec sang-froid et ceux qui se pr\u00e9cipitent sur les difficult\u00e9s avec des arri\u00e8re-pens\u00e9es politiques. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Arr\u00eatez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> Absolument pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vu la tournure de votre question, c'est \u00e9vident\u00a0: les Fran\u00e7ais jugeront. Ceux qui nous regardent savent tr\u00e8s bien ce qui nous motive. Ils savent aussi que, lorsqu'il y a une comparaison entre les pays, loin d'\u00eatre dans la caricature que vous avez dessin\u00e9e, la France est tr\u00e8s fi\u00e8re. Pas moi, la France\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Elle n'est pas fi\u00e8re de vous, en tout cas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> La France, vous ne l'\u00e9coutez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Elle est fi\u00e8re gr\u00e2ce au travail des professeurs, que je respecte infiniment plus que vous <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026parce que je ne pratique pas la d\u00e9magogie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Vous ne les \u00e9coutez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Ce respect, je le leur signifie en permanence. Oui, nous devons le respect aux professeurs\u00a0; le respect des professeurs, c'est le respect de l'\u00e9cole, ce n'est pas la fermer au premier probl\u00e8me venu,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Combien de classes ferm\u00e9es\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026ce n'est pas invoquer je ne sais quelle solution magique\u00a0! Vous parlez des capteurs de CO2, madame Tolmont, mais je vous invite \u00e0 un petit exercice\u00a0: regardez o\u00f9 en est chaque mairie socialiste en mati\u00e8re d'\u00e9quipement de ses \u00e9coles primaires en capteurs de CO2\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LR, SOC et GDR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> C'est vous qui \u00eates aux manettes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Regardez aussi le bilan de votre quinquennat, puisque vous \u00e9tiez sur ce terrain\u00a0! Nous avons plus augment\u00e9 le budget de l'\u00e9ducation nationale que vous ne l'avez fait, et lors de cette crise, sur chacun des crit\u00e8res, nous avons \u00e9t\u00e9 au rendez-vous. Aujourd'hui, vous vous livrez \u00e0 une exploitation politique de la situation.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvie Tolmont.</strong> C'est vous le politicien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous, ce que nous recherchons, c'est tout simplement que les enfants aillent \u00e0 l'\u00e9cole et que cela se passe sereinement pour eux.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Deux heures de colle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Ce qui me frappe d'ailleurs quand je parle aux enfants dans les \u00e9coles, c'est qu'ils ont l'esprit beaucoup moins compliqu\u00e9 que le v\u00f4tre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe SOC.) </i>Ils voient que nous voulons l'\u00e9cole ouverte\u00a0; ce qu'ils veulent, ce sont leurs apprentissages\u00a0; ils acceptent les gestes barri\u00e8res. Heureusement, quand je veux sortir de ces vaines pol\u00e9miques, j'\u00e9coute les enfants, et c'est beaucoup plus sain. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Hu\u00e9es sur plusieurs bancs des groupes SOC, FI et GDR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "515"}}}}