{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4726", "identifiant": {"numero": "4726", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prix de l'\u00e9lectricit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609726", "mandatRef": "PM723426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9 <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Madame le ministre de la transition \u00e9cologique <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Mmes Marie-George Buffet et B\u00e9n\u00e9dicte Taurine font un geste de protestation)</i>, Bruno Le\u00a0Maire a annonc\u00e9 voil\u00e0 deux semaines la limitation de la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4\u00a0%, notamment pour les particuliers. Si nous partageons votre objectif \u2013\u00a0pr\u00e9server le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u2013, nous estimons qu'il reviendrait au Gouvernement de dire \u00e0 nos concitoyens toute la v\u00e9rit\u00e9 sur ce que cache cette bonne nouvelle.<br><br>Leur avez-vous avou\u00e9, par exemple, que si nous en sommes l\u00e0, nous le devons \u00e0 dix ann\u00e9es de tergiversations en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, notamment sur l'avenir de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire \u2013\u00a0dix ann\u00e9es marqu\u00e9es par de fumeuses hypoth\u00e8ses de fermetures de centrales et l'abandon de plusieurs projets prometteurs de recherche et d\u00e9veloppement (R&D) sur les r\u00e9acteurs de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration\u00a0? <i>(Murmures sur divers bancs.)</i> Leur avez-vous expliqu\u00e9 que, pour parvenir \u00e0 cette solution, vous avez recours \u00e0 un syst\u00e8me kafka\u00efen, l'ARENH \u2013\u00a0acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique\u00a0\u2013, qui oblige EDF \u00e0 brader sa production aupr\u00e8s de ses concurrents\u00a0?<br><br>Leur avez-vous confess\u00e9, par ailleurs, que les n\u00e9gociations que vous avez conduites en catimini avec la Commission europ\u00e9enne pour supprimer ce syst\u00e8me shadokien ont \u00e9chou\u00e9 parce que vous avez propos\u00e9 le fumeux \u2013\u00a0pardon, le fameux\u00a0\u2013 projet Hercule et qu'ayant \u00e9chou\u00e9 \u00e0 trouver une solution durable \u00e0 l'ARENH, vous confiez la patate chaude \u00e0 votre successeur\u00a0?<br><br>Leur avez-vous fait comprendre que cette solution, si elle fonctionne aujourd'hui, ne fonctionnera pas \u00e9ternellement, parce qu'on ne pourra pas \u00e9ternellement braquer EDF en le ponctionnant de 8\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0? Alors, madame le ministre, jurez-vous de dire aux Fran\u00e7ais la v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9, rien que la v\u00e9rit\u00e9 et pas seulement 4\u00a0% de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>D'abord, si vous persistez \u00e0 m'appeler \u00ab\u00a0madame le ministre\u00a0\u00bb, je serai contrainte de vous appeler \u00ab\u00a0monsieur la d\u00e9put\u00e9e\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem et sur plusieurs bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On dit \u00ab\u00a0Mme\u00a0le maire\u00a0\u00bb, et pas \u00ab\u00a0Mme\u00a0la maire\u00a0\u00bb\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Ensuite, dire la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, c'est rappeler que le co\u00fbt de conception des centrales nucl\u00e9aires dont nous sommes actuellement \u00e9quip\u00e9s est amorti, ce qui explique que le prix de vente de l'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire soit moins \u00e9lev\u00e9 que pour d'autres types d'\u00e9nergie. C'est pourquoi EDF doit vendre une partie de son \u00e9lectricit\u00e9 au prix fix\u00e9 pour le nucl\u00e9aire amorti, soit 42\u00a0euros par m\u00e9gawattheure.<br><br>Si nous avons demand\u00e9 \u00e0 EDF de fournir cet effort, c'est parce que ceux qui ont contribu\u00e9, de diverses mani\u00e8res, \u00e0 la construction des centrales nucl\u00e9aires, ce sont les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. <i>(M.\u00a0Erwan Balanant applaudit.) </i>Il est donc normal que, quand ils sont en difficult\u00e9 et font face \u00e0 une tr\u00e8s forte hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, ils b\u00e9n\u00e9ficient de la solidarit\u00e9 d'EDF.<br><br>Ensuite, croyez-vous que les difficult\u00e9s boursi\u00e8res d'EDF soient li\u00e9es aux annonces gouvernementales concernant l'ARENH ou plut\u00f4t au fait que \u2013\u00a0je ne sais pas si vous l'avez remarqu\u00e9\u00a0\u2013 de nombreux r\u00e9acteurs sont actuellement \u00e0 l'arr\u00eat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Celui de Fessenheim, par exemple\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Elles sont bien \u00e9videmment dues au fait que plusieurs r\u00e9acteurs vieillissants rencontrent des probl\u00e8mes et doivent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s. <i>(Protestations </i>sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>C'est \u00e7a, la question\u00a0! Mon r\u00f4le, en tant que ministre charg\u00e9e de l'\u00e9nergie, est de garantir l'approvisionnement de nos concitoyens en \u00e9lectricit\u00e9. C'est pourquoi j'ai demand\u00e9 \u00e0 EDF de mener un audit afin d'identifier des solutions.<br><br>Par ailleurs, nous devons \u00e9videmment d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables, mais je sais que vous nous y aiderez.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Aubert.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Aubert. </strong>Il est toujours dommage qu'un ministre de la transition \u00e9cologique sur le d\u00e9part laisse derri\u00e8re elle un bilan plus fourni en mati\u00e8re d'orthographe et de grammaire qu'en mati\u00e8re de strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. - Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LaREM, dont plusieurs membres font claquer leur pupitre.)</i><br><br>En l'occurrence, vous vous croyez au travail, mais vous terminez au charbon\u00a0: nous avons d\u00fb faire fonctionner les centrales au charbon en surr\u00e9gime parce que vous avez \u00e9t\u00e9 incapables, depuis dix ans, de donner un avenir \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. C'est votre responsabilit\u00e9 qui est engag\u00e9e\u00a0! Vous g\u00e9rez d\u00e9sormais EDF comme Vladimir Poutine g\u00e8re Gazprom. C'\u00e9tait bien la peine de vous pr\u00e9tendre lib\u00e9raux\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des mines de charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Nous, nous allons construire l'avenir et relancer la production d'\u00e9nergies renouvelables. Nous allons notamment rem\u00e9dier aux politiques que vous avez men\u00e9es et qui nous ont conduits \u00e0 nous \u00e9quiper de panneaux solaires en provenance de Chine, alors que nous aurions pu les fabriquer en France. Nous allons d\u00e9velopper les fili\u00e8res d'avenir \u2013\u00a0toutes les fili\u00e8res d'avenir, et pas seulement celles qui sont conformes \u00e0 votre dogme. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1070"}}}}