{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4782", "identifiant": {"numero": "4782", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prime d'exercice en soins critique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720488", "mandatRef": "PM772842"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIME D'EXERCICE EN SOINS CRITIQUES <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Six.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Six. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Elle porte sur l'exclusion de certaines professions de sant\u00e9 de la prime d'exercice en soins critiques. Pour rappel, cette prime de 118\u00a0euros a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en janvier au b\u00e9n\u00e9fice des infirmiers en soins g\u00e9n\u00e9raux et des cadres de sant\u00e9 exer\u00e7ant dans les unit\u00e9s de r\u00e9animation et r\u00e9animation n\u00e9onatale, ou encore dans les unit\u00e9s de soins intensifs, pour ne citer qu'eux. Ce qui semble<i> a priori</i> une bonne mesure pour soutenir les services de soins critiques, que l'on sait surmobilis\u00e9s par la situation sanitaire, a \u00e9t\u00e9 la goutte d'eau de trop pour les aides-soignants, les auxiliaires de pu\u00e9riculture et les agents des services hospitaliers qui font partie int\u00e9grante de ces services.<br><br>Cette exclusion est difficilement compr\u00e9hensible, surtout lorsqu'on conna\u00eet le fonctionnement des soins critiques, qui requi\u00e8rent une technicit\u00e9 et un niveau de qualification particuliers. Les aides-soignants effectuent par exemple des gestes techniques sp\u00e9cifiques \u00e0 la r\u00e9animation, comme l'aspiration. Dans ce cadre, le fonctionnement en bin\u00f4me est crucial, que ce soit pour les infirmiers avec les aides-soignants, ou pour les pu\u00e9ricultrices avec les auxiliaires de pu\u00e9riculture dans les unit\u00e9s de n\u00e9onatalogie. Au centre hospitalier universitaire (CHU) de Roubaix par exemple, le service de r\u00e9animation doit fonctionner avec trente-deux aides-soignants pour cinquante-deux infirmiers\u00a0: on comprend ais\u00e9ment qu'ils sont indispensables\u00a0!<br><br>Je ne peux pas croire qu'une allocation aussi restrictive de la prime rel\u00e8verait d'une m\u00e9connaissance du fonctionnement des services de r\u00e9animation, mais cette distinction faite en leur sein ne semble pas l\u00e9gitime. Les \u00e9quipes sont sous pression et de telles mesures ne font qu'accentuer le manque de reconnaissance et le sentiment d'injustice. Comment justifiez-vous, monsieur le ministre, l'exclusion d'une partie des agents des services de soins critiques de l'octroi de cette prime\u00a0? Comment comptez-vous r\u00e9pondre aux revendications de ces soignants\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Caroline Fiat applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je r\u00eave du jour \u2013\u00a0mais il n'est pas encore trop tard\u00a0\u2013 o\u00f9 un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition prendra le micro pour nous f\u00e9liciter d'une bonne d\u00e9cision que nous avons prise. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Nous, nous aurions aim\u00e9 que vous soyez un peu plus l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Je pense en l'occurrence \u00e0 celle du Premier ministre qui a d\u00e9cid\u00e9, il y a un mois, d'accorder une prime suppl\u00e9mentaire de 100\u00a0euros net par mois \u00e0 30\u00a0000\u00a0infirmi\u00e8res et infirmiers de r\u00e9animation. Vous pourriez commencer par l\u00e0, madame la d\u00e9put\u00e9e\u00a0! Vous pourriez souligner que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision, qu'il fallait la prendre, que nous avons eu raison d'y consacrer le budget de la nation, et vous pourriez ajouter que vous nous invitez maintenant \u00e0 aller plus loin. Mais non, jamais rien de positif\u00a0!<br><br>Le Premier ministre a tenu \u00e0 faire cette annonce \u00e0 la suite de la remise du rapport de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (IGAS) intervenu apr\u00e8s que j'ai diligent\u00e9 une mission sur la question des soins critiques et de r\u00e9animation. Ce rapport pr\u00f4nait, comme mesure d'urgence, l'octroi de cette prime sp\u00e9cifique pour les infirmiers de r\u00e9animation. Nous avons suivi la recommandation de l'IGAS, ce qui ne signifie pas que c'est pour solde de tout compte.<br><br>Vous avez raison de vous inqui\u00e9ter pour le pouvoir d'achat des soignants\u00a0; c'est \u00e9galement notre cas. Les personnels dont vous parlez, qui sont \u00e9minemment m\u00e9ritants, sp\u00e9cialis\u00e9s, et pour lesquels j'ai le plus grand respect, ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des revalorisations pr\u00e9vues par le S\u00e9gur de la sant\u00e9\u00a0: 183\u00a0euros net par mois en plus d'une augmentation dans les grilles indiciaires. Un aide-soignant de r\u00e9animation avait ainsi d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u par ailleurs quelque 250\u00a0euros net suppl\u00e9mentaires par mois, comptant pour la retraite, ind\u00e9pendamment de la prime de soins critiques. De nouveau, je n'ai pas entendu l'opposition saluer ce geste important qui permet de consacrer 10\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires aux salaires de plus de 1,5\u00a0million de soignants. Nous le saluons donc nous-m\u00eames car nous consid\u00e9rons que c'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision, que la majorit\u00e9 peut \u00eatre fi\u00e8re d'avoir accompagn\u00e9e.<br><br>Le rapport de l'IGAS va au-del\u00e0 des questions de r\u00e9mun\u00e9ration\u00a0: il propose que nous accroissions le nombre de lits de r\u00e9animation et de soins critiques. Nous enverrons d'ici la fin du mois de f\u00e9vrier un d\u00e9cret en Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9voyant une augmentation d'environ 1\u00a0000 de ces lits dans tout le territoire \u2013\u00a0c'est-\u00e0-dire une augmentation de 20\u00a0%, la plus importante de toute notre histoire.<br><br>Cela n\u00e9cessite de recruter, de former, de valoriser\u00a0: c'est ce que nous faisons depuis deux ans, et nous continuerons\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1654"}}}}