{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4709", "identifiant": {"numero": "4709", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prix de la baguette"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720644", "mandatRef": "PM723026"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DE LA BAGUETTE <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury.<br><br><strong>M.\u00a0J\u00e9r\u00f4me Nury. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous n'\u00eates pas sans savoir qu'une enseigne de la grande distribution vient d'annoncer le gel du prix de la baguette \u00e0 29\u00a0centimes d'euro. Bien s\u00fbr, derri\u00e8re ce fracas m\u00e9diatique, le chef d'entreprise \u00ab\u00a0Pas tr\u00e8s clair\u00a0\u00bb s'offre une campagne de communication pas ch\u00e8re. Ce buzz lui permet \u00e9galement de se draper de vertu en se proclamant d\u00e9fenseur des consommateurs. Quand son homonyme lib\u00e9rait avec courage la France et l'Orne, lui lib\u00e8re avec cynisme la duplicit\u00e9 dans un business d\u00e9j\u00e0 peu transparent. Personne n'est vraiment dupe de cet \u00e9vangile de l'imposture qui vise \u00e0 donner tr\u00e8s peu d'une main pour reprendre beaucoup de l'autre.<br><br>Cette affaire pose un vrai probl\u00e8me tout autant moral que juridique et politique, car de nombreux Fran\u00e7ais sont roul\u00e9s dans la farine, \u00e0 commencer par les agriculteurs. Alors que la loi baptis\u00e9e EGALIM\u00a02 \u2013\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs\u00a0\u2013 est cens\u00e9e s'appliquer aux n\u00e9gociations commerciales en cours, afin que les hausses du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res soient r\u00e9percut\u00e9es sur les prix d'achat \u00e0 nos agriculteurs pour mieux les r\u00e9mun\u00e9rer, cet exemple montre qu'elle est aussi inefficace que l'\u00e9tait EGALIM\u00a01 \u2013\u00a0pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous. Sur le dos de qui ce gel du prix de la baguette \u00e0 29\u00a0centimes va pouvoir se faire, alors que le prix des c\u00e9r\u00e9ales flambe\u00a0?<br><br>Les autres victimes de cette annonce, ce sont nos artisans boulangers. Alors qu'ils sont le c\u0153ur battant de nos villages et de nos centres-villes, alors qu'ils sont la fiert\u00e9 de la France gr\u00e2ce \u00e0 leur savoir-faire reconnu \u00e0 travers le monde, ils se trouvent soumis \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale d'un syst\u00e8me qui d\u00e9valorise leur travail.<br><br>Monsieur le Premier ministre, nous avons la chance d'avoir encore en France pr\u00e8s de 30\u00a0000\u00a0artisans boulangers qui se l\u00e8vent t\u00f4t, qui aiment leur travail, qui structurent notre tissu local, qui fabriquent des produits de qualit\u00e9. Face \u00e0 la concurrence sauvage et d\u00e9brid\u00e9e de ce distributeur pas clair, comment comptez-vous les prot\u00e9ger\u00a0? Comment comptez-vous les aider \u00e0 se moderniser\u00a0? Ne pourriez-vous pas r\u00e9activer le FISAC \u2013\u00a0Fonds d\u2019intervention pour les services, l\u2019artisanat et le commerce\u00a0\u2013 que vous avez supprim\u00e9 et dont les commerces de proximit\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficiaient\u00a0? Comment faire respecter un minium de transparence des prix, comme la loi EGALIM est cens\u00e9e le faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Des actes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Je partage votre incompr\u00e9hension et m\u00eame la col\u00e8re que vous avez exprim\u00e9e, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais je le dis de mani\u00e8re tr\u00e8s solennelle devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: ne soyons pas dupes\u00a0! Nous sommes face \u00e0 une op\u00e9ration de pure communication. Ne tombons pas dans le pi\u00e8ge de la mettre en lumi\u00e8re.<br><br>Ensuite, il y a la question de la l\u00e9galit\u00e9. Le fait est que ce sont des productions en interne et, d\u00e8s lors que le prix d'achat aux fournisseurs, notamment aux agriculteurs, est respect\u00e9, la l\u00e9galit\u00e9 l'est aussi. Reste que cette campagne de communication envoie un message terrible, et d'abord \u00e0 nos 33\u00a0000\u00a0boulangers que je sais que vous soutenez, comme nous tous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur les bancs des groupes LR, Dem, UDI-I et Agir ens.) </i>Ils font la fiert\u00e9 de notre patrimoine, \u00e0 tel point que Roselyne Bachelot et moi-m\u00eame avons d\u00e9pos\u00e9 cette ann\u00e9e la demande de la France d'inscrire la baguette au patrimoine des biens immat\u00e9riels de l'UNESCO. Que veulent donc ces grands patrons qui jouent \u00e0 la guerre des prix\u00a0? Quel est leur objectif\u00a0? Que nous importions nos baguettes, alors m\u00eame que nous demandons \u00e0 l'UNESCO de la reconna\u00eetre comme faisant partie du patrimoine mondial\u00a0? <br><br>Nous ne serons pas de leur c\u00f4t\u00e9. Il faut se battre avec beaucoup de force, sans aucune na\u00efvet\u00e9 mais avec \u00e9norm\u00e9ment de conviction pour faire appliquer la loi EGALIM\u00a02 et faire cesser cette guerre des prix, mortelle pour nos agriculteurs et pour notre souverainet\u00e9 alimentaire. Quelle que soit la l\u00e9galit\u00e9 de cette d\u00e9cision, nous ne faisons preuve d'aucune na\u00efvet\u00e9\u00a0: au contraire, notre d\u00e9termination sera enti\u00e8re car elle touche \u00e0 notre souverainet\u00e9. Bref, nous ne l\u00e2cherons rien en la mati\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, UDI-I et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rien de concret, quoi.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "907"}}}}