{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4844", "identifiant": {"numero": "4844", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "maladies", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Traitement des maladies rares"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719488", "mandatRef": "PM722676"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAITEMENT DES MALADIES RARES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Berta.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Berta. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, un Europ\u00e9en sur dix-sept, soit 3\u00a0millions de Fran\u00e7ais \u2013\u00a0dont 80\u00a0% d\u2019enfants\u00a0\u2013, sont porteurs de l\u2019une des quelque 7\u00a0000\u00a0maladies rares, incluant les cancers p\u00e9diatriques \u2013\u00a0et ce nombre est sous-estim\u00e9\u00a0: combien ne sont pas ou mal diagnostiqu\u00e9s\u00a0? Combien seront diagnostiqu\u00e9s trop tardivement pour acc\u00e9der \u00e0 la solution th\u00e9rapeutique idoine dans les d\u00e9lais\u00a0?<br><br>Toutefois, les th\u00e9rapies avancent\u00a0: si 8 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es en 2\u00a0000, 190 l'ont \u00e9t\u00e9 en 2020\u00a0; 2\u00a0800\u00a0essais cliniques sont en cours.<br><br>Les acteurs de ce domaine des maladies rares sont \u00e0 mes yeux des pionniers. Les d\u00e9fis qu'ils doivent relever sont d\u00e9sormais les m\u00eames que pour les pathologies plus communes \u2013\u00a0cancer, maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Ces d\u00e9fis sont ceux d\u2019un diagnostic rapide et efficace, o\u00f9 la g\u00e9nomique doit prendre toute sa place, mais aussi d\u2019une m\u00e9decine de pr\u00e9cision, voire d'une m\u00e9decine personnalis\u00e9e. Il n\u2019est donc pas surprenant que les principales innovations m\u00e9dicales des derni\u00e8res d\u00e9cennies soient issues du monde des maladies rares. Il est donc hautement prioritaire de soutenir le monde des maladies rares.<br><br>\u00c0 l'\u00e9chelon national, le plan de relance, les priorit\u00e9s assign\u00e9es au Conseil strat\u00e9gique des industries de sant\u00e9 (CSIS), le dernier projet de loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) d\u00e9montrent la prise de conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir dans les bioth\u00e9rapies et de faciliter l'acc\u00e8s au march\u00e9. \u00c0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en, je me r\u00e9jouis que la France ait retenu les maladies rares dans ses priorit\u00e9s pour la pr\u00e9sidence de l'Union. La conf\u00e9rence de haut niveau d\u00e9di\u00e9e au parcours de soins et d\u2019innovation pour les maladies rares, le 28\u00a0f\u00e9vrier, sera \u00e0 cet \u00e9gard un moment fort.<br><br>Beaucoup reste \u00e0 faire pour que tout citoyen europ\u00e9en puisse acc\u00e9der avec la m\u00eame facilit\u00e9 \u00e0 un diagnostic, et, lorsque cela est possible, \u00e0 un traitement. La cr\u00e9ation d'une plateforme europ\u00e9enne permanente pourrait ainsi permettre de maintenir le niveau d'information entre partenaires sur les possibilit\u00e9s offertes pour telle ou telle pathologie.<br><br>La question des maladies rares doit \u00e9galement permettre de d\u00e9velopper un mod\u00e8le \u00e9conomique pour ces nouvelles bioth\u00e9rapies, mod\u00e8le qui s'imposera comme r\u00e9f\u00e9rence pour les autres grandes pathologies. Monsieur le ministre, que pouvez-vous nous dire du futur quatri\u00e8me plan sur les maladies rares, qui devra traiter ces questions pour que notre pays reste attractif\u00a0? Pourquoi ne pas lui adjoindre un grand plan europ\u00e9en, o\u00f9 la France jouerait un r\u00f4le majeur\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Merci pour votre question, si compl\u00e8te qu'elle donne tous les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse que je pourrais vous apporter, ce qui est normal, puisque vous \u00eates un fin connaisseur de la question. Vous \u00eates fait partie de ces pionniers<i> </i>\u2013\u00a0que vous saluez\u00a0\u2013 de la lutte contre les maladies rares\u00a0: il en a fallu et il en faut encore. (M.\u00a0Jean-Paul Mattei applaudit.)<br><br>L'histoire du traitement des maladies rares est assez r\u00e9cente dans notre pays et elle l'est encore plus en Europe. Vous avez, \u00e0 juste titre, soulign\u00e9 que, seuls, nous sommes beaucoup moins forts que lorsqu'une coordination europ\u00e9enne fonctionne. C'est la raison pour laquelle nous avons fait le choix, dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (PFUE), de mettre la question des maladies rares \u2013\u00a0notamment celle des cancers p\u00e9diatriques\u00a0\u2013 au c\u0153ur de nos pr\u00e9occupations en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, tant pour ce qui est de la capacit\u00e9 de diagnostic et de la prise en charge \u2013\u00a0le soin apport\u00e9 aux malades\u00a0\u2013 que du d\u00e9veloppement de traitements innovants et de notre capacit\u00e9 \u00e0 les produire et \u00e0 les fournir le plus rapidement possible aux patients.<br><br>Vous l'avez dit, une conf\u00e9rence de haut niveau se tiendra \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, \u00e0 laquelle vous participerez\u00a0: elle permettra de renforcer cette coordination. Qui peut penser que, pour d\u00e9velopper la recherche th\u00e9rapeutique sur des cancers p\u00e9diatriques tr\u00e8s rares, des \u00e9quipes de recherche morcel\u00e9es \u00e0 travers toute l'Europe seront plus efficaces qu'un grand programme de recherche coordonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne\u00a0?<br><br>La question des moyens est \u00e9galement importante et nous continuerons de les mettre. Le quatri\u00e8me plan national sur les maladies rares est toujours en cours, puisqu'en raison du retard li\u00e9 au covid, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le prolonger d'un an\u00a0: nous sommes d\u00e9termin\u00e9s, \u00e9videmment, \u00e0 renforcer encore la politique men\u00e9e en la mati\u00e8re.<br><br>Vous l'avez dit, la recherche a fait des bonds de g\u00e9ant\u00a0: le nombre de traitements d\u00e9sormais autoris\u00e9s, en comparaison d'il y a quelques ann\u00e9es, suffit \u00e0 en attester. Les nouvelles pistes th\u00e9rapeutiques sont nombreuses. Th\u00e9rapie g\u00e9nique \u2013\u00a0dont l'ARN messager\u00a0\u2013, anticorps monoclonaux\u00a0: autant de noms qui semblent parfois encore un peu barbares aux oreilles des Fran\u00e7ais, mais qui sont peut-\u00eatre amen\u00e9s \u00e0 entrer dans notre quotidien, qui seront peut-\u00eatre la cl\u00e9 pour \u00e9radiquer des maladies dont beaucoup de nos concitoyens sont victimes et peuvent mourir, \u00e0 commencer par les enfants. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groups LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}