{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4842", "identifiant": {"numero": "4842", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Porte-parole du Gouvernement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Voil\u00e0 pr\u00e8s de cinq ans que nous si\u00e9geons ici et c'est aujourd'hui la derni\u00e8re s\u00e9ance de questions au Gouvernement, et la derni\u00e8re question de notre groupe au Gouvernement. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>C'est l'heure des comptes, et ils sont clairs. En 2017, nous pr\u00e9venions les Fran\u00e7ais\u00a0: Macron sera un Robin des Bois \u00e0 l'envers, il prendra aux pauvres pour donner aux riches. Tout l'a confirm\u00e9\u00a0: aux retrait\u00e9s, il a ponctionn\u00e9 la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u2013\u00a0CSG\u00a0; aux pr\u00e9caires, il a supprim\u00e9 les contrats aid\u00e9s\u00a0; aux locataires, il a r\u00e9duit les aides au logement\u00a0; aux \u00e9tudiants et aux jeunes, il n'a offert que des colis alimentaires.<br><br>Malgr\u00e9 les jolis discours, malgr\u00e9 la d\u00e9claration selon laquelle \u00ab\u00a0il nous faudra nous rappeler aussi que notre pays, aujourd'hui, tient tout entier sur des femmes et des hommes que nos \u00e9conomies reconnaissent et r\u00e9mun\u00e8rent si mal\u00a0\u00bb, Martine, aide \u00e0 domicile, continue de travailler pour 683\u00a0euros par mois et Hayat, accompagnante d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, pour 934\u00a0euros. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Rien n'a chang\u00e9 pour elles, sinon leur aide personnalis\u00e9e au logement (APL) un peu rabot\u00e9e, sinon l'inflation sur le plein d'essence et sur leurs caddies. O\u00f9 sont pass\u00e9s les milliards \u00e9conomis\u00e9s sur Martine, sur Hayat, sur les salari\u00e9s, sur les retrait\u00e9s\u00a0? \u00c0 l'autre bout\u00a0!<br><br>Alors qu'il n'\u00e9tait que candidat en 2017, on tendait un ch\u00e8que \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Quel sera le montant de vos cadeaux au CAC40\u00a0?\u00a0\u00bb, lui demandait-on. Il refusait alors de r\u00e9pondre. Aujourd'hui, on sait. Nous avons calcul\u00e9 combien avaient co\u00fbt\u00e9 la suppression de l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) et de l'<i>exit tax</i>, la flat tax, les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t, la suppression de la \u00ab\u00a0taxe banquier\u00a0\u00bb lors du Brexit, la baisse des imp\u00f4ts de production et sur les soci\u00e9t\u00e9s. Aujourd'hui, le ch\u00e8que est sign\u00e9. (M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin brandit une pancarte. \u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Bruno Millienne proteste \u00e9galement.)<br><br>Oui, c'est 163\u00a0milliards pour vos amis de Sanofi, pour McKinsey & Company, un pognon de dingue.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Monsieur Ruffin, d\u00e9posez votre banderole.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Ce sont 163\u00a0milliards qui ne vont pas dans les \u00e9coles ni dans les h\u00f4pitaux. Alors cette fois, soyez francs, dites-nous le montant de la somme que votre candidat, le candidat Macron, pr\u00e9l\u00e8vera aux retrait\u00e9s et aux salari\u00e9s pour la donner aux firmes et aux actionnaires. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, porte-parole du Gouvernement. </i>Au fond, vous terminez la l\u00e9gislature exactement comme vous l'avez commenc\u00e9\u00a0: dans l'outrance et la caricature.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> La v\u00e9rit\u00e9 fait mal\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Alors, combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Voil\u00e0 ce qui vous aura singularis\u00e9 pendant la l\u00e9gislature. Entre-temps, les Fran\u00e7ais ont vu que vos outrances n'ont jamais rempli le porte-monnaie d'un seul Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>C'est cette majorit\u00e9 qui a augment\u00e9 nos soignants, nos forces de l'ordre, nos professeurs en d\u00e9but de carri\u00e8re, qui a augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9 et qui a baiss\u00e9 les charges des Fran\u00e7ais.<br><br>Ils ont vu que vos caricatures n'ont jamais sorti un seul Fran\u00e7ais de P\u00f4le emploi. C'est cette majorit\u00e9 qui a r\u00e9form\u00e9 le march\u00e9 du travail, qui a rendu nos entreprises plus comp\u00e9titives.<br><br>Ils auront vu que vos injures n'ont jamais permis aux Fran\u00e7ais de mieux se soigner. C'est cette majorit\u00e9 qui a instaur\u00e9 le reste \u00e0 charge z\u00e9ro. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i> Des millions de Fran\u00e7ais qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'acc\u00e8s \u00e0 des proth\u00e8ses gr\u00e2ce \u00e0 l'action de cette majorit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Les Fran\u00e7ais ne vous servent qu'\u00e0 une chose\u00a0: ils sont instrumentalis\u00e9s dans votre course \u00e0 la radicalit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026et au d\u00e9nigrement permanent de notre pays. Mais en d\u00e9nigrant le bilan et ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, vous vous en prenez aux Fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu\u2019il reste du chemin \u00e0 parcourir et que notre pays rencontre encore des difficult\u00e9s. Mais quand vous expliquez que rien ne va, quel m\u00e9pris pour les centaines de milliers de Fran\u00e7ais qui ont retrouv\u00e9 le chemin de l'emploi <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>. Ils ont fait des efforts, ils sont fiers d'avoir retrouv\u00e9 un emploi.<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Alors, combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Quand vous opposez les uns aux autres, quel m\u00e9pris pour toutes les entreprises qui ont vers\u00e9 4\u00a0millions d'euros de \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb \u00e0 des Fran\u00e7ais qui travaillent pour am\u00e9liorer leur pouvoir d'achat. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i> Ce sont eux que vous insultez\u00a0; ce n'est pas seulement nous.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et combien ont-elles vers\u00e9 de dividendes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Gabriel Attal,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>La r\u00e9alit\u00e9, c'est que tout cela, les Fran\u00e7ais le savent. Si depuis cinq ans vous \u00e9tiez au pouvoir, la France serait \u00e0 genoux. Avec nous, elle est debout et elle peut regarder plus que jamais vers l'avenir. (Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM se l\u00e8vent. \u2013\u00a0Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. \u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}