{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4772", "identifiant": {"numero": "4772", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pollution", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pollution marine par les plastiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLLUTION MARINE PAR LES PLASTIQUES <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, quel est le point commun entre la fosse oc\u00e9anique la plus profonde et le plus haut des sommets de nos montagnes\u00a0? Tous les deux contiennent de minuscules morceaux de plastique. Le plastique repr\u00e9sente la fraction la plus importante, nuisible et persistante de la pollution marine\u00a0: 85\u00a0% des d\u00e9chets marins sont du plastique. Au cours des soixante-dix derni\u00e8res ann\u00e9es, le plastique a infiltr\u00e9 et p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 tous les recoins de notre plan\u00e8te.<br><br>Les plastiques polluent notre plan\u00e8te \u00e0 des niveaux alarmants. Les effets sur la vie marine sont catastrophiques. Les toxines du plastique touchent toute la cha\u00eene alimentaire, des milieux marins jusqu\u2019\u00e0 l\u2019homme\u00a0: on a retrouv\u00e9 des microplastiques dans les poumons, la rate et les reins des humains. C\u2019est aussi un probl\u00e8me climatique\u00a0: plus nous produisons de plastiques, plus nous consommons d'\u00e9nergies fossiles et plus nous aggravons la crise climatique \u2013\u00a0cycle infernal\u00a0! La croissance rapide de la production de plastique menace d\u00e9j\u00e0 les syst\u00e8mes naturels de la Terre et cette menace ne fera que s'aggraver. Nous ne pouvons tout simplement pas faire comme si de rien n\u2019\u00e9tait. Il est n\u00e9cessaire de prendre de toute urgence des engagements et des mesures.<br><br>Ces quelques phrases d'alerte sur les dangers de la pollution plastique ne sont pas les miennes\u00a0: elles sont toutes issues du dernier rapport des Nations unies. Oui, toutes\u00a0! Je sais, madame la ministre, que vous partagez cette conviction qu'il y a urgence \u00e0 agir. Il n\u2019y a pas de solution miracle.<br><br>Ma proposition de loi de lutte contre la pollution plastique, pr\u00e9sent\u00e9e ce 4\u00a0f\u00e9vrier, pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019une Agence nationale du plastique, sur le mod\u00e8le de l\u2019OFB, l'Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, que vous connaissez bien. Cette Agence nationale du plastique a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e par la quasi-unanimit\u00e9 des personnes auditionn\u00e9es, qui l'attendent.<br><br>Madame la ministre, comment pourrions-nous mettre en place une commission de travail pour d\u00e9finir les modalit\u00e9s de sa cr\u00e9ation \u2013\u00a0laquelle est indispensable pour agir \u00e0 la hauteur de l\u2019urgence\u00a0? <i>(M.\u00a0Jean Lassalle applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, merci de lancer \u00e0 nouveau cette alerte relative aux pollutions par le plastique, ph\u00e9nom\u00e8ne dont la gravit\u00e9 nous mobilise collectivement et \u00e0 propos duquel je sais votre engagement de longue date.<br><br>Nous agissons \u00e0 plusieurs niveaux, et nous y reviendrons dans le d\u00e9bat parlementaire sur la proposition de loi que vous avez bien voulu d\u00e9poser \u00e0 ce propos. Nous agissons, d'abord, au niveau international, comme vous le savez. En tant que vice-pr\u00e9sidente de l'assembl\u00e9e des Nations unies pour l'environnement, je d\u00e9fendrai dans les d\u00e9bats, croyez-le bien, le mandat le plus ambitieux pour un trait\u00e9 sur les usages de ces plastiques, qui doit nous mobiliser \u00e0 l'\u00e9chelle internationale. Tout le travail et les r\u00e9flexions pr\u00e9paratoires men\u00e9s avec les scientifiques et tous les acteurs au plus haut niveau aura lieu \u00e9galement dans le cadre du One Ocean Summit, qui se tiendra en f\u00e9vrier \u00e0 Brest.<br><br>Nous avons \u00e9galement une action significative au niveau europ\u00e9en. En effet, l'action fran\u00e7aise en mati\u00e8re de lutte contre les pollutions plastiques est tr\u00e8s ambitieuse\u00a0: nous sommes \u00e0 la pointe, parmi les pays les plus ambitieux en la mati\u00e8re, et notre action europ\u00e9enne reprend cette dynamique, avec des restrictions en mati\u00e8re de mise sur le march\u00e9 des plastiques \u00e0 usage unique au niveau europ\u00e9en et, courant 2022, une r\u00e9vision du projet de directive europ\u00e9enne sur les emballages. Il y aura \u00e9galement, comme vous le savez, des mesures relatives au r\u00e9emploi et au recyclage des emballages.<br><br>Nous renfor\u00e7ons ainsi les exigences au niveau europ\u00e9en, comme nous l'avons fait dans la loi AGEC, ou loi du 10\u00a0f\u00e9vrier 2020 relative \u00e0 la lutte contre le gaspillage et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie circulaire. Nous nous inspirons tr\u00e8s largement des r\u00e9flexions men\u00e9es et des dispositions prises au niveau national. Ces engagements et ces objectifs annuels pr\u00e9cis, notamment pour ce qui concerne les quantit\u00e9s d'emballages employ\u00e9s ou l'incorporation de mati\u00e8res recycl\u00e9es dans les emballages, sont tr\u00e8s ambitieux.<br><br>Enfin, nous nous attelons \u00e9galement \u00e0 cette t\u00e2che au niveau national. En r\u00e9ponse \u00e0 la proposition que vous faites de la cr\u00e9ation d'une Agence nationale des plastiques, je rappelle que l'ADEME, l'Agence de la transition \u00e9cologique, participe elle aussi tr\u00e8s largement \u00e0 ces politiques en d\u00e9ployant 370\u00a0millions d'euros pour la strat\u00e9gie d'acc\u00e9l\u00e9ration du recyclage et 300\u00a0millions d'euros dans l'appel \u00e0 projets France 2030, sur des objectifs visant notamment au recyclage des r\u00e9sines.<br><br>L'action est volontariste et nous aurons ce d\u00e9bat dans l'h\u00e9micycle \u00e0 propos de votre proposition de loi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1361"}}}}