{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4833", "identifiant": {"numero": "4833", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Activit\u00e9 du groupe Agir ensemble"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722030", "mandatRef": "PM723454"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACTIVIT\u00c9 DU GROUPE AGIR ENSEMBLE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>Le groupe Agir ensemble a toujours privil\u00e9gi\u00e9 le service de la France et rejet\u00e9 les logiques politiciennes partisanes. <i>(\u00ab\u00a0Collabos\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe LR.) </i>C'est pourquoi nous avons soutenu depuis cinq ans l'action d'Emmanuel Macron. Nous avons voulu prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et agir. (Exclamations continues sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Nous avons agi pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances avec le d\u00e9doublement des classes, qui permet de donner plus \u00e0 ceux dont le capital social et culturel de d\u00e9part est moindre\u00a0; avec le soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent au monde de la culture et au monde sportif. Nous avons agi pour le pouvoir d'achat et la protection des plus vuln\u00e9rables\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Quelle blague\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>\u2026avec la baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu, avec l'exon\u00e9ration de la taxe d'habitation, avec la hausse du minimum vieillesse et de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s. Nous avons agi pour le retour de la croissance et la baisse du ch\u00f4mage \u2013\u00a0le taux de croissance est actuellement de 7\u00a0% et les apprentis sont plus de 700\u00a0000. Nous avons agi pour la s\u00e9curit\u00e9 et la justice avec plus de 10\u00a0000\u00a0policiers et de 650\u00a0magistrats suppl\u00e9mentaires recrut\u00e9s en cinq ans. Nous avons \u00e9galement agi pour l'\u00e9cologie et le bien-\u00eatre animal.<br><br>Oui, m\u00eame s'il reste beaucoup \u00e0 faire, nous avons agi. Le groupe Agir ensemble a particip\u00e9 \u00e0 ce travail de fond. Je pense notamment aux dispositions relatives aux travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, dans la loi am\u00e9liorant l'efficacit\u00e9 de la justice de proximit\u00e9 et de la r\u00e9ponse p\u00e9nale, \u00e0 la loi relative aux restrictions d'acc\u00e8s \u00e0 certaines professions en raison de l'\u00e9tat de sant\u00e9\u00a0; \u00e0 la loi visant \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de pr\u00e9sence parentale aupr\u00e8s d'un enfant dont la pathologie n\u00e9cessite un accompagnement soutenu\u00a0; \u00e0 la proposition de loi pour un acc\u00e8s plus juste, plus simple et plus transparent au march\u00e9 de l'assurance emprunteur.<br><br>Le Parlement travaille. Les parlementaires de tous les bords doivent \u00eatre respect\u00e9s. Or, malheureusement, nous entendons aujourd'hui des discours de la facilit\u00e9, de la radicalit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> \u00c0 qui la faute\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel. </strong>\u2026des discours, en somme, antiparlementaires. Nous devons \u00eatre fiers de ce que nous faisons, car, dans une d\u00e9mocratie, la repr\u00e9sentation nationale doit \u00eatre respect\u00e9e. Tel est notre bilan.<br><br>Ma question au Gouvernement est simple\u00a0: quelle action entend-il mener \u00e0 long terme, pour revaloriser le Parlement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne. </i>Je vous remercie pour votre question, qui me permet de dresser le bilan de l'action de cette majorit\u00e9 et du groupe Agir ensemble, comme celui de cette l\u00e9gislature, du travail men\u00e9 par les parlementaires de la majorit\u00e9 comme de l'opposition.<br><br>Vous l'avez indiqu\u00e9, de nombreuses avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 obtenues, gr\u00e2ce aux initiatives des membres de votre groupe \u2013\u00a0gr\u00e2ce aux propositions de loi qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9es, gr\u00e2ce au travail qu'ils ont men\u00e9 en tant que rapporteurs de textes issus de la majorit\u00e9, lors de la d\u00e9fense d'amendements ou dans le cadre de missions d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le, tout au long de leur mandat.<br><br>Au fond, en dressant le bilan, vous saluez l'action de cette majorit\u00e9 et des deux autres groupes qui la composent\u00a0: La R\u00e9publique en marche et Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s. Eux aussi ont contribu\u00e9 au r\u00e9sultat de cette majorit\u00e9.<br><br>Au travers de ce bilan, vous saluez \u00e9galement le travail des parlementaires de la majorit\u00e9 comme de l'opposition, qui, eux aussi, par la voie de propositions de lois et d'amendements, ont contribu\u00e9 au d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Je le salue, en ce moment particulier, o\u00f9, comme vous l'indiquez, on a t\u00f4t fait de vilipender, de critiquer, de caricaturer et de c\u00e9der au populisme facile, \u00e0 l'antiparlementarisme.<br><br>Je viens d\u00e9fendre devant vous le bilan de cinq ann\u00e9es, non seulement de votes, mais \u00e9galement de d\u00e9bats au Parlement. Il faudra poursuivre ces d\u00e9bats dans les ann\u00e9es qui viennent, car le Parlement est le lieu, pr\u00e9cieux, de la d\u00e9mocratie. Il convient de le prot\u00e9ger, de le pr\u00e9server.<br><br>Pour am\u00e9liorer encore les choses et nous montrer dignes de la d\u00e9mocratie, nous devrons affermir la volont\u00e9 de d\u00e9battre entre les diverses opinions, dans un esprit de dialogue et de respect mutuel\u00a0; renforcer le travail de contr\u00f4le et d'\u00e9valuation \u2013\u00a0j'aurai sans doute l'occasion de r\u00e9pondre \u00e0 M.\u00a0R\u00e9gis Juanico sur ce point tout \u00e0 l'heure\u00a0; mieux articuler le travail du Parlement avec la volont\u00e9 de nos concitoyens. Voil\u00e0 quelles postures nous devrons adopter, quels d\u00e9fis il nous faudra relever, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}