{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4770", "identifiant": {"numero": "4770", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale et prise en charge des malades psychiatriques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608695", "mandatRef": "PM723564"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IRRESPONSABILIT\u00c9 P\u00c9NALE ET PRISE EN CHARGE DES MALADES PSYCHIATRIQUES <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, en l'espace de dix jours, quatre individus consid\u00e9r\u00e9s comme tr\u00e8s dangereux et tous pass\u00e9s par une unit\u00e9 pour malades difficiles sont parvenus \u00e0 s'\u00e9chapper d'h\u00f4pitaux psychiatriques publics toulousains. Si ces informations ne suffisaient \u00e0 inqui\u00e9ter la population, ces fugues ne sont pas des cas isol\u00e9s, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de l\u2019Union syndicale de la psychiatrie, qui relate qu'il se produit en moyenne trois fugues par semaine dans le seul \u00e9tablissement dans lequel elle travaille. Ces incidents ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l\u2019iceberg, refl\u00e9tant la dure r\u00e9alit\u00e9 de la psychiatrie, v\u00e9ritable parent pauvre de la m\u00e9decine, et affectant les professionnels comme les patients.<br><br>Certes, me direz-vous, un h\u00f4pital psychiatrique est un lieu de soins et non de d\u00e9tention, mais si on ne juge pas les fous, la d\u00e9cision d\u2019irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale de la justice doit s\u2019accompagner, de la part du minist\u00e8re de la sant\u00e9, de garanties de soins et de protection pour le patient et la population. Sans surjouer la s\u00e9curit\u00e9, nous savons tous que c\u2019est \u00e0 l\u2019aune de ces obligations l\u00e9gitimes que l\u2019irresponsabilit\u00e9 p\u00e9nale est admise dans notre soci\u00e9t\u00e9. La situation de la psychiatrie \u00e9tant ce qu\u2019elle est, nous redoutons, dans ce cadre, la limitation de la dur\u00e9e des soins et la multiplication de sorties non voulues et potentiellement dangereuses.<br><br>Monsieur le ministre, avec quels partenariats et quelles mesures comptez-vous garantir les exigences de soins dans la dur\u00e9e et de protection de la population qu\u2019appelle la prise en charge psychiatrique\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci pour votre question. Comme vous l'avez dit vous-m\u00eame, il ne s'agit pas ici d'une \u00e9vasion, mais bien d'une fugue. L'\u00e9vasion, en effet, concerne un lieu d'incarc\u00e9ration. Or les malades que vous \u00e9voquez, bien qu'hospitalis\u00e9s dans un \u00e9tablissement psychiatrique, ne sont pas incarc\u00e9r\u00e9s\u00a0\u2013 c'est-\u00e0-dire, par exemple, qu'ils ne sont pas sous surveillance polici\u00e8re. Des fugues peuvent se produire, mais cela ne devrait pas \u00eatre le cas.<br><br>Je salue d'abord, comme vous l'avez fait, l'engagement de la communaut\u00e9 soignante, en psychiatrie notamment\u00a0: face \u00e0 des malades dans des situations difficiles et parfois soumise elle-m\u00eame \u00e0 des situations difficiles sur le plan humain, elle fait face et permet de maintenir la continuit\u00e9 des soins dans les meilleures conditions possibles dans les \u00e9tablissements de psychiatrie de notre pays.<br><br>\u00c0 Toulouse, quatre fugues en l'espace de dix jours, ce sont \u00e9videmment quatre fugues de trop et il n'a pas fallu attendre la quatri\u00e8me de ces fugues pour que l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9, l'ARS, se saisisse de cette question. Les premi\u00e8res mesures de s\u00e9curisation du site ont \u00e9t\u00e9 mises en place. L'\u00e9tablissement dont nous parlons ici est entour\u00e9 de 44\u00a0hectares de parc, ce qui repr\u00e9sente des conditions de surveillance particuli\u00e8rement difficiles. Parfois, la fugue fait suite \u00e0 une permission accord\u00e9e, et n'est pas un d\u00e9part direct de l'\u00e9tablissement. Les malades concern\u00e9s ont tous \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et ramen\u00e9s dans l'\u00e9tablissement pour la continuit\u00e9 de leurs soins. Nous allons continuer \u00e0 travailler sur ce sujet \u00e9pineux avec l'ARS Occitanie, avec qui j'ai \u00e9t\u00e9 en lien, ainsi, \u00e9videmment, qu'avec la pr\u00e9fecture.<br><br>Nous continuons \u00e9galement \u00e0 travailler avec les professionnels. Dans le cadre des assises nationales de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie, il a \u00e9t\u00e9 question des conditions d'hospitalisation et des moyens significatifs ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s \u00e0 la psychiatrie. C'\u00e9tait \u00e9galement le cas pour le S\u00e9gur de la sant\u00e9. Nous r\u00e9novons massivement les b\u00e2timents relevant du champ de la sant\u00e9 mentale et de la psychiatrie, dont certains sont tr\u00e8s vieux.<br><br>Comme vous le savez, cette majorit\u00e9 parlementaire a vot\u00e9 le fait que l'augmentation des budgets allou\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 mentale et \u00e0 la psychiatrie ne saurait \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale du budget consacr\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9. Il \u00e9tait temps. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier. </strong>Je vous remercie pour cette r\u00e9ponse et saisis cette occasion pour souligner la difficult\u00e9 du partenariat entre le minist\u00e8re de la justice et le minist\u00e8re de la sant\u00e9. D\u00e8s lors qu'une personne est d\u00e9clar\u00e9e irresponsable p\u00e9nalement et dangereuse, nous devons tous \u00eatre capables \u00e0 la fois \u2013\u00a0les victimes et la population le demandent\u00a0\u2013 de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 des soins, d'assurer que la sortie fasse l'objet d'un examen contradictoire au titre de la justice et de la sant\u00e9 et, enfin, d'\u00e9viter des sorties intempestives. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1359"}}}}