{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4803", "identifiant": {"numero": "4803", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267766", "mandatRef": "PM722970"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LES D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Ma question porte sur les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, que nous avons souvent \u00e9voqu\u00e9s, et plus particuli\u00e8rement sur deux points qui, h\u00e9las, contribuent au manque de m\u00e9decins dans certaines zones.<br><br>L'arr\u00eat\u00e9 du 23\u00a0d\u00e9cembre 2021, relatif \u00e0 l'agr\u00e9ment des ma\u00eetres de stages des universit\u00e9s (MSU) accueillant des \u00e9tudiants en m\u00e9decine r\u00e9duit de mani\u00e8re draconienne, les possibilit\u00e9s de formation p\u00e9dagogique des MSU, ce qui affectera tant les professionnels que les internes.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Bricout. </strong>Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les m\u00e9decins pouvaient effectuer jusqu'\u00e0 vingt et une heures de formation par an dans leur discipline, auxquelles s'ajoutaient vingt et une heures \u00ab\u00a0hors quota\u00a0\u00bb, r\u00e9parties sur trois ans, qu'ils pouvaient mobiliser pour se former \u00e0 devenir ma\u00eetre de stage. Ces vingt et une heures tous les trois ans sont devenues dix heures pour la vie enti\u00e8re, ce qui n'est pas de nature \u00e0 favoriser l'installation de m\u00e9decins. Pourquoi ce changement n\u00e9gatif\u00a0?<br><br>Je tiens ensuite \u00e0 revenir sur l'in\u00e9quitable r\u00e9partition des m\u00e9decins sur le territoire. Pourquoi ne pas r\u00e9introduire un dispositif qui pr\u00e9valait par le pass\u00e9 et qui existe toujours pour les pharmaciens, \u00e0 savoir un <i>numerus clausus</i> emp\u00eachant les nouvelles installations dans les zones d\u00e9j\u00e0 surdot\u00e9es en m\u00e9decins\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LR.) Cela redirigerait les jeunes m\u00e9decins vers les territoires qui en manquent cruellement.<br><br>Nous ne pouvons continuer de tol\u00e9rer la multiplication des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0: beaucoup trop de nos concitoyens souffrent de ces situations qui leur imposent de faire des kilom\u00e8tres ou d'attendre des semaines pour obtenir un rendez-vous. De plus, dans les secteurs ruraux, les personnes qui perdent leur m\u00e9decin r\u00e9f\u00e9rent et en trouvent provisoirement un autre subissent une double peine, car elles ne sont plus rembours\u00e9es qu'\u00e0 30\u00a0%, au lieu de 70\u00a0%. Ne peut-on changer cela\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I ainsi que sur plusieurs bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>D'abord, permettez-moi de dire que nous soutenons tr\u00e8s fortement les ma\u00eetres de stage des universit\u00e9s. S'il fallait vous en convaincre d'un chiffre, je rappelle que leur nombre a augment\u00e9 de 20\u00a0% depuis le d\u00e9but du quinquennat \u2013\u00a0du jamais vu. Pourquoi les soutenons-nous\u00a0? Parce que chaque ma\u00eetre de stage permet \u00e0 un interne ou \u00e0 un \u00e9tudiant en m\u00e9decine d'apprendre son m\u00e9tier directement dans un cabinet de ville. Nous encouragerons d'ailleurs le plus souvent leur d\u00e9ploiement dans les zones sous-dot\u00e9es, pour donner envie aux jeunes m\u00e9decins de s'y installer par la suite. Il n'y a donc pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir sur ce point.<br><br>Nous avons d'ailleurs transmis aux diff\u00e9rentes unit\u00e9s de formation et de recherche (UFR) de m\u00e9decine, ainsi qu'aux agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS), une instruction leur intimant de publier prochainement la liste des ma\u00eetres de stage qui pourront s'installer et des agr\u00e9ments qui pourront \u00eatre accord\u00e9s. Croyez-moi, nous permettrons \u00e0 autant de ma\u00eetres de stage que possible de s'installer\u00a0: nous nous impliquons tr\u00e8s fortement dans ce domaine.<br><br>Il ne faut toutefois pas confondre cet objectif avec les modalit\u00e9s pratiques qui r\u00e9gissent la formation continue ni avec les organismes charg\u00e9s de l'organiser. Ces derniers peuvent effectivement avoir maille \u00e0 partir avec certaines \u00e9volutions r\u00e9centes, qui visent, contrairement \u00e0 ce que vous indiquez, \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures et \u00e0 augmenter le nombre de ma\u00eetres de stage. Je vous invite donc \u00e0 \u00e9tudier avec clairvoyance la r\u00e9forme engag\u00e9e, notamment le contenu de l'arr\u00eat\u00e9 publi\u00e9 par le Gouvernement.<br><br>S'agissant des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, chacun ici s'accorde \u00e0 dire que la France manque de m\u00e9decins\u00a0: le Parlement en a d\u00e9battu 50\u00a0000\u00a0fois \u2013\u00a0et c'est bien normal. Vous \u00eates, me semble-t-il, d\u00e9put\u00e9 du Nord. Lorsque vous proposez de limiter l'installation de m\u00e9decins dans les zones d\u00e9j\u00e0 bien dot\u00e9es, vous sugg\u00e9rez qu'aucun praticien ne devrait s'installer, pendant cinq \u00e0 dix ans, dans des villes comme Roubaix ou Lille, qui affichent une densit\u00e9 de m\u00e9decins sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne du d\u00e9partement et de la r\u00e9gion. Je crains que la population et les \u00e9lus locaux n'appr\u00e9cient que tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment une telle annonce.<br><br>En revanche, ce qu'il faut faire, c'est former davantage de m\u00e9decins \u2013\u00a0la majorit\u00e9 a vot\u00e9 la suppression du <i>numerus clausus</i> en 2018\u00a0; c'est simplifier la vie des m\u00e9decins et all\u00e9ger les charges administratives qui p\u00e8sent sur eux. Ainsi, nous avons cr\u00e9\u00e9 2\u00a0000\u00a0postes d'assistants m\u00e9dicaux en ville, nous encourageons la coop\u00e9ration \u00e0 travers la multiplication des communaut\u00e9s professionnelles territoriales de sant\u00e9 (CPTS) et nous soutenons le d\u00e9veloppement des comp\u00e9tences. Voil\u00e0 des mesures qui fonctionnent.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1859"}}}}