{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4830", "identifiant": {"numero": "4830", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Parrainage des candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719874", "mandatRef": "PM722786"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PARRAINAGE DES CANDIDATS \u00c0 L'\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge. </strong>Monsieur le Premier ministre, il me revient l'honneur de vous poser cette question puisque le pr\u00e9sident du groupe Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s, Patrick Mignola, est en convalescence. Je me permets, en votre nom \u00e0 tous, mes chers coll\u00e8gues, de lui souhaiter un prompt r\u00e9tablissement. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>La fin de la l\u00e9gislature approche \u00e0 grands pas, et des \u00e9ch\u00e9ances majeures pour le pays nous attendent. Les Fran\u00e7ais jugeront les positions et les propositions de chaque candidat et pourront exprimer leur avis en se rendant aux urnes. Nous connaissons le contexte\u00a0: abstention de plus en plus massive, perte de confiance dans les responsables politiques, sans parler des violences envers les \u00e9lus locaux et les parlementaires.<br><br>Tout au long de ces cinq ann\u00e9es, notre groupe a formul\u00e9 de nombreuses propositions, que nous estimons fondamentales. Je n'en citerai que deux\u00a0: la banque de la d\u00e9mocratie et le scrutin proportionnel pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Non, merci\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lodie Jacquier-Laforge. </strong>Gageons que les campagnes \u00e9lectorales \u00e0 venir feront progresser le d\u00e9bat sur ces questions.<br><br>Il en est un qui rev\u00eat d\u00e9sormais un caract\u00e8re d'urgence\u00a0: celui sur le recueil des parrainages pour concourir \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Imaginons un seul instant qu'un ou plusieurs des candidats qui sont cr\u00e9dit\u00e9s de plus de 10\u00a0% d'intentions de vote dans les enqu\u00eates d'opinion ne recueillent pas le nombre de signatures n\u00e9cessaire\u00a0: plusieurs millions de Fran\u00e7ais se sentiraient flou\u00e9s. En fait, c'est inimaginable\u00a0!<br><br>Un collectif d'\u00e9lus autour de Fran\u00e7ois Bayrou a propos\u00e9 la cr\u00e9ation d'une banque des signatures\u00a0: ensemble, ils souhaitent affirmer librement qu'ils peuvent, en cas de besoin, apporter aux candidats une signature. Monsieur le Premier ministre, j'aimerais vous entendre \u00e0 ce sujet.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Le Gouvernement et moi-m\u00eame nous associons pleinement aux v\u0153ux de prompt r\u00e9tablissement que vous avez form\u00e9s \u00e0 l'endroit du pr\u00e9sident de votre groupe, Patrick Mignola, dont je prends r\u00e9guli\u00e8rement des nouvelles.<br><br>La question que vous soulevez est extr\u00eamement importante, puisqu'elle touche au fonctionnement de notre d\u00e9mocratie\u00a0; en outre, elle est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9. Je n'ai pas besoin de vous rappeler la r\u00e8gle, qui date de 1976, dont vous connaissez les objectifs et le contenu. Je le dis d'embl\u00e9e, il n'est \u00e9videmment pas question de la modifier si pr\u00e8s de l'\u00e9ch\u00e9ance pr\u00e9sidentielle.<br><br>N\u00e9anmoins, nous constatons comme vous que, \u00e0 dix jours de la date fix\u00e9e par le Conseil constitutionnel pour recueillir les parrainages, plusieurs candidats cr\u00e9dit\u00e9s d'intentions de vote \u00e9lev\u00e9es \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 remplir cette condition. Personne ne saurait s'en satisfaire pour la d\u00e9mocratie \u2013\u00a0je le dis de mani\u00e8re solennelle, quels que soient les candidats concern\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br>De ce point de vue, je salue les initiatives que vous connaissez, notamment celle du pr\u00e9sident du MODEM, que vous avez cit\u00e9e, visant \u00e0 cr\u00e9er une banque des parrainages. Je l'appuie. De m\u00eame, j'ai \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de l'Association des maires de France et des pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9, dimanche dernier. M\u00eame s'il s'exprimait \u00e0 titre personnel, ses propos vont dans la m\u00eame direction. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br>Je voudrais \u00e0 mon tour lancer un appel aux \u00e9lus habilit\u00e9s \u00e0 accorder leur parrainage. Parrainer un candidat ne signifie pas automatiquement qu'on le soutient politiquement\u00a0; c'est \u00e9galement un acte d\u00e9mocratique.<br><br>J'en profite pour vous rappeler qu'\u00e0 ce jour, seuls 10\u00a0000 des 42\u00a0000\u00a0\u00e9lus susceptibles de parrainer un candidat l'ont fait. Ce chiffre est en diminution par rapport au scrutin pr\u00e9c\u00e9dent. Pour cette raison, j'ai choisi de r\u00e9unir l'ensemble des repr\u00e9sentants d'associations d'\u00e9lus locaux, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale et du pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Ceux-ci ont accept\u00e9 mon invitation\u00a0; je les recevrai donc jeudi matin pour \u00e9voquer la situation. Si nous respectons \u00e9videmment la libert\u00e9 de chacun, comme vous l'avez dit, il y a l\u00e0 une question profond\u00e9ment d\u00e9mocratique. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}