{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4698", "identifiant": {"numero": "4698", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722110", "mandatRef": "PM723474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>La hausse des prix taraude une grande majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais \u2013\u00a0\u00e0 la diff\u00e9rence, naturellement, des tr\u00e8s riches qui ont accumul\u00e9 236\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires en dix-neuf mois de crise. L'\u00e9lectricit\u00e9, le gaz, les carburants sont scrut\u00e9s comme l'huile sur le feu par tous les m\u00e9nages aux revenus modestes ou moyens, et vous \u00eates contraints de prendre des mesures d'urgence dans le cadre du march\u00e9 totalement d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 que vous avez organis\u00e9. Les produits alimentaires courants \u2013\u00a0le beurre, le pain, les fruits et l\u00e9gumes, en somme l'alimentation quotidienne des familles\u00a0\u2013 sont pris dans la spirale de l'inflation, de m\u00eame que les biens d'\u00e9quipement m\u00e9nagers.<br><br>Les primes et les ch\u00e8ques ne suffisent absolument pas \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d'achat d'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, ni \u00e0 les rassurer sur le proche avenir. La ma\u00eetrise de la hausse des prix ne peut pas non plus passer par une augmentation des taux d'int\u00e9r\u00eat bancaires, qui se traduirait par un crash d'aust\u00e9rit\u00e9 pour les salari\u00e9s.<br><br>C'est la question de la capacit\u00e9 financi\u00e8re qu'ont nos concitoyens d'acc\u00e9der \u00e0 ces biens qui est clairement pos\u00e9e, en lien avec celles des salaires et des retraites, en particulier. Dans ces conditions, les \u00e9lus communistes vous demandent quelles orientations vous entendez prendre pour s\u00e9curiser l'acc\u00e8s de nos concitoyens aux services et produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de la vie courante, et quel r\u00f4le vous entendez jouer aupr\u00e8s des banques afin qu'elles maintiennent une politique de cr\u00e9dit \u00e0 bas taux, indispensable pour \u00e9viter un d\u00e9sastre social\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>L'inflation est en effet une question d'actualit\u00e9. Comme vient de le rappeler le Premier ministre, la courbe de l'inflation prend la forme d'une bosse puisque le taux atteignait 2,8\u00a0% en d\u00e9cembre par rapport \u00e0 d\u00e9cembre 2020 \u2013\u00a0un niveau qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 atteint depuis longtemps. Soulignons malgr\u00e9 tout que ce taux est bien loin des taux d'inflation que connaissent beaucoup de nos voisins \u2013\u00a0le Premier ministre a cit\u00e9 l'Allemagne et l'Espagne mais cela vaut aussi pour les \u00c9tats-Unis\u00a0; tous ces pays enregistrent des taux sup\u00e9rieurs \u00e0 6 ou 7\u00a0%.<br><br>Que pouvons-nous faire face \u00e0 cette situation\u00a0? Nous avons commenc\u00e9 par prendre ce que vous avez qualifi\u00e9 de mesures d'urgence, qui sont en fait des mesures fortes visant \u00e0 prot\u00e9ger les m\u00e9nages.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Et les salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Le Premier ministre avait annonc\u00e9 le versement d'un ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel de 100\u00a0euros aux 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages les plus d\u00e9favoris\u00e9s\u00a0; c'est chose faite.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ah, le carnet de ch\u00e8ques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons pr\u00e9vu une indemnit\u00e9 inflation\u00a0: son versement est en cours et se passe bien. Les 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui gagnent moins de 2\u00a0000\u00a0euros net par mois b\u00e9n\u00e9ficieront d'un accompagnement de 100\u00a0euros. Et le Parlement a adopt\u00e9 des dispositions permettant au Gouvernement de plafonner la hausse du prix du gaz au m\u00eame niveau qu'en octobre, et de plafonner \u00e0 4\u00a0% celle du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Ces mesures sont co\u00fbteuses pour l'\u00c9tat et pour les finances publiques, mais elles sont n\u00e9cessaires.<br><br>Vous nous demandez quelles sont les orientations plus fondamentales du Gouvernement\u00a0; elles sont celles que nous suivons depuis cinq ans pour am\u00e9liorer les revenus du travail. C'est ce que nous avons fait en augmentant la prime d'activit\u00e9, en exon\u00e9rant certaines entreprises de cotisations, et aussi en revenant sur la fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et les salaires\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>De m\u00eame, nous avons veill\u00e9 \u00e0 ce que les prestations vers\u00e9es aux personnes les plus \u00e9loign\u00e9es de l'emploi \u2013\u00a0notamment les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) et du minimum vieillesse\u00a0\u2013 soient revaloris\u00e9es. C'est tout cet ensemble de mesures, conjugu\u00e9 avec la baisse des imp\u00f4ts, qui nous permet de r\u00e9pondre et qui montre qu'au cours de ce quinquennat, le pouvoir d'achat a progress\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Hubert Wulfranc.<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc. </strong>La moindre des choses, pour vous qui pr\u00e9tendez renouveler votre mandat, serait d'\u00eatre plus clair sur le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais dans les deux ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs des groupes SOC et FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "900"}}}}