{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4689", "identifiant": {"numero": "4689", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722202", "mandatRef": "PM723502"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>Monsieur le Premier ministre, \u00e9coutez-moi bien\u00a0: si l\u2019on met de c\u00f4t\u00e9 l\u2019arrogance de la posture et les arri\u00e8re-pens\u00e9es politiciennes, si l\u2019on met de c\u00f4t\u00e9 la trop bruyante solitude dans laquelle l\u2019ex\u00e9cutif g\u00e8re la crise sanitaire depuis le d\u00e9but en fracturant chaque jour un peu plus la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel. </strong>\u2026quelle est, objectivement, notre situation\u00a0?<br><br>Malgr\u00e9 les efforts colossaux de nos concitoyens pour se faire vacciner \u2013\u00a0nous avons \u0153uvr\u00e9 pour cela\u00a0\u2013, la cinqui\u00e8me vague d\u00e9ferle sur un h\u00f4pital exsangue. Le personnel est \u00e0 bout. On ouvre paradoxalement moins de lits en r\u00e9animation qu\u2019aux premiers mois de la crise. Votre incapacit\u00e9 \u00e0 renoncer au dogme de la fermeture des lits et \u00e0 endiguer les d\u00e9serts m\u00e9dicaux qui avancent plonge les urgences dans l\u2019impossibilit\u00e9 de soigner la mis\u00e8re du monde.<br><br>Nous avons les machines\u00a0; nous avons m\u00eame quelquefois de beaux b\u00e2timents, mais nous n'avons pas les aides-soignantes, les infirmi\u00e8res, les soignants qui vont avec. Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 est per\u00e7u pour ce qu\u2019il est\u00a0: un sparadrap pour une m\u00e9decine de guerre.<br><br>Alors je vous en prie, pour une fois, pas de baratin, pas de posture, pas d\u2019autosatisfaction. Dites simplement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons compris que l\u2019h\u00f4pital ne peut se g\u00e9rer comme une entreprise.\u00a0\u00bb Dites enfin, comme un \u00e9lectrochoc pour soutenir le c\u0153ur de l'h\u00f4pital, que vous allez d\u00e9clencher un plan Marshall de recrutement, de valorisation et de formation, car l\u2019h\u00f4pital est le bien commun qu\u2019il nous faut sauver \u00e0 tout prix.<br><br>Monsieur le Premier ministre, connaissez-vous le nouvel hymne de nos campagnes et de nos villes populaires\u00a0? \u00ab\u00a0Nous sommes les oubli\u00e9s.\u00a0\u00bb Ce refrain \u00e9tait dans toutes les t\u00eates des soignants ce matin \u00e0 Dieppe, comme partout. Il r\u00e9sonnait comme une ultime alarme au petit matin sous le pr\u00e9au de cette belle \u00e9cole de Callengeville o\u00f9 des parents attach\u00e9s \u00e0 la ruralit\u00e9 vivante venaient d\u2019apprendre une fermeture de classe.<br><br>Allez-vous, oui ou non, r\u00e9affirmer votre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9armer l'h\u00f4pital public\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Monsieur Jumel, sur tous les bancs de cet h\u00e9micycle, sans posture politicienne, comme vous le dites, notre seule et unique volont\u00e9 est de surmonter cette crise. J'esp\u00e8re que nous sommes d'accord sur ce point.<br><br>Nous y parvenons gr\u00e2ce aux efforts de chacun, comme vous l'avez rappel\u00e9, gr\u00e2ce au respect des gestes barri\u00e8res et \u00e0 la vaccination. Nous nous mobilisons collectivement pour celles et ceux qui vouent leur carri\u00e8re \u00e0 la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous lisez la m\u00eame fiche en r\u00e9ponse \u00e0 toutes les questions\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Depuis le d\u00e9but de cette crise sanitaire, le Gouvernement est pleinement mobilis\u00e9 pour permettre au syst\u00e8me de sant\u00e9 de tenir \u2013\u00a0et il tient.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Il faut un plan Marshall\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Assurer la protection de nos concitoyens est notre seule boussole. Dans ce contexte, nous veillons \u00e0 assurer l'\u00e9quilibre gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure connaissance du virus au fil du temps, pour faire en sorte que la vie, l'activit\u00e9, le lien social soient aussi proches que possible de la normale.<br><br>Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que nous faisons face \u00e0 une recrudescence de l'\u00e9pid\u00e9mie. Chacun en prend la mesure. Le taux d'incidence s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 2\u00a0500 pour 100\u00a0000\u00a0personnes. Pr\u00e8s de 20\u00a0% des tests effectu\u00e9s hier sont positifs. Nous atteignons un rythme de tests qui met tout le syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 rude \u00e9preuve, mais ce syst\u00e8me, j'y insiste, tient bon.<br><br>Cela tient d'abord aux soignants qui font parler toute l'humanit\u00e9 de leur c\u0153ur et qui s'engagent. Nous leur t\u00e9moignons tous notre confiance et la reconnaissance de la nation. Nous les revalorisons gr\u00e2ce au S\u00e9gur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> Un sparadrap\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>C'est un pansement dor\u00e9\u00a0: pr\u00e8s de 2\u00a0millions de soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un investissement de 10\u00a0milliards d'euros. Dans votre circonscription, 91\u00a0lits et 347\u00a0soignants et membres du personnel m\u00e9dico-social en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\u00a0; vous devriez en \u00eatre fier. Quelque 20\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires sont mobilis\u00e9s pour les infrastructures de sant\u00e9 et les infrastructures m\u00e9dico-sociales. Plus de 120\u00a0millions d'euros sont investis dans les h\u00f4pitaux de Seine-Maritime.<br><br>Cela tient ensuite \u00e0 la vaccination et au rappel, ce sur quoi, je pense, nous sommes tous d'accord dans cet h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "527"}}}}