{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4744", "identifiant": {"numero": "4744", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le mal-logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267378", "mandatRef": "PM723344"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE MAL-LOGEMENT <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy.<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourvu qu'elle r\u00e9ponde\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>Le candidat Macron avait promis un choc de l'offre, la construction de 60\u00a0000\u00a0logements \u00e9tudiants et un toit pour tous les sans-abri.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh bien, on en est loin\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Genevi\u00e8ve Levy. </strong>Le Pr\u00e9sident Macron a, lui, baiss\u00e9 les aides personnelles au logement (APL), entrav\u00e9 les capacit\u00e9s d'investissement des bailleurs sociaux et supprim\u00e9 le dispositif APL accession, qui permettait aux m\u00e9nages modestes d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.<br><br>Le choc de l'offre n'est jamais arriv\u00e9, \u00e0 cause d'une gestion \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce et faute d'une vision d'ensemble. Les revirements successifs ont nourri un climat d'inqui\u00e9tude. Les exemples sont l\u00e9gion\u00a0: en 2017, vous supprimez le dispositif d'aide aux maires b\u00e2tisseurs et, en 2020, vous le remettez en place, sous un autre nom\u00a0; s'agissant du pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro, entre 2018 et 2022, le dispositif est prorog\u00e9 trois fois, modifi\u00e9 profond\u00e9ment deux fois. Plus personne n'y comprend rien\u00a0!<br><br>Pire, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, les rabots fiscaux n'ont jamais fait une politique. Et c'est la Cour des comptes, en novembre dernier, qui le r\u00e9sume le mieux\u00a0: \u00ab\u00a0L'action publique est inefficace, et la d\u00e9pense st\u00e9rile.\u00a0\u00bb Jeudi, la fondation Abb\u00e9-Pierre, \u00e0 l'occasion de la publication de son rapport sur le mal-logement, le r\u00e9p\u00e9tera avec beaucoup moins d'\u00e9gards \u2013\u00a0de mani\u00e8re cinglante, ont-ils laiss\u00e9 fuiter.<br><br>En mati\u00e8re de logement, ce quinquennat est donc un \u00e9chec. La crise sanitaire ne peut tout expliquer. Bien qu'en 2020, la France ait d\u00e9pens\u00e9 pour la politique du logement 37,6\u00a0milliards d'euros, soit trois fois plus que la moyenne europ\u00e9enne, la d\u00e9pense de logement restant \u00e0 la charge des m\u00e9nages fran\u00e7ais demeure la plus \u00e9lev\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne et, surtout, elle cro\u00eet plus vite.<br><br>Soyez donc pragmatique\u00a0: arr\u00eatez d'alourdir la r\u00e9glementation et laissez les professionnels construire les 500\u00a0000\u00a0logements annuels.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Sous ce quinquennat, nous avons octroy\u00e9 2,25\u00a0millions de permis de construire et lanc\u00e9 2\u00a0millions de mises en chantier\u00a0: c'est plus que sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u2026de Fran\u00e7ois Hollande\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026malgr\u00e9 la crise covid. Il n'est donc pas exact de dire que la construction de logements n'a pas repris dans ce pays\u00a0! Cette ann\u00e9e, le nombre d'agr\u00e9ments pour des logements sociaux est en augmentation de 8\u00a0%, et nous avons ouvert 40\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement suppl\u00e9mentaires, permettant \u00e0 300\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais qui se trouvaient \u00e0 la rue ou dans des structures d'h\u00e9bergement, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 logement <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR) </i>\u2013\u00a0c'est cette politique du logement que soutiennent les associations et la m\u00eame fondation Abb\u00e9-Pierre que vous avez cit\u00e9e. Alors non, le mal-logement n'est pas une fatalit\u00e9\u00a0; c'est un fl\u00e9au, certes, mais contre lequel nous luttons tous les jours, avec des r\u00e9sultats.<br><br>Nous continuons \u00e0 d\u00e9velopper le logement interm\u00e9diaire, qui avait p\u00e9riclit\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0; nous continuons \u00e0 soutenir le logement abordable, gr\u00e2ce \u00e0 une nouvelle aide fiscale relanc\u00e9e cette ann\u00e9e sous le nom de Loc'Avantages, qui permettra aux propri\u00e9taires bailleurs priv\u00e9s de mettre sur le march\u00e9 des logements avec des loyers plus bas\u00a0; nous continuons \u00e0 soutenir l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, avec un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro, qui reste efficace et permet aux m\u00e9nages de se loger.<br><br>Nous conservons pour l'avenir la m\u00eame ambition forte, avec une politique du logement dynamique qui n'est pas uniquement une politique sociale mais se fonde \u00e9galement sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Mme\u00a0Jacqueline Dubois applaudit.) </i>Vous n'avez pas mentionn\u00e9 la qualit\u00e9 du logement mais en 2020 et 2021, ce n'est pas moins de 1\u00a0million de dossiers MaPrimeR\u00e9nov' qui auront \u00e9t\u00e9 ouverts en faveur de la r\u00e9novation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> L'argent n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous mettez les artisans en difficult\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L\u00e0 encore, tr\u00e8s concr\u00e8tement, nous agissons en faveur du logement. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1083"}}}}