{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4735", "identifiant": {"numero": "4735", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Roubaix aujourd'hui"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720492", "mandatRef": "PM722980"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ROUBAIX AUJOURD'HUI <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Osson.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Depuis la diffusion d'un documentaire de <i>Zone Interdite</i> le week-end dernier, ma belle ville de Roubaix est devenue, aux yeux de beaucoup dans le pays, l'\u00e9picentre de l'islam radical. Bien s\u00fbr que les difficult\u00e9s existent, mais sous aucun pr\u00e9texte, je ne pourrais laisser penser que l'\u00e9crasante majorit\u00e9 serait \u00e0 l'image de l'infime minorit\u00e9 qui nous a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e. Laissez-moi vous dire ce qu'est Roubaix\u00a0: c'est la ville dont Jean Lebas a su faire un p\u00f4le de rayonnement en mati\u00e8re d'innovations sociales\u00a0; c'est une ville de culture et de patrimoine, capitale mondiale de l'industrie textile au XXe\u00a0si\u00e8cle, une ville o\u00f9, loin des incantations, le vivre-ensemble, construit par les associations et par tous les habitants, est une r\u00e9alit\u00e9 qui fait vivre notre citoyennet\u00e9\u00a0! Parmi ses nombreux atouts, je tiens d'abord \u00e0 valoriser le premier d'entre eux\u00a0: sa population. R\u00e9siliente, elle est constitu\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 50\u00a0% de personnes de moins de 30\u00a0ans, qui m'\u00e9crivent depuis avant-hier avec d\u00e9sespoir, de m\u00eame que les acteurs du monde \u00e9conomique qui, eux, parient Roubaix\u00a0!<br><br>Chers coll\u00e8gues, permettez-moi de le dire les choses comme je le pense\u00a0: tout est plus difficile \u00e0 Roubaix. Les silences de la R\u00e9publique d'hier, ses faiblesses ou ses \u00e9clipses sont une arme dans les mains de ses d\u00e9tracteurs.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Dix ans de socialisme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>C'est pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi notre majorit\u00e9 est \u00e0 l'\u0153uvre depuis cinq ans\u00a0: d\u00e9doublement des classes en CP et en CE1, investissements massifs dans les politiques de la ville, renforcement des effectifs de police, reconqu\u00eate r\u00e9publicaine\u2026 Nous vaincrons l'islamisme en \u00e9tant fermes sur le r\u00e9galien, mais \u00e9galement en d\u00e9ployant des plans massifs de reconqu\u00eate r\u00e9publicaine \u00e0 l'ambition sociale essentielle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Salafiste\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Osson. </strong>Je ne laisserai pas faire ceux qui, dans les d\u00e9fil\u00e9s m\u00e9diatiques opportunistes du moment, instrumentalisent, dans la perspective des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales \u00e0 venir, le quotidien de milliers de nos concitoyens ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, pouvez-vous pr\u00e9ciser \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale les d\u00e9cisions prises par les services de l'\u00c9tat \u00e0 la suite de la diffusion du reportage, et nous rappeler l'\u00e9tat d'avancement de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi que nous avons vot\u00e9e et qui vise \u00e0 renforcer l'application des principes de la R\u00e9publique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard.</strong> Les salafistes voteront pour vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Permettez-moi, madame la d\u00e9put\u00e9e, de m'associer aux propos que vous avez tenus pour les habitants du Nord en g\u00e9n\u00e9ral, ceux de la m\u00e9tropole lilloise, et en particulier ceux de Roubaix, ville dont vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e et dont je suis le voisin, vous le savez, depuis tant d'ann\u00e9es.<br><br>Tout d'abord, je tiens \u00e0 dire \u00e0 quel point vous avez raison de rappeler qu'\u00e0 Roubaix singuli\u00e8rement - mais aussi \u00e0 Maubeuge ou \u00e0 Denain pour ce qui concerne le nord de la France -, le probl\u00e8me vient d'une politique de peuplement non accompagn\u00e9e, d'une politique d'absence d'aide \u00e0 la collectivit\u00e9 locale, d'une politique se d\u00e9sint\u00e9ressant des jeunes, qui a laiss\u00e9 le lieu religieux remplacer l'\u00c9tat. Voil\u00e0 ce qui conduit depuis vingt, trente ou peut-\u00eatre quarante ans \u00e0 ce que nous avons vu dimanche et que vous connaissez mieux que personne. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Et c'est sous la responsabilit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de ce gouvernement que la dotation de solidarit\u00e9 urbaine et de coh\u00e9sion sociale (DSU), la dotation globale de fonctionnement (DGF) et les cr\u00e9dits au titre de l'ANRU, l'Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine, ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9s pour la ville de Roubaix. C'est \u00e9galement au cours de ce quinquennat que la moiti\u00e9 des \u00e9coliers de votre ville auront b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un d\u00e9doublement qui leur permet d'\u00eatre seulement douze par classe. <br><br>Je pense que le bilan est extr\u00eamement partag\u00e9. En regardant les images diffus\u00e9es dimanche, on ne peut que se dire la situation dont elles t\u00e9moignent remonte \u00e0 des ann\u00e9es et non seulement \u00e0 deux ou trois ans. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et on voit le r\u00e9sultat\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>C'est depuis que nous sommes en responsabilit\u00e9 que les effectifs du commissariat de Roubaix ont augment\u00e9 de quasiment 40\u00a0%. En outre, j'ai nomm\u00e9 un sous-pr\u00e9fet sp\u00e9cialement charg\u00e9 de Roubaix. J'ajoute que cette ville a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de toutes les aides d\u00e9cid\u00e9es par les gouvernements successifs d'\u00c9douard Philippe et de Jean Castex.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Tout va bien\u00a0! Quelle autosatisfaction\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre. </i>Aujourd'hui, nous sommes les premiers, vous l'avez vu dans ce reportage, \u00e0 d\u00e9noncer les difficult\u00e9s religieuses, en l'occurrence salafistes. Et c'est ce gouvernement qui ferme des lieux de culte, qui a pr\u00e9sent\u00e9 la loi sur le s\u00e9paratisme, qui a mis fin au CCIF \u2013\u00a0le collectif contre l'islamophobie en France\u00a0\u2013, \u00e0 Barakacity, au collectif Cheikh Yassine, pronon\u00e7ant en tout quinze dissolutions de groupements islamistes\u00a0! C'est nous qui avons ferm\u00e9 trente-trois lieux de culte ou \u00e9coles coraniques. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Sur combien\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre . </i>C'est nous qui avons d\u00e9cid\u00e9 de discuter en cessant de nous mettre les mains sur les yeux et en rappelant que Roubaix est une grande ville, qu'en France, les musulmans sont aim\u00e9s par la R\u00e9publique et que l'on doit combattre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s la minorit\u00e9 islamiste. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1077"}}}}