{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4755", "identifiant": {"numero": "4755", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Menace \u00e0 l'encontre d'Oph\u00e9lie Meuier et d'Amine Elbahi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721924", "mandatRef": "PM723422"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES \u00c0 L'ENCONTRE D'OPH\u00c9LIE MEUNIER ET D'AMINE ELBAHI <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs.<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur. Parce qu'elle a exerc\u00e9 son m\u00e9tier de reporter, Oph\u00e9lie Meunier a d\u00fb \u00eatre plac\u00e9e sous protection judiciaire. Son reportage, consacr\u00e9 \u00e0 l'islam radical, lui a valu des intimidations et menaces de mort. Le juriste et t\u00e9moin Amine Elbahi a, quant \u00e0 lui, vu son num\u00e9ro circuler sur internet et des menaces de mort se diffuser massivement sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br>Cette situation est intol\u00e9rable. Elle doit \u00eatre condamn\u00e9e avec force, car la libert\u00e9 de la presse et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la libert\u00e9 d'expression, sont des valeurs sur lesquelles on ne transige pas. Les faits mis en lumi\u00e8re par ce reportage sont tout aussi inqui\u00e9tants. Qu'une association de soutien scolaire puisse dispenser des cours coraniques tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'un financement municipal ne peut et ne doit pas rester sans cons\u00e9quence.<br><br>Notre majorit\u00e9 n'a cess\u00e9 de lutter contre l'islam int\u00e9griste et de pr\u00e9server le principe de la\u00efcit\u00e9. Gr\u00e2ce au nouveau d\u00e9lit de s\u00e9paratisme, nous pouvons poursuivre ceux qui veulent faire pression sur le service public pour en modifier le fonctionnement et nous sommes en mesure de dissoudre plus facilement les associations et les \u00e9coles priv\u00e9es hors contrat qui ne respectent pas nos valeurs fondamentales. S'agissant des menaces de mort, nous avons cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9lit de mise en danger de la vie d'autrui qui sanctionne la diffusion d'informations relatives \u00e0 la vie priv\u00e9e. Nous avons, par ailleurs, red\u00e9fini la notion de cyberharc\u00e8lement pour l'adapter aux pratiques en vigueur sur les r\u00e9seaux sociaux. Nous avons donc consid\u00e9rablement renforc\u00e9 l'arsenal juridique \u00e0 notre disposition\u2026<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Chenu.</strong> Quelle hypocrisie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mich\u00e8le de\u00a0Vaucouleurs. </strong>\u2026pour que les valeurs de la R\u00e9publique et la la\u00efcit\u00e9, au fondement de notre coh\u00e9sion sociale, soient respect\u00e9es sur tout le territoire.<br><br>D\u00e8s lors, monsieur le ministre, pouvez-vous nous indiquer quels moyens sont engag\u00e9s pour que ces dispositions soient appliqu\u00e9es, afin de pr\u00e9venir et de sanctionner ces actes inadmissibles\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Oph\u00e9lie Meunier est en effet menac\u00e9e de mort, comme un certain nombre de personnes qui sont intervenues dans le reportage. Elles sont menac\u00e9es de mort pour avoir eu le courage de travailler, de pr\u00e9senter et de diffuser sur une grande cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision un reportage pr\u00e9sentant la r\u00e9alit\u00e9 du s\u00e9paratisme en France.<br><br>Sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, au nom de tout le Gouvernement, je veux lui adresser notre entier soutien <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem, SOC et Agir ens) </i>et lui dire que nous serons toujours \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et \u00e0 ceux de tous les journalistes qui seront menac\u00e9s en France, pour les d\u00e9fendre et pour les prot\u00e9ger. Avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, le ministre de l'int\u00e9rieur a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de la placer sous protection polici\u00e8re, de m\u00eame qu'un certain nombre de personnes qui ont t\u00e9moign\u00e9 dans ce reportage et qui ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9es. Ce reportage n'a fait que pr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9 de la menace que constitue l'islamisme radical aujourd'hui en France. Il a \u00e9galement montr\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du travail minutieux, s\u00e9rieux et actif des services de l'\u00c9tat dans l\u2019application de la loi confortant le respect des principes de la R\u00e9publique que vous avez vot\u00e9e, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s.<br><br>La libert\u00e9 de la presse est un principe non n\u00e9gociable, fondamental de notre R\u00e9publique et nous serons toujours aux c\u00f4t\u00e9s des journalistes menac\u00e9s. De la m\u00eame mani\u00e8re et avec la m\u00eame force, nous refuserons toujours les amalgames. Je rappelle que des millions de musulmans vivent dans notre pays, dans le plus profond respect des lois de la R\u00e9publique <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0M'jib El\u00a0Guerrab applaudit \u00e9galement)</i> et qu'ils n'ont pas \u00e0 \u00eatre tenus comptables des usages d\u00e9voy\u00e9s qui sont faits de cette religion. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1348"}}}}