{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4742", "identifiant": {"numero": "4742", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ordre public", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Dissolution du groupe \"Nantes r\u00e9volt\u00e9e\""}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720108", "mandatRef": "PM722862"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DISSOLUTION DU GROUPE \u00ab\u00a0NANTES R\u00c9VOLT\u00c9E\u00a0\u00bb <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Oppelt. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur, et j'y associe l'ensemble de mes coll\u00e8gues nantais. Vendredi dernier, une manifestation organis\u00e9e dans le centre-ville de Nantes a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. Des actes d'une violence inou\u00efe contre l'\u00c9tat et les forces de l'ordre ont touch\u00e9 aussi des habitants et des commer\u00e7ants. Mes pens\u00e9es vont \u00e0 l'ensemble des victimes touch\u00e9es par ces agissements. \u00c0 l'aide de torches, de fumig\u00e8nes, de projectiles, les casseurs ont bris\u00e9 des vitrines\u00a0; plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Enfin, des menaces de mort ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es contre les policiers. Ces actes et ces paroles d'une brutalit\u00e9 extr\u00eame sont intol\u00e9rables. L'extr\u00e9misme et la radicalit\u00e9 n'ont pas leur place dans notre R\u00e9publique.<br><br>Gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement \u2013\u00a0pr\u00e9vu par la majorit\u00e9 et le Gouvernement\u00a0\u2013 de nouveaux policiers \u00e0 Nantes, les forces de police ont \u00e9vit\u00e9 que les d\u00e9gradations ne se multiplient et ont pu disperser les manifestants. La justice a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement r\u00e9active. Le groupuscule d'extr\u00eame gauche \u00ab\u00a0Nantes r\u00e9volt\u00e9e\u00a0\u00bb, qui revendique la haine de nos institutions, a \u00e9t\u00e9 moteur de ce rassemblement. En tant que d\u00e9put\u00e9e de la nation, je condamne avec mes coll\u00e8gues ces faits de violence et je d\u00e9plore que nos institutions, n\u00e9cessaires au bon d\u00e9roulement des manifestations, soient m\u00e9pris\u00e9es par ce type de groupuscule.<br><br>Monsieur le ministre, je vous demande de vous engager sur la dissolution de la structure \u00ab\u00a0Nantes r\u00e9volt\u00e9e\u00a0\u00bb qui est \u00e0 l'origine des d\u00e9bordements de vendredi soir. \u00c0 Nantes, la tradition veut que les manifestations et leurs trajets ne soient pas d\u00e9clar\u00e9s. Pouvez-vous \u00e9galement mettre fin \u00e0 cette exception qui menace le bon d\u00e9roulement des cort\u00e8ges et le travail des forces de l'ordre et des syndicats\u00a0? Je pense aussi qu'il est important de cr\u00e9er un groupe de travail sur l'apaisement du centre-ville, rassemblant les parties prenantes, afin de faire \u00e9merger de nouvelles solutions de maintien de l'ordre. Nantes ne peut plus \u00eatre l'objet des exactions brutales de certains manifestants\u00a0; nous devons agir de toute urgence pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Nantaises et des Nantais. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Vous avez raison\u00a0: ce qui s'est pass\u00e9 est tout \u00e0 fait inacceptable. Comme vous l\u2019avez dit, les manifestations ne sont pas d\u00e9clar\u00e9es \u00e0 Nantes. M\u2019\u00e9tant rendu plusieurs fois dans votre belle commune, j\u2019ai eu l\u2019occasion d\u2019en discuter avec les \u00e9lus locaux \u2013\u00a0avec Mme\u00a0la maire en premier lieu\u00a0\u2013 et de leur demander, ainsi qu\u2019au pr\u00e9fet, de me soumettre des propositions. J'aurai l'occasion de revenir \u00e0 Nantes pour \u00e9voquer ce sujet parce qu\u2019il n\u2019est pas acceptable de continuer ainsi. Reste que les renseignements territoriaux avaient alert\u00e9 les services de l'\u00c9tat, et que nous avions d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9ployer, \u00e0 la demande du pr\u00e9fet, une unit\u00e9 de forces mobiles qui a aid\u00e9 les courageux policiers de la s\u00e9curit\u00e9 publique de la circonscription de Nantes.<br><br>Malgr\u00e9 la pr\u00e9sence des forces de l\u2019ordre, des confrontations ont eu lieu entre l'extr\u00eame gauche et une partie de l'extr\u00eame droite, dans deux cort\u00e8ges non d\u00e9clar\u00e9s dans le centre-ville de Nantes. Trois interpellations ont eu lieu\u00a0et une personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e au terme d\u2019une comparution imm\u00e9diate \u00e0 de la prison ferme \u2013\u00a0je tiens \u00e9videmment \u00e0 remercier l\u2019autorit\u00e9 judiciaire.<br><br>Les faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sont totalement inacceptables. Le groupement de fait d'ultragauche que vous \u00e9voquez r\u00e9p\u00e8te sans cesse, depuis la loi El\u00a0Khomri, des appels \u00e0 la violence, en tenant \u2013\u00a0c'\u00e9tait le cas ce week-end encore\u00a0\u2013 des propos inacceptables contre l'\u00c9tat et contre les policiers. J\u2019ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'engager la proc\u00e9dure qui permettra la dissolution de ce groupement de fait. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les dissolutions propos\u00e9es \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre et au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat, preuve que le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur travaille tr\u00e8s s\u00e9rieusement. Une fois que l\u2019argumentaire sera construit et document\u00e9, et que notre position sera inattaquable, je proposerai \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre d\u2019inscrire la dissolution de ce groupement de fait \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil des ministres. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1082"}}}}