{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4773", "identifiant": {"numero": "4773", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "One Ocean Submit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720334", "mandatRef": "PM722932"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ONE OCEAN SUMMIT <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jimmy Pahun.<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>L\u2019oc\u00e9an, qui recouvre plus des deux tiers de la surface du globe, a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme inalt\u00e9rable et in\u00e9puisable. Nous pensions que cet espace \u00e9tait trop grand et ses ressources trop nombreuses pour souffrir des entreprises humaines mais, entre pollutions marines, pollution plastique, r\u00e9chauffement, acidification et mont\u00e9e des eaux, surexploitation et exploitation ill\u00e9gale de ses ressources, son \u00e9tat nous impose aujourd\u2019hui d\u2019agir.<br><br>Cette action doit \u00eatre celle de la communaut\u00e9 internationale tout enti\u00e8re, rassembl\u00e9e autour d\u2019une m\u00eame ambition, de constats partag\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Sur la pr\u00e9sence des \u00e9oliennes dans la baie de Saint-Brieuc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>\u2026et parlant le m\u00eame langage. Cette ann\u00e9e 2022 est d\u00e9cisive pour la protection de l\u2019oc\u00e9an, pour reprendre les mots de l\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies pour les oc\u00e9ans, Peter Thomson.<br><br>L\u2019Assembl\u00e9e nationale a exprim\u00e9 une volont\u00e9 d\u2019agir r\u00e9solument et collectivement en faveur des \u00e9cosyst\u00e8mes marins, grands r\u00e9gulateurs du climat, \u00e0 travers le vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 de deux r\u00e9solutions.<br><br>La premi\u00e8re, d\u00e9fendue par Maina Sage et moi-m\u00eame, appelle \u00e0 la r\u00e9ussite de la n\u00e9gociation dite BBNJ \u2013\u00a0<i>Biological Diversity Beyond Areas of National Jurisdiction\u00a0</i>\u2013 qui doit permettre entre autres de mieux prot\u00e9ger la haute mer gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019aires prot\u00e9g\u00e9es et \u00e0 l\u2019encadrement des activit\u00e9s \u00e9conomiques.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.</strong> Pourquoi n'avoir pas vot\u00e9 nos amendements lors de l'examen de notre proposition de loi sur la pollution plastique vendredi, alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>La seconde, d\u00e9fendue par mon coll\u00e8gue du groupe Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s, Philippe Bolo, appelle \u00e0 la signature d\u2019un trait\u00e9 contre la pollution plastique, facteur d\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9. Un cadre international est ici aussi n\u00e9cessaire <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LT)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Du calme\u00a0! M.\u00a0Pahun a seul la parole\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>\u2026pour faire converger les standards et les efforts nationaux et s\u2019attaquer efficacement \u00e0 cette forme de pollution, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e.<br><br>Je veux enfin saluer l'action personnelle men\u00e9e par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en faveur d'une diplomatie parlementaire au service de l\u2019oc\u00e9an. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jimmy Pahun. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, \u00e0 la veille du One Ocean Summit de Brest, alors que vient de commencer une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour la protection maritime pendant laquelle se succ\u00e9deront les rendez-vous internationaux, je veux vous redire le soutien de la repr\u00e9sentation nationale et vous assurer de notre unit\u00e9 pour faire avancer la cause de l\u2019oc\u00e9an \u00e0 l\u2019\u00e9chelon international. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et des \u00e9oliennes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Merci beaucoup pour votre mobilisation. Je salue \u00e9galement l'engagement de M.\u00a0le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale ainsi que celui de vos coll\u00e8gues, notamment Maina Sage et Philippe Bolo, sur ce sujet essentiel qu'est la protection du milieu maritime. Les propositions de r\u00e9solution que vous \u00e9voquiez montrent toute l'importance d'une action internationale forte\u00a0: la mer recouvre 70\u00a0% de la surface de la plan\u00e8te et nous ne saurions nous en occuper par petits endroits seulement\u00a0; si nous voulons \u00eatre au rendez-vous de la transition \u00e9cologique, ce grand d\u00e9fi pour l'ensemble de l'humanit\u00e9, nous devons trouver collectivement les moyens de mieux prot\u00e9ger les espaces maritimes tout en prenant en compte les contraintes des uns et des autres.<br><br>Je souligne aussi la d\u00e9termination du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 promouvoir une action internationale en mati\u00e8re d'environnement. En 2021, alors que nous \u00e9tions en pleine crise covid, la France a organis\u00e9 deux \u00e9v\u00e9nements internationaux cruciaux pour la biodiversit\u00e9\u00a0: le One Planet Summit \u00e0 Paris et le congr\u00e8s de l'Union internationale pour la conservation de la nature (UICN) \u00e0 Marseille qui ont tous les deux abouti \u00e0 des avanc\u00e9es majeures, qu'il s'agisse de la lutte contre la d\u00e9sertification au Sahel ou de la protection de la M\u00e9diterran\u00e9e. <br><br>Le Pr\u00e9sident a souhait\u00e9 consacrer un sommet \u00e0 l'oc\u00e9an pour donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur aux actions men\u00e9es en ce domaine\u00a0: il s'agit du One Ocean Summit, qui s'ouvre demain, pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne donc. Nous visons quelques objectifs concrets\u00a0: \u00e9tendre le r\u00e9seau mondial des aires prot\u00e9g\u00e9es, notamment des aires marines dans les zones les plus sensibles, augmenter le nombre de pays pr\u00eats \u00e0 s'engager pour prot\u00e9ger 30\u00a0% des espaces afin de nourrir les n\u00e9gociations de la COP15, renforcer les instruments de lutte contre la p\u00eache illicite qui fait de nombreux d\u00e9g\u00e2ts et lutter contre les pollutions, notamment plastiques en soutenant l'ouverture des n\u00e9gociations pour un trait\u00e9 sur les plastiques.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Et les \u00e9oliennes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Ce sont autant d'actions essentielles, auxquelles s'ajouteront les propositions de r\u00e9solution que vous avez adopt\u00e9es. Elles nous aideront et je vous en remercie, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1647"}}}}