{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4759", "identifiant": {"numero": "4759", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique fran\u00e7aise au Sahel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA335612", "mandatRef": "PM723506"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE FRAN\u00c7AISE AU SAHEL <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq. </strong>Guin\u00e9e, Mali, Burkina Faso\u00a0: les changements de r\u00e9gime dans le Sahel vous obligent \u00e0 modifier radicalement votre politique dans la zone. Au Mali et au Burkina Faso, les coups d\u2019\u00c9tat militaire semblent moins contest\u00e9s que la pr\u00e9sence fran\u00e7aise\u00a0! Certains pensent m\u00eame que la prise de pouvoir par les militaires est un gage de retour \u00e0 la souverainet\u00e9. Entendez-le\u00a0!<br><br>Les sanctions de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest (CEDEAO) contre le Mali ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues comme ayant \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9es par la France. Or elles vont appauvrir les Maliens et les peuples alentour. Cela aussi, vous devez l\u2019entendre\u00a0!<br><br>Le r\u00e9sultat de votre obstination, c\u2019est que notre ambassadeur a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 du Mali. Les peuples du Sahel veulent se lib\u00e9rer d\u2019un lien de subordination envers la France. Est-il mon\u00e9taire, \u00e9conomique, ou militaire\u00a0? Les communistes pensent que ce lien repose sur ces trois dimensions \u00e0 la fois.<br><br>Il faut rebattre les cartes de la pr\u00e9sence fran\u00e7aise au Sahel. Les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de s\u00e9curit\u00e9 comme Wagner ne sont l\u00e0 que parce que la politique fran\u00e7aise sah\u00e9lienne a failli. Malgr\u00e9 le courage de nos soldats au Sahel, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a \u00e9chou\u00e9. En cons\u00e9quence, annoncez un plan de retrait de nos troupes avec un agenda concert\u00e9. Plut\u00f4t que les accords d\u2019Alger qui vont d\u00e9chirer le Mali, soutenez le d\u00e9sarmement de tous les groupes arm\u00e9s, comme cela a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 dans la feuille de route de Lusaka. Rendez une deuxi\u00e8me fois leur ind\u00e9pendance \u00e0 ces \u00c9tats\u00a0: mettez fin au franc\u00a0CFA et au pillage des ressources par les multinationales fran\u00e7aises\u00a0! Faites respecter la d\u00e9mocratie\u00a0: \u00e9coutez les peuples et pas seulement leurs dirigeants.<br><br>Les communistes et toutes les organisations de progr\u00e8s sur place vous le demandent. Nous l\u2019avons constat\u00e9 avec la plus grande gravit\u00e9 lors du colloque Amath Dansokho qui s'est tenu \u00e0 Dakar du\u00a026 au 28\u00a0janvier 2022.<br><br>Si vous aviez fait tout cela, ces coups d'\u00c9tat se seraient heurt\u00e9s \u00e0 une r\u00e9sistance populaire forte. Monsieur le ministre, n\u2019est-il pas temps d\u2019\u00e9couter enfin les forces de progr\u00e8s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Je suis surpris d'entendre M.\u00a0Lecoq, pour qui j'ai par ailleurs une grande estime, reprendre mot pour mot ce que dit le colonel Go\u00efta. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> On croirait entendre le porte-parole de la junte\u00a0!<br><br>Je voudrais rappeler plusieurs choses \u00e0 M.\u00a0Lecoq. Premi\u00e8rement, la pr\u00e9sence de la France et de ses alli\u00e9s, y compris celle du G5\u00a0Sahel, au Mali mais aussi au Sahel, pour combattre le terrorisme est approuv\u00e9e chaque ann\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Vous devriez regarder cela de pr\u00e8s\u00a0: vous constaterez que la communaut\u00e9 internationale valide tous les ans cette pr\u00e9sence <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>Elle l'a fait de nouveau le 29\u00a0juin dernier, en adoptant la r\u00e9solution\u00a02584, dont je vous recommande la lecture.<br><br>Deuxi\u00e8mement, j'ai dit tout \u00e0 l'heure que le Mali se mettait au ban de l'Afrique\u00a0: je constate \u2013\u00a0avec vous, je l'esp\u00e8re\u00a0\u2013 que les quatorze pays de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest sont d'accord avec notre appr\u00e9ciation de la situation\u00a0; ils ont condamn\u00e9 fermement l'\u00e9volution du Mali et impos\u00e9 un blocus afin d'obliger ce pays \u00e0 revenir \u00e0 la d\u00e9mocratie. Vous \u00eates d'accord, vous, monsieur Lecoq,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Pas avec le blocus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour sept ans de junte sans consultation d\u00e9mocratique\u00a0? C'est ce qu'ils demandent\u00a0!<br><br>J'observe enfin que l'Union africaine dans son ensemble a valid\u00e9 les choix de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest.<br><br>L'isolement du Mali est tel aujourd'hui qu'il n'a plus qu'un seul partenaire\u00a0: les mercenaires de Wagner <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>C'est tout ce qu'ils trouvent\u00a0! Tous les autres veulent que le Mali retrouve le chemin de la d\u00e9mocratie et du combat contre le terrorisme. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1351"}}}}