{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4733", "identifiant": {"numero": "4733", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Revalorisation des salaires dans le secteur m\u00e9dico-social"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM722612"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES SALAIRES DANS LE SECTEUR M\u00c9DICO-SOCIAL <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Monsieur le Premier ministre, j\u2019ai re\u00e7u hier les acteurs corr\u00e9ziens du secteur du handicap et du secteur social, qui m\u2019ont fait part de leur vive inqui\u00e9tude concernant l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement des salari\u00e9s apr\u00e8s le S\u00e9gur de la sant\u00e9 et le non-financement annonc\u00e9 par vous-m\u00eame de la revalorisation des salaires du personnel dans la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022. Rappelons pourtant qu\u2019en dix ans, les salari\u00e9s du secteur m\u00e9dico-social ont perdu 25\u00a0% de leur pouvoir d\u2019achat\u00a0! <br><br>Certes, le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a abouti \u00e0 une augmentation de salaire de 183\u00a0euros par mois pour les m\u00e9tiers de sant\u00e9 et aussi pour les personnels des EHPAD publics et priv\u00e9s, mais cela appelle deux observations\u00a0: d'une part, la revalorisation des salaires, pr\u00e9tendument pourvue par des dotations d'\u00c9tat, est insuffisante puisqu'elle ne couvre que 80\u00a0% de l'augmentation. Qui va payer et comment\u00a0?<br><br>D'autre part, que faites-vous des oubli\u00e9s du S\u00e9gur de la sant\u00e9 dans le secteur du handicap et dans le secteur social\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Vous provoquez des in\u00e9galit\u00e9s en permettant la revalorisation des salaires des personnels cibl\u00e9s et en oubliant ceux qui auraient d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier \u00e9galement d\u2019une augmentation. Quelle injustice\u00a0! La col\u00e8re gronde\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, quand allez-vous \u00e9tendre une revalorisation salariale \u00e0 l\u2019ensemble des professionnels, quelle que soit leur fili\u00e8re, et \u00e0 l\u2019ensemble des \u00e9tablissements et services, quel que soit leur financeur\u00a0? \u00cates-vous conscient du fait que la revalorisation salariale \u00e0 l\u2019ensemble des secteurs du m\u00e9dico-social permettrait de garantir la qualit\u00e9 du service, d\u2019endiguer la fuite des professionnels et d\u2019\u00e9viter la d\u00e9gradation du climat social\u00a0? Au nom des principes d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de reconnaissance, tous les employ\u00e9s des \u00e9tablissements financ\u00e9s par les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 et par les d\u00e9partements doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une revalorisation salariale financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat. Alors, que comptez-vous faire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous dites, madame la d\u00e9put\u00e9e, qu'on a oubli\u00e9 des gens dans le S\u00e9gur\u2026 Mais vous, vous avez oubli\u00e9 de le voter. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Vous pr\u00e9tendez pointer du doigt un angle mort dans le dispositif, mais, quand les parlementaires de la majorit\u00e9 votaient des hausses de salaire \u00e0 hauteur de 10\u00a0milliards d'euros par an pour un million et demi de soignants dans les h\u00f4pitaux, les EHPAD, le secteur du handicap et le m\u00e9dico-social, votre candidate nous reprochait de cramer la caisse\u00a0! (M\u00eames mouvements.) Mettez-vous d'accord avec la candidate dont vous portez les couleurs, avec votre groupe politique\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Les revalorisations d\u00e9pendent d'un d\u00e9cret\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et peut-\u00eatre avec vous-m\u00eame. Vous ne pouvez pas \u00e0 la fois voter contre le S\u00e9gur et reprocher au Gouvernement d'avoir oubli\u00e9 des personnels. Je vous vois faire \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb de la t\u00eate\u2026 C'est plus grave que ce que je pensais. Il y va de la coh\u00e9rence politique, madame la d\u00e9put\u00e9e. Nous avons fait ce que personne n'avait os\u00e9 auparavant\u00a0: 10\u00a0milliards d'euros de hausse de salaires, soit 183\u00a0euros net de plus par mois pour un million et demi de salari\u00e9s, dont 85\u00a0% de femmes, et quand il a fallu y revenir, pour parfaire le dispositif, nous l'avons fait. Ainsi, les oubli\u00e9s du S\u00e9gur ont fait l'objet d'une mission confi\u00e9e par le Premier ministre \u00e0 Michel Lafourcade, et le p\u00e9rim\u00e8tre a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi au point d'y embarquer, Brigitte Bourguignon, Sophie Cluzel et moi-m\u00eame, jusqu'\u00e0 400\u00a0000\u00a0salari\u00e9s suppl\u00e9mentaires de mani\u00e8re qu'il n'y ait pas d'oubli\u00e9s dans le secteur du m\u00e9dico-social et du sanitaire.<br><br>Je vous invite, la prochaine fois qu'il y aura un vote de la m\u00eame majorit\u00e9, je l'esp\u00e8re, dans le quinquennat prochain, pour revaloriser les salaires des travailleurs sociaux\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Il y a surtout des oubli\u00e9s dans le S\u00e9gur, c'est \u00e7a le probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026parce qu'eux aussi en ont besoin <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, \u00e0 appuyer sur le bon bouton \u2013\u00a0si vous \u00eates encore parmi nous, ce que je vous souhaite de tout c\u0153ur\u00a0\u2013 : le bouton \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb. Je compte sur vous\u00a0! (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et vous, vous ne serez plus l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Monsieur le ministre, comment voter pour un S\u00e9gur qui oublie du monde\u00a0? C'est impossible\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1075"}}}}