{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4753", "identifiant": {"numero": "4753", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "entreprises", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Profits des entreprises du CAC40"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM723158"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROFITS DES ENTREPRISES DU CAC40 <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Plus de 95\u00a0%\u00a0: tel est le taux de croissance de l'argent vers\u00e9 aux actionnaires par les groupes du CAC40 en 2021 par rapport \u00e0 2020. Plus concr\u00e8tement, ce sont pr\u00e8s de 70\u00a0milliards d'euros que le CAC40 versera aux actionnaires sous forme de dividendes et de rachats d'actions. Alors que la pand\u00e9mie continue de frapper les Fran\u00e7ais dans leur vie quotidienne et leur chair, les profiteurs de crise, eux, ne cessent d'en profiter. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>L'agence Bloomberg estime que les profits du CAC40 devraient conna\u00eetre un boom pour atteindre pr\u00e8s de 140\u00a0milliards d'euros. D'ailleurs, un nouveau record est en vue pour TotalEnergies, avec 15\u00a0milliards d'euros de r\u00e9sultat net\u00a0; du jamais vu pour une entreprise fran\u00e7aise\u00a0! Du cash pour les actionnaires et, pour les Fran\u00e7ais, la gal\u00e8re. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> Les Fran\u00e7ais de l'Hexagone et d'outre-mer voient les prix \u00e0 la pompe exploser pour les trajets quotidiens. Les queues \u00e0 l'aide alimentaire ne d\u00e9semplissent pas et les prix \u00e0 la caisse ne cessent de cro\u00eetre. Votre bilan en mati\u00e8re de lutte contre la pauvret\u00e9, c'est plus de 400\u00a0000\u00a0personnes qui sont pass\u00e9es sous le seuil de pauvret\u00e9. La pauvret\u00e9 s'est encore aggrav\u00e9e avec la crise sanitaire.<br><br>Vous est-il possible de mener une politique de partage des richesses\u00a0? D'abord en taxant les profiteurs de crise <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i> \u2013\u00a0le Royaume-Uni augmentera la taxe sur les dividendes\u00a0; puis, en augmentant les salaires (Applaudissements sur les bancs du groupe FI) \u2013\u00a0vous pourriez commencer par augmenter le SMIC\u00a0; enfin, en augmentant et en \u00e9tendant les droits sociaux au plus grand nombre \u2013\u00a0vous pourriez \u00e9tendre le RSA aux jeunes. (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) Pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, il est n\u00e9cessaire de bloquer les prix des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de l'\u00e9nergie, et de mettre \u00e0 contribution les actionnaires du CAC40.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM .</strong> Respire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Monsieur le Premier ministre, pourquoi faites-vous tant pour les riches et continuez-vous \u00e0 emmerder les autres\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur Ratenon, vous surjouez l'indignation et vous oubliez de regarder ce qui va bien dans notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pourriez vous f\u00e9liciter d'appartenir \u00e0 une grande nation qui, pendant toute la crise du covid, a mobilis\u00e9 ses finances publiques pour prot\u00e9ger le salaire des Fran\u00e7ais, en instaurant l'activit\u00e9 partielle prise en charge \u00e0 100\u00a0%. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous pourriez vous f\u00e9liciter de faire partie d'une grande nation qui, depuis trois ans, permet aux entreprises de verser une prime exceptionnelle de pouvoir d'achat \u00e0 ses salari\u00e9s. Je vous le dis puisque c'est un chiffre nouveau\u00a0: en 2021, ce sont pr\u00e8s de 4\u00a0millions de salari\u00e9s qui ont profit\u00e9 du versement d'une telle prime sur la base du volontariat, d'un montant minimum de 500\u00a0euros. L\u00e0 aussi, c'est du pouvoir d'achat en plus.<br><br>Vous pourriez aussi vous f\u00e9liciter d'\u00eatre l'\u00e9lu d'une grande nation qui, au cours de ce quinquennat, a augment\u00e9 les minima sociaux. Je pense au minimum vieillesse <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0\u00c9ric Coquerel proteste) </i>et \u00e0 l'allocation aux adultes handicap\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9e de 100\u00a0euros par mois et qui a compl\u00e9t\u00e9 les revenus des b\u00e9n\u00e9ficiaires en couple \u00e0 hauteur de 110\u00a0euros par mois. (Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br><br>Vous pourriez vous f\u00e9liciter d'appartenir \u00e0 une grande nation o\u00f9 le ch\u00f4mage baisse lors d'une crise \u00e9conomique, alors que partout ailleurs il a flamb\u00e9. Vous pourriez aussi vous f\u00e9liciter que le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais ait augment\u00e9 deux fois plus vite au cours de ce quinquennat que pendant les dix derni\u00e8res ann\u00e9es et que, m\u00eame pendant la crise, il ait continu\u00e9 \u00e0 augmenter de 0,4\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Mais vous avez un d\u00e9faut terrible, vous ne voyez rien de ce qui est positif et de ce qui va bien. Vous entretenez un esprit de d\u00e9faite et de mis\u00e9rabilisme. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe FI.) </i>Regardez ce qui va bien, f\u00e9licitez-vous de ce qui va bien, de la croissance et de la reprise de l'emploi dans notre pays plut\u00f4t que de vouloir toujours jeter de l'huile sur le feu. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, \u00e0 mon sens, vous \u00eates mal r\u00e9veill\u00e9, puisque vous n'avez rien compris \u00e0 ma question. <i>(Protestations sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Vous pouvez vous f\u00e9liciter d'enrichir les riches.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1347"}}}}