{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4791", "identifiant": {"numero": "4791", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9ficit commercial de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719138", "mandatRef": "PM722574"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Affaires europ\u00e9ennes", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT COMMERCIAL DE LA FRANCE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Castellani.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Castellani. </strong>La situation \u00e9conomique internationale de la France s\u2019est encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e, et les \u00e9changes ext\u00e9rieurs affichent un d\u00e9ficit record, \u00e0 84,7\u00a0milliards d'euros, soit 3,4\u00a0% du PIB. La d\u00e9gradation de la balance manufacturi\u00e8re, de 68\u00a0milliards d'euros, ainsi que la r\u00e9duction de l\u2019exc\u00e9dent agricole et agroalimentaire soul\u00e8vent une nouvelle fois l'enjeu de la reconqu\u00eate industrielle, de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de la capacit\u00e9 productive. Cette situation impose une indispensable ma\u00eetrise des trait\u00e9s internationaux, et une convergence fiscale et sociale au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.<br><br>Notre \u00e9norme d\u00e9ficit \u00e9nerg\u00e9tique souligne par ailleurs la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer notre politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique et de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Se pose \u00e9galement la question de la mobilisation productive des territoires et de l\u2019adaptation des politiques \u00e9conomiques \u00e0 leur diversit\u00e9. La Corse \u2013\u00a0ce n'est qu'un exemple\u00a0\u2013 attend ainsi l\u2019instauration d\u2019un statut fiscal sp\u00e9cifique privil\u00e9giant la solidarit\u00e9 sociale et la dynamique de d\u00e9veloppement.<br><br>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, quelle politique le Gouvernement entend-il mener face aux r\u00e9sultats d\u00e9sastreux des \u00e9changes ext\u00e9rieurs \u2013\u00a0facteurs d\u2019aggravation de la situation de l\u2019emploi et de d\u00e9s\u00e9quilibre des finances publiques\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes. </i>Vous avez raison\u00a0: le d\u00e9ficit commercial de la France s'est d\u00e9grad\u00e9 en 2021, et il est pr\u00e9occupant. C'est un fait. Toutefois, nous devons appr\u00e9hender la situation de mani\u00e8re juste et compl\u00e8te. Ainsi, cette d\u00e9gradation exceptionnelle tient pour 90\u00a0% \u00e0 la facture \u00e9nerg\u00e9tique dont la France a d\u00fb s'acquitter \u2013\u00a0comme beaucoup de ses partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u2013 dans un contexte de flamb\u00e9e des prix et du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res. Un autre facteur explique cette d\u00e9gradation, dans une moindre mesure\u00a0: sous l'effet de la croissance forte, les importations ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dynamiques, alors que nos secteurs majoritairement exportateurs rencontrent encore parfois des difficult\u00e9s d'organisation \u2013\u00a0c'est le cas des industries automobile et a\u00e9ronautique en particulier.<br><br>Pour avoir une vision juste, il faut embrasser le tableau dans son ensemble. Je ne reviendrai pas sur les r\u00e9sultats favorables de la croissance et de l'emploi \u2013\u00a0ils ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s. Ils sont essentiels pour appr\u00e9cier le panorama \u00e9conomique.<br><br>Comme vous l'avez not\u00e9, la d\u00e9gradation porte sur les \u00e9changes de biens. Concernant les \u00e9changes de services, en revanche, le solde commercial s'est am\u00e9lior\u00e9 de 20\u00a0milliards d'euros l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Notre balance courante se rapproche enfin de l'\u00e9quilibre, et le commerce ext\u00e9rieur contribue positivement \u00e0 la croissance exceptionnelle de 7\u00a0% enregistr\u00e9e en 2021.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Mais le commerce ext\u00e9rieur est en d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous mobilisons plusieurs leviers \u2013\u00a0et nous les renforcerons\u00a0\u2013 pour poursuivre sur notre lanc\u00e9e et redresser le commerce ext\u00e9rieur en mati\u00e8re d'\u00e9changes de biens. Tout d'abord, sous le patronage de Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, nous acc\u00e9l\u00e9rons cette transition. En effet, nous d\u00e9pendons trop d'\u00e9nergies dont nous subissons les prix \u2013\u00a0cela explique la d\u00e9gradation des \u00e9changes de biens en 2021. Ensuite, nous devons renforcer notre politique de comp\u00e9titivit\u00e9, en poursuivant la baisse des imp\u00f4ts de production et des charges que nous avons engag\u00e9e depuis 2017 \u2013\u00a0elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 permis d'am\u00e9liorer notre comp\u00e9titivit\u00e9-co\u00fbt de plus de 6\u00a0% en quatre ans.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On n'y comprend rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Cl\u00e9ment Beaune,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, la France est le premier pays le plus attractif en mati\u00e8re d'investissements \u00e9trangers.<br><br>Enfin, nous devons acc\u00e9l\u00e9rer notre strat\u00e9gie de r\u00e9industrialisation. Pour la premi\u00e8re fois depuis quinze ans, nous recr\u00e9ons des emplois\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1661"}}}}