{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4718", "identifiant": {"numero": "4718", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pauvret\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accroissement des in\u00e9galit\u00e9s"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720422", "mandatRef": "PM722960"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCROISSEMENT DES IN\u00c9GALIT\u00c9S <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Adrien Quatennens.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Cette pand\u00e9mie, qui est un enfer pour le grand nombre, est un paradis pour les tr\u00e8s riches. C'est ce que confirme le dernier rapport d'Oxfam\u00a0: la fortune des plus riches de la plan\u00e8te a davantage augment\u00e9 en dix-neuf mois de pand\u00e9mie qu'en une d\u00e9cennie. Cette accumulation sans borne et toujours plus concentr\u00e9e de la richesse entre quelques mains explique aussi l'accroissement de la pauvret\u00e9.<br><br>Pendant ces m\u00eames dix-neuf mois, en effet, 160\u00a0millions de personnes sont tomb\u00e9es dans la pauvret\u00e9. En France, de mars 2020 \u00e0 octobre 2021, la fortune des milliardaires a augment\u00e9 de 86\u00a0%. Avec les 236\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires ainsi engrang\u00e9s, on pourrait quadrupler le budget de l'h\u00f4pital public ou distribuer un ch\u00e8que de 3\u00a0500\u00a0euros \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Les cinq premi\u00e8res fortunes ont doubl\u00e9 durant la pand\u00e9mie, augmentant de 173\u00a0milliards en dix-neuf mois. D\u00e9sormais, elles poss\u00e8dent autant que les 40\u00a0% des Fran\u00e7ais les plus pr\u00e9caires alors que 8\u00a0millions de Fran\u00e7ais ont besoin de l'aide alimentaire.<br><br>Vous \u00eates responsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alexis Corbi\u00e8re.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Quatennens. </strong>Votre politique consistant \u00e0 inonder les march\u00e9s financiers et les gros d\u00e9tenteurs de capitaux sous pr\u00e9texte que cela profiterait \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie se heurte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 subie par l'immense majorit\u00e9 des citoyens.<br><br>L'urgence sociale appelle une rupture nette avec la politique du \u00ab\u00a0tout pour les riches\u00a0\u00bb. Il faut r\u00e9tablir l'imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF) et taxer les profiteurs de crise, comme nous l'avons propos\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Il faut freiner la reproduction des in\u00e9galit\u00e9s en traitant enfin la question de l'h\u00e9ritage. Avec Jean-Luc M\u00e9lenchon, nous proposons d'en fixer le plafond \u00e0 12\u00a0millions d'euros et de donner le superflu aux jeunes en cr\u00e9ant une allocation d'autonomie de 1\u00a0000\u00a0euros. Il faut faire l'imp\u00f4t universel et instaurer le syst\u00e8me \u00e0 quatorze tranches.<br><br>Le pr\u00e9sident des riches acceptera-t-il de d\u00e9fendre son bilan en d\u00e9battant avec les autres candidats ? Quoi qu'il en soit, dans moins de trois mois, les Fran\u00e7ais pourront tourner la page ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Permettez-moi de vous r\u00e9pondre en trois points. D'abord, un point de m\u00e9thode s'agissant du rapport Oxfam que vous avez cit\u00e9\u00a0: je regrette deux choses. La premi\u00e8re, c'est que la pr\u00e9sentation qui y est faite et que vous reprenez \u00e0 votre compte confond la valorisation boursi\u00e8re d'un groupe et la fortune personnelle des dirigeants dudit groupe, alors que ces deux grandeurs ne sont pas comparables.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0! Voil\u00e0 cinq ans qu'on leur dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Surtout, le rapport, tel qu'il est pr\u00e9sent\u00e9, pr\u00e9sente un second biais m\u00e9thodologique, puisqu'il s'appuie sur l'\u00e9volution de la valorisation boursi\u00e8re des entreprises entre les mois de mars 2020 et d'octobre 2021, c'est-\u00e0-dire entre le moment o\u00f9 la bourse \u00e9tait au plus bas \u2013\u00a0au d\u00e9but de la pand\u00e9mie de covid-19\u00a0\u2013 et celui o\u00f9 elle \u00e9tait revenue au plus haut.<br><br>Je tiens \u00e0 pointer une deuxi\u00e8me difficult\u00e9\u00a0: les rapports successifs d'Oxfam ont aussi montr\u00e9 que la France fait partie des pays dans lesquels les m\u00e9canismes de redistribution sont les plus solides et permettent de r\u00e9duire le plus fortement les in\u00e9galit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Elles se sont aggrav\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Je vous renvoie aux chiffres de l'INSEE, qui montrent que ni les in\u00e9galit\u00e9s de revenus ni les in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine ne se sont aggrav\u00e9es depuis 2017. Ce sont, je le r\u00e9p\u00e8te, les chiffres de l'INSEE qui le disent, ce n'est pas moi\u00a0: je vous invite \u00e0 vous y reporter plut\u00f4t qu'\u00e0 vous appuyer sur des rapports qui vous conviennent.<br><br>Enfin, comme la fin de votre intervention l'a montr\u00e9, nous avons une divergence de fond\u00a0: Emmanuel Macron et le Gouvernement consid\u00e8rent que ce n'est pas en augmentant les imp\u00f4ts que nous sortirons de la crise. Nous avons, au contraire, baiss\u00e9 massivement les imp\u00f4ts,\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Pour les riches\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026\u00e0 hauteur de 50\u00a0milliards d'euros\u00a0: 25\u00a0milliards pour les entreprises \u2013\u00a0ce qui explique les bons r\u00e9sultats \u00e9conomiques de la France\u00a0\u2013 et 25\u00a0milliards pour les m\u00e9nages, gr\u00e2ce \u00e0 la baisse des taux des deux premi\u00e8res tranches d'imp\u00f4t sur le revenu et \u00e0 la suppression progressive de la taxe d'habitation. C'est aussi ce qui explique que le pouvoir d'achat des m\u00e9nages ait augment\u00e9 deux fois plus vite pendant ce quinquennat que durant les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "914"}}}}