{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4793", "identifiant": {"numero": "4793", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722022", "mandatRef": "PM723452"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> COMIT\u00c9 INTERMINIST\u00c9RIEL DU HANDICAP <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0La\u00ebtitia Romeiro\u00a0Dias.<br><br><strong>Mme\u00a0La\u00ebtitia Romeiro\u00a0Dias. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, apr\u00e8s Breuillet et Chamarande, c'est encore directement aupr\u00e8s des familles, et sans filtre, que vous \u00e9tiez il y a quelques jours, avec moi, dans l'Essonne, pour faire un bilan d'\u00e9tape du d\u00e9ploiement au quotidien des solutions d'accompagnement que nous avons d\u00e9fendues tout au long du quinquennat\u00a0: augmentation de l'allocation adulte handicap\u00e9, attribution des droits \u00e0 vie, cr\u00e9ation du service public de l'\u00e9cole inclusive, cong\u00e9 proche aidant, habitat inclusif, simplification et garantie du d\u00e9lai de r\u00e9ponse, soutien \u00e0 l'emploi. Jamais notre assembl\u00e9e n'avait \u00e9t\u00e9 aussi loin pour rendre notre mod\u00e8le soci\u00e9tal plus accessible \u00e0 tous, pour simplifier, soutenir et mieux accompagner les personnes en situation de handicap.<br><br>Nous avons mesur\u00e9 ensemble les avanc\u00e9es soulign\u00e9es par les familles mais aussi le besoin de continuer. Oui, pour ne laisser personne au bord de la route, nous avons besoin de poursuivre notre travail et de continuer d'accompagner les d\u00e9partements et les autres acteurs de terrain. C\u2019est la clef de vo\u00fbte d\u2019un d\u00e9ploiement concret de notre politique, au plus pr\u00e8s des personnes et dans l\u2019ensemble du territoire. Oui, cette majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est celle qui affirme que, quel que soit le d\u00e9partement o\u00f9 il r\u00e9side, chaque citoyen doit avoir le m\u00eame acc\u00e8s aux solutions d'accompagnement que nous avons construites pour lui et avec lui.<br><br>Dans le contexte de cl\u00f4ture du comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap, nous souhaitons savoir, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelles mesures concr\u00e8tes vous avez act\u00e9es, notamment pour les personnes en situation de handicap psychique ou mental, qui attendent depuis longtemps une am\u00e9lioration de leurs conditions de vie, mais aussi pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations de personnes handicap\u00e9es qui, n'en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui d\u00e9fendent une soci\u00e9t\u00e9 excluant le handicap, repr\u00e9sentent aussi, selon notre majorit\u00e9, l'avenir de notre nation. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Je connais votre engagement sur ce sujet de la soci\u00e9t\u00e9 inclusive, o\u00f9 chacun a sa place.<br><br>Le sixi\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel du handicap, qui s'est tenu sous l'\u00e9gide du Premier ministre, a r\u00e9affirm\u00e9 haut et fort que le handicap est la priorit\u00e9 du quinquennat. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Nous nous \u00e9tions engag\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer des droits, notamment le droit \u00e0 la prestation de compensation pour les personnes handicap\u00e9es psychiques, mentales ou souffrant de troubles du neurod\u00e9veloppement. C'est chose faite\u00a0: cet engagement, r\u00e9affirm\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la conf\u00e9rence nationale et act\u00e9 par le Premier ministre, a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par toutes les associations qui d\u00e9non\u00e7aient cette discrimination depuis de trop nombreuses ann\u00e9es.<br><br>Nous avan\u00e7ons aussi en mati\u00e8re d'emploi des personnes handicap\u00e9es. Avec la ministre \u00c9lisabeth Borne, nous nous f\u00e9licitons de l'augmentation de 75\u00a0% du nombre d'apprentis en situation de handicap, 27\u00a0000\u00a0contrats sign\u00e9s gr\u00e2ce au plan de relance, dont 70\u00a0% en CDI, et les entreprises s'engagent\u00a0: elles publieront tr\u00e8s bient\u00f4t leurs engagements, dans le cadre d'un barom\u00e8tre \u00ab\u00a0emploi et handicap\u00a0\u00bb. Pour la fonction publique, avec la ministre Am\u00e9lie de Montchalin, nous saluons 1\u00a0800\u00a0apprentis suppl\u00e9mentaires. Nous cr\u00e9ons aussi de l'emploi dans les milieux p\u00e9nitentiaires. Avec le ministre Dupond-Moretti, nous cr\u00e9ons quatorze entreprises adapt\u00e9es pour que l'emploi aille partout o\u00f9 sont les personnes handicap\u00e9es.<br><br>Nous ne laissons personne au bord du chemin car nous voulons absolument une soci\u00e9t\u00e9 accessible, avec la cr\u00e9ation d'une solution universelle t\u00e9l\u00e9phonique pour les personnes sourdes, malentendantes et aphasiques. Nous voulons la culture pour tous\u00a0: avec la ministre de la culture, nous travaillons \u00e0 mettre en place un portail de l'\u00e9dition accessible parce que la culture, le sport, l'acc\u00e8s \u00e0 la vie sociale sont indispensables. Les associations ont salu\u00e9 la m\u00e9thode, le Premier ministre ayant voulu les int\u00e9grer au comit\u00e9 interminist\u00e9riel\u00a0: quand on construit avec les personnes, pour les personnes et en s'appuyant sur leur expertise, on va beaucoup plus vite. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1662"}}}}