{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4827", "identifiant": {"numero": "4827", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "emploi et activit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique du Gouvernement en mati\u00e8re d'emploi"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721134", "mandatRef": "PM723184"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN MATI\u00c8RE D'EMPLOI <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Roland Lescure.<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>Madame la ministre de l'emploi, du travail et de l'insertion, \u00ab\u00a0dans la lutte contre le ch\u00f4mage, on a tout essay\u00e9\u00a0\u00bb. Cette phrase, prononc\u00e9e par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique il y a pr\u00e8s de trente ans, sonnait alors comme un terrible constat d'impuissance.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait un socialiste, non\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>Pendant pr\u00e8s de vingt-cinq ans, cette phrase a surtout r\u00e9sonn\u00e9 comme une triste proph\u00e9tie. Chaque crise conduisait le ch\u00f4mage \u00e0 un nouveau pic et chaque reprise montrait combien la d\u00e9crue \u00e9tait lente et poussive. De fait, depuis quarante ans, les gouvernements de gauche et de droite se sont succ\u00e9d\u00e9 et ont tout essay\u00e9, sauf ce qui marche\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>L'INSEE l'a indiqu\u00e9 il y a quelques jours, l'ann\u00e9e 2021 s'est achev\u00e9e avec un taux de ch\u00f4mage que la France n'avait pas connu depuis quinze ans. Quant au taux de ch\u00f4mage des jeunes, il n'avait pas atteint un point aussi bas depuis plus de quarante ans.<br><br>Avec des mesures de fond \u2013\u00a0la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, les ordonnances travail, la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, la loi relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises (loi PACTE)\u00a0\u2013, avec des mesures de soutien pendant la crise \u2013\u00a0le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, le plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u2013, avec des mesures qui r\u00e9concilient les n\u00e9okeyn\u00e9siens et les n\u00e9olib\u00e9raux et avec des mesures qui auraient d\u00fb r\u00e9concilier la gauche et la droite, mais auxquelles les oppositions se sont syst\u00e9matiquement oppos\u00e9es,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Menteur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Roland Lescure. </strong>\u2026nous avons montr\u00e9 qu'il n'y avait pas de fatalit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Merci \u00e0 vous, madame la ministre, merci \u00e0 votre pr\u00e9d\u00e9cesseure, Muriel P\u00e9nicaud, merci au Gouvernement, merci \u00e0 mes coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, merci aux entreprises et, surtout, merci aux jeunes qui, loin des discours victimaires, ont jou\u00e9 le jeu de la reprise. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Cela \u00e9tant, le combat n'est \u00e9videmment pas gagn\u00e9\u00a0: un Fran\u00e7ais sur quinze et un jeune sur six sont encore au ch\u00f4mage. Nous devons continuer et, pour cela, j'esp\u00e8re que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection et que les Fran\u00e7ais lui donneront cinq ans de plus. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations et claquements de pupitre sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Dans cette attente, pouvez-vous nous expliquer comment poursuivre les efforts et atteindre enfin le plein emploi\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Vous avez raison, les r\u00e9sultats sont l\u00e0 et ils sont in\u00e9dits. Malgr\u00e9 la crise que nous avons travers\u00e9e, le taux de ch\u00f4mage est au plus bas depuis pr\u00e8s de quinze ans, tandis que celui des jeunes est au plus bas depuis plus de quarante ans. Dans le m\u00eame temps, la part des Fran\u00e7ais qui disposent d'un travail est au plus haut depuis pr\u00e8s de cinquante ans. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br>Ces chiffres ne sont pas le fruit du hasard,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> C'est gr\u00e2ce \u00e0 la crise\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais le r\u00e9sultat des r\u00e9formes structurelles men\u00e9es tout au long du quinquennat\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Quelles r\u00e9formes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026pour dynamiser l'\u00e9conomie, pour donner confiance aux entreprises et pour permettre \u00e0 chacun d'\u00eatre acteur de son parcours professionnel. Je pense aux ordonnances travail, au compte personnel de formation, \u00e0 la r\u00e9forme de l'apprentissage, ou encore \u00e0 celle de l'assurance ch\u00f4mage. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Je pense \u00e9galement \u00e0 l'effort de formation in\u00e9dit r\u00e9alis\u00e9 en faveur des demandeurs d'emploi, avec les 15\u00a0milliards d'euros du plan d'investissement dans les comp\u00e9tences.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais et M.\u00a0Pierre Cordier .</strong> Ce sont les r\u00e9gions qui ont fourni l'effort\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Ces chiffres sont \u00e9galement le r\u00e9sultat des mesures prises pendant la crise pour prot\u00e9ger les entreprises et les emplois,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont.</strong> Alors tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>\u2026et permettre \u00e0 notre \u00e9conomie de repartir, en faisant en sorte que chacun b\u00e9n\u00e9ficie du rebond, qu'il s'agisse de l'activit\u00e9 partielle ou encore du plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb, qui a permis \u00e0 pr\u00e8s de 4\u00a0millions de jeunes d'acc\u00e9der \u00e0 une solution.<br><br>Nous poursuivons notre engagement en faveur de la jeunesse avec le lancement ce 1er\u00a0mars du contrat d'engagement jeune, qui assurera un accompagnement d'une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Vous le voyez, c'est cette majorit\u00e9 qui d\u00e9fend concr\u00e8tement la valeur travail. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Depuis cinq ans, nous avons agi pour donner \u00e0 chacun les clefs de son \u00e9mancipation. Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, le Parlement a toute sa part dans cette r\u00e9ussite sans pr\u00e9c\u00e9dent, alors permettez-moi de remercier toutes celles et tous ceux qui, sur ces bancs, agissent depuis cinq ans en faveur du travail, de l'emploi et d'une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.) <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}