{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4786", "identifiant": {"numero": "4786", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "jeunes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Service national universel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720182", "mandatRef": "PM789432"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et engagement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de la jeunesse et de l'engagement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Jeunesse et engagement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de la jeunesse et de l'engagement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SERVICE NATIONAL UNIVERSEL <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Pascale Cesar.<br><br><strong>Mme\u00a0Pascale Cesar. </strong>Madame la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement, avec le service national universel (SNU), Emmanuel Macron a pos\u00e9 les jalons de ce qui sera demain un v\u00e9ritable rite de passage r\u00e9publicain, favorisant de vrais temps de brassage social et territorial. Gr\u00e2ce \u00e0 ce dispositif, \u00e0 ce moment de partage, de rencontres et de travail en commun, nous disposons d'un outil pour mobiliser les jeunes autour d'un projet collectif de mieux vivre ensemble.<br><br>Ainsi, \u00e0 partir du 13\u00a0f\u00e9vrier prochain, plusieurs milliers de jeunes prendront part aux s\u00e9jours de coh\u00e9sion du SNU. Pour la premi\u00e8re fois, cette session se d\u00e9roulera pendant le temps scolaire et malgr\u00e9 les contraintes sanitaires que nous connaissons tous.<br><br>Alors que de nouveaux d\u00e9ploiements ont eu lieu dans l'ensemble du territoire, de nombreuses questions se posent quant \u00e0 l'organisation concr\u00e8te des s\u00e9jours de coh\u00e9sion qui, pr\u00e9vus aux mois de f\u00e9vrier, juin et juillet, pourraient \u00e0 terme concerner pr\u00e8s de 50\u00a0000\u00a0jeunes au total. La participation des jeunes \u00e0 ces diff\u00e9rents s\u00e9jours \u00e9tant fond\u00e9e sur le volontariat, pensez-vous atteindre cet objectif malgr\u00e9 la crise sanitaire\u00a0?<br><br>Les premiers rapports d'\u00e9valuation du SNU dressent un constat positif du d\u00e9ploiement au niveau national et confirment les premiers retours des volontaires re\u00e7us en 2019 et en 2020. Toutefois, certaines interrogations persistent, concernant notamment la mixit\u00e9 r\u00e9elle de ces s\u00e9jours, et des marges d'am\u00e9liorations demeurent tels que l'emploi du temps, l'organisation des journ\u00e9es des volontaires ou encore l'adaptabilit\u00e9 des uniformes en fonction de la taille ou de la m\u00e9t\u00e9o.<br><br>Pouvez-vous nous d\u00e9tailler les \u00e9volutions pr\u00e9vues pour les s\u00e9jours de coh\u00e9sion de f\u00e9vrier 2022, mais \u00e9galement nous pr\u00e9ciser les effectifs concern\u00e9s, leur r\u00e9partition territoriale et sociale et les suites envisag\u00e9es dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir pour faire du SNU un outil de l'engagement, donc de la citoyennet\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement. </i>Pour commencer je veux \u00e0 mon tour vous f\u00e9liciter, madame la d\u00e9put\u00e9e, pour votre arriv\u00e9e sur les bancs du groupe Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s\u00a0; j'en profite pour saluer les travaux de notre ami et ancien d\u00e9put\u00e9 Laurent Garcia, qui a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 sur le sujet que vous avez \u00e9voqu\u00e9.<br><br>Vous m'avez interrog\u00e9e sur le SNU, ses \u00e9volutions, son objectif et son impact. Pour vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, le dispositif a connu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la premi\u00e8re fois, une g\u00e9n\u00e9ralisation territoriale, avec au minimum un centre par d\u00e9partement. Mais nous devions aller chercher plus fortement encore les jeunes qui se trouvaient loin du SNU. C'est pourquoi nous nous sommes appuy\u00e9s sur le tissu associatif, les associations sportives, les maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH) et sur la mobilisation des enseignants.<br><br>L'aventure du service national universel est en r\u00e9alit\u00e9 une \u00e9tape clef dans un parcours de citoyennet\u00e9, et il faut l'am\u00e9liorer \u00e9tape par \u00e9tape. Je remercie \u00e0 cet \u00e9gard les d\u00e9put\u00e9s Marianne Dubois, \u00c9milie Guerel et David Corceiro, qui pr\u00e9parent des rapports visant \u00e0 dessiner des pistes pour le faire progresser.<br><br>Depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e0 la suite des \u00e9valuations, l'am\u00e9lioration des uniformes a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e \u2013\u00a0ces uniformes bleu, blanc, rouge qui cr\u00e9ent tellement de fiert\u00e9 et que les jeunes concern\u00e9s portent avec honneur parce qu'ils favorisent la mixit\u00e9 sociale et permettent, dans cette p\u00e9riode de coh\u00e9sion, de sortir de l'emprise des marques et de leurs cons\u00e9quences.<br><br>Nous nous effor\u00e7ons de garantir la mixit\u00e9 sociale\u00a0: parmi les jeunes inscrits actuellement, 35\u00a0% sont issus des territoires ruraux \u2013\u00a0je sais que cela vous tient \u00e0 c\u0153ur\u00a0\u2013, 7,5\u00a0% des quartiers prioritaires de la ville et des quartiers les plus en difficult\u00e9 et 3,5\u00a0% sont en situation de handicap. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1657"}}}}