{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4669", "identifiant": {"numero": "4669", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA333421", "mandatRef": "PM722920"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le pr\u00e9sident Bertrand Pancher.<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voulais \u00e9galement relayer la vive exasp\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves et des enseignants depuis la rentr\u00e9e scolaire. Depuis dix jours, le protocole pour les \u00e9coles s'est av\u00e9r\u00e9 inapplicable et a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 quatre fois\u00a0:\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Beauvais.</strong> Quatre fois\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>\u2026le 30\u00a0d\u00e9cembre, le 2\u00a0janvier, le 6\u00a0janvier, avant les ajustements que vous avez vous-m\u00eame apport\u00e9s hier. Un record d'ordres, de contrordres et de d\u00e9sordres\u00a0! Parents et \u00e9l\u00e8ves font des queues interminables devant les laboratoires, et l'\u00e9pid\u00e9mie progresse. Ce n'est plus de l'\u00e0 peu pr\u00e8s, c'est du grand n'importe quoi,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>\u2026\u00e0 l'image d'une administration kafka\u00efenne. Les directeurs d'\u00e9cole et les \u00e9lus locaux sont oblig\u00e9s de suivre les cha\u00eenes d'information pour conna\u00eetre les derniers revirements du Gouvernement. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame a, de mani\u00e8re surprenante, conc\u00e9d\u00e9 un manque d'anticipation.<br><br>Mardi dernier, le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports nous expliquait ici m\u00eame que la situation \u00e9tait ma\u00eetris\u00e9e. Or chacun voit qu'elle est hors de contr\u00f4le et que le nouveau protocole n'est l\u00e0 que pour masquer l'\u00e9chec. L'ensemble des syndicats appellent \u00e0 la gr\u00e8ve ce jeudi\u00a0: ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par les parents d'\u00e9l\u00e8ves, ce qui constitue une premi\u00e8re. Nous avons l'impression que pour maintenir les \u00e9coles ouvertes, vous avez fait le choix d'en faire des lieux privil\u00e9gi\u00e9s de circulation du virus.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex, Premier ministre.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bertrand Pancher. </strong>Gouverner, c'est associer et anticiper\u00a0; ce n'est pas \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>, mais les rassembler. Monsieur le Premier ministre, nous savons que la gestion d'une telle crise est difficile, mais notre pays a besoin de pr\u00e9senter un front uni. Comment comptez-vous mieux prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e8ves et la communaut\u00e9 \u00e9ducative\u00a0? Allez-vous d\u00e9bloquer davantage de moyens pour acheter des masques FFP2 et pour accompagner les collectivit\u00e9s dans l'acquisition de capteurs de CO2 et de purificateurs d'air\u00a0? Allez-vous enfin associer ceux qui sont en premi\u00e8re ligne \u00e0 la prise de d\u00e9cision\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je vous remercie pour votre question, qui m'offre l'occasion de compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente. Oui, je revendique devant vous le choix de maintenir l'\u00e9cole ouverte. Ce n'est pas nous qui faisons circuler le virus\u00a0: il ne circule pas qu'en France, mais partout \u2013\u00a0songeons par exemple \u00e0 l'Italie. La situation est donc pr\u00e9occupante. Comme depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, nous prenons des mesures protectrices pour les enfants et pour la communaut\u00e9 \u00e9ducative.<br><br>J'\u00e9coute les propositions\u00a0: pour certains, il faudrait revenir \u00e0 un ancien protocole qui imposerait la fermeture de toute classe d\u00e8s le premier cas positif\u00a0; avec la circulation actuelle du virus, toutes les \u00e9coles fran\u00e7aises seraient ferm\u00e9es en huit jours. Ce n'est pas possible, ce n'est pas notre choix. C'est le protocole sanitaire qui a \u00e9volu\u00e9, pas le protocole dans les \u00e9coles. \u00c0 la fin de l'ann\u00e9e, le Haut Conseil de la sant\u00e9 publique nous a recommand\u00e9 d'adapter notre doctrine d'isolement, notamment pour les cas contacts, en insistant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de tester davantage. L'isolement est maintenu pour les cas positifs\u00a0; quant aux cas contacts, ils doivent se tester non plus une fois mais trois fois.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Chaque jour il y a de nouvelles r\u00e8gles\u00a0: personne n'y comprend quoi que ce soit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>C'est une mesure de protection\u00a0: tant que le test n'est pas positif, nous maintenons les enfants \u00e0 l'\u00e9cole. Il s'agit d'une recommandation des autorit\u00e9s scientifiques et m\u00e9dicales, que nous avons d'autant plus suivie qu'elle permet de laisser les \u00e9coles ouvertes, ce qui est notre fil conducteur.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est la pagaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous changerez d'avis demain\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>J'ai constat\u00e9 comme vous les difficult\u00e9s pour les parents et pour les enseignants. Je tiens \u00e0 rendre une nouvelle fois hommage \u00e0 ces derniers <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens)</i>, qui, sous l'\u00e9gide de leur ministre, se battent pied \u00e0 pied contre la pand\u00e9mie depuis des mois et des mois. Assumant mes responsabilit\u00e9s, j'ai choisi d'adapter \u2013\u00a0non de changer, car la philosophie reste la m\u00eame\u00a0\u2013 le protocole\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad et M.\u00a0Michel Herbillon .</strong> C'est le bazar\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026pour le rendre plus facile et plus op\u00e9rationnel, tant pour les parents que pour les enseignants\u00a0: c'est la marque de notre pragmatisme <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>, qui a \u00e9t\u00e9 notre boussole constante dans la gestion de cette crise sanitaire. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est le bazar, c'est la pagaille\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "511"}}}}