{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4763", "identifiant": {"numero": "4763", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan du plan de relance"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720652", "mandatRef": "PM723028"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DU PLAN DE RELANCE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Duverg\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Duverg\u00e9. </strong>Il y a un an, le Gouvernement lan\u00e7ait le plan France relance avec une double ambition\u00a0: relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique frapp\u00e9e par la crise sanitaire et b\u00e2tir la France de 2030. Ainsi ce plan, dot\u00e9 d'un budget total de 100\u00a0milliards d'euros sur deux ans, comprend-il 30\u00a0milliards d'euros d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique.<br><br>Ce plan de relance in\u00e9dit est en train de produire tr\u00e8s concr\u00e8tement ses effets sur la croissance, sur la r\u00e9industrialisation de notre pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Sur les dividendes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Duverg\u00e9. </strong>\u2026mais \u00e9galement sur la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: je le constate tous les jours dans ma circonscription lorsque je visite des entreprises.<br><br>Dans le domaine de l'industrie agroalimentaire, la soci\u00e9t\u00e9 Ingredia, bas\u00e9e \u00e0 Saint-Pol-sur-Ternoise et sp\u00e9cialiste des ingr\u00e9dients issus du lait, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 5,5\u00a0millions d'euros pour remplacer sa chaudi\u00e8re au gaz par une chaudi\u00e8re biomasse, en lien avec la fili\u00e8re agroforesti\u00e8re.<br><br>Dans le m\u00eame secteur, la start-up Nxtfood, situ\u00e9e \u00e0 Vitry-en-Artois, a re\u00e7u 2,2\u00a0millions d'euros pour cr\u00e9er une usine tr\u00e8s novatrice dans le domaine de l'alimentation v\u00e9g\u00e9tarienne.<br><br>Mais des secteurs plus traditionnels tels que l'industrie automobile sont aussi concern\u00e9s. Ainsi, l'usine Um Corporation de Biache-Saint-Vaast, qui fournira des pi\u00e8ces pour le ch\u00e2ssis de la nouvelle Renault \u00e9lectrique, fabriqu\u00e9e \u00e0 Douai, a investi dans une \u00e9norme presse d'emboutissage \u00e0 chaud et de nouveaux robots, avec 100\u00a0emplois \u00e0 la cl\u00e9.<br><br>Quant \u00e0 l'entreprise DBT-CEV de Brebi\u00e8res, elle a re\u00e7u 800\u00a0000\u00a0euros pour d\u00e9velopper sa production de chargeurs pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques et vient d'annoncer la cr\u00e9ation de son propre r\u00e9seau de recharge.<br><br>Ces quelques exemples tr\u00e8s concrets, pris parmi de nombreux autres, d\u00e9montrent que nos entreprises se r\u00e9industrialisent et acc\u00e9l\u00e8rent leur transition \u00e9cologique, et plus particuli\u00e8rement \u00e9nerg\u00e9tique. \u00c0 cet \u00e9gard, je tiens \u00e0 souligner la qualit\u00e9 de notre administration, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace dans le d\u00e9ploiement de ce programme.<br><br>Comment entendez-vous d\u00e9sormais p\u00e9renniser ce remarquable \u00e9lan donn\u00e9 \u00e0 notre \u00e9conomie, qui associe r\u00e9industrialisation, transition \u00e9cologique et croissance\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques. </i>Je vous remercie pour votre question, qui nous donne l'occasion de revenir sur le bilan du plan de relance, et j'associerai \u00e0 la fois Bruno Le\u00a0Maire et Agn\u00e8s Pannier-Runacher \u00e0 ma r\u00e9ponse.<br><br>Vous l'avez dit, ce sont plusieurs dizaines, voire plusieurs centaines de milliers d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 soutenues au travers du plan de relance. Sur les 100\u00a0milliards d'euros pr\u00e9vus, pr\u00e8s de 72\u00a0milliards ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s \u00e0 ce jour.<br><br>Je m'attarderai sur deux secteurs.<br><br>S'agissant de l'environnement, d'abord, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sur 3\u00a0euros d\u00e9pens\u00e9s, 1\u00a0euro est all\u00e9 \u00e0 la transition \u00e9cologique.<br><br>Dans le domaine de l'industrie, ensuite, le plan de relance s'est accompagn\u00e9 d'une baisse des imp\u00f4ts de production. Au total, pr\u00e8s de 733\u00a0000\u00a0entreprises ont \u00e9t\u00e9 soutenues partout sur le territoire.<br><br>Mais le plan de relance, c'est \u00e9galement de la relocalisation\u00a0: pr\u00e8s de 700\u00a0projets ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s en ce sens.<br><br>Et c'est aussi de l'innovation. Vous citiez des start-up\u00a0: dans tous les territoires, elles ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es.<br><br>Je pourrais continuer de vous abreuver de chiffres, mais il me semble que ce qui dit le mieux la r\u00e9ussite du plan de relance, ce sont les indicateurs macro\u00e9conomiques. Je pense au taux de croissance, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0\u00a07\u00a0%\u00a0\u2013 du jamais vu depuis les Trente Glorieuses.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Historique\u00a0! Historique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je pense au taux d'emploi, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi haut dans notre pays depuis cinquante ans. Je pense aussi au million d'emplois cr\u00e9\u00e9s au cours de ce quinquennat.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Je pense \u00e9galement \u00e0 l'innovation. Nous avions trois licornes fin 2018\u00a0; nous en avons aujourd'hui vingt-six. Nous \u00e9tions class\u00e9s dix-huiti\u00e8me pays le plus innovant du monde en 2016\u00a0; nous nous situons d\u00e9sormais au onzi\u00e8me rang. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Ce n'est pas le Gouvernement qui affirme tout cela, mais la Commission europ\u00e9enne, le FMI \u2013\u00a0Fonds mon\u00e9taire international\u00a0\u2013 ou encore l'INSEE. Si bien que quand j'entends les oppositions critiquer le bilan du Gouvernement, je pense au philosophe Jacques Lacan, qui disait que \u00ab\u00a0le r\u00e9el, c'est quand on se cogne\u00a0\u00bb. Eh bien, le r\u00e9el est l\u00e0\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Et le commerce ext\u00e9rieur\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah, il a vraiment \u00e9t\u00e9 bon\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1354"}}}}