{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4805", "identifiant": {"numero": "4805", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Mali"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605694", "mandatRef": "PM722558"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU MALI <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Falorni.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Falorni. </strong>\u00c0 l'heure o\u00f9 notre pr\u00e9sence militaire au Mali est questionn\u00e9e, voire contest\u00e9e, rien ne serait pire que de dire ou de laisser dire que nos soldats sont tomb\u00e9s l\u00e0-bas pour rien. Notre action au Sahel doit \u00eatre salu\u00e9e, et non salie, comme tente notamment de le faire la junte militaire aussi ill\u00e9gitime que corrompue qui a pris le pouvoir au Mali et qui fait des mercenaires pr\u00e9dateurs du groupe Wagner son bras arm\u00e9. Nous ne devons jamais oublier que cinquante-huit soldats fran\u00e7ais sont morts l\u00e0-bas pour nous prot\u00e9ger ici. Pour cela, nous devons rendre hommage \u00e0 leur m\u00e9moire, \u00e0 leurs familles et \u00e0 leurs camarades de combat. <i>(Applaudissements tous les bancs.)</i><br><br>La crise sanitaire n'a pas fait dispara\u00eetre la menace terroriste\u00a0: le djihadisme reste une pand\u00e9mie mondiale, dont un des variants islamistes les plus dangereux se trouve au Sahel. Faut-il rappeler que les op\u00e9rations Serval puis Barkhane ont sauv\u00e9 Bamako des groupes arm\u00e9s djihadistes sous les acclamations du peuple malien, qu'elles ont \u00e9limin\u00e9 des leaders majeurs d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique (AQMI) et de l'\u00c9tat islamique au Grand Sahara (EIGS)\u00a0?<br><br>Toutefois, si ces op\u00e9rations visaient \u00e0 contenir la menace terroriste, elles ne pouvaient \u00e0 elles seules ramener la s\u00e9curit\u00e9 au Sahel. Si la France devait se retirer du Mali, son d\u00e9part ne saurait \u00eatre une fuite, car nous avons un droit \u2013\u00a0je dirai m\u00eame un devoir\u00a0\u2013 de suite\u00a0: Bamako ne doit pas \u00eatre notre Kaboul. Partir du Mali ne doit pas nous conduire \u00e0 nous d\u00e9partir de nos responsabilit\u00e9s au Sahel mais \u00eatre l'occasion de mieux r\u00e9partir les responsabilit\u00e9s entre les autres \u00c9tats de cette r\u00e9gion.<br><br>Ma question est simple\u00a0: envisagez-vous de quitter le Mali\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>J'ai eu l'occasion, il y a quelques jours, d'invoquer dans cet h\u00e9micycle le souvenir des cinquante-trois soldats morts pour la France et pour la libert\u00e9 du Mali. Merci d'avoir rappel\u00e9 leur sacrifice. <i>(Applaudissements les bancs des groupes LaREM, LR, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I et LT.\u00a0\u2013\u00a0 M.\u00a0Hubert Wulfranc applaudit aussi.)</i><br><br>Par ailleurs, la junte, qui s'est accapar\u00e9 le pouvoir au Mali continue d'\u00eatre isol\u00e9e en Afrique. En effet, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats d'Afrique occidentale, la CEDEAO, l'a condamn\u00e9e en appliquant des mesures de r\u00e9torsion \u00e9conomique et financi\u00e8re \u00e0 son encontre tant que le processus de transition ne permettra pas le retour de la d\u00e9mocratie.<br><br>Elle est \u00e9galement isol\u00e9e vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale et des partenaires internationaux, en particulier l'Union europ\u00e9enne, qui a soutenu les actions men\u00e9es par la CEDEAO. Nous devons tirer les cons\u00e9quences de la rupture politique et op\u00e9rationnelle qui est en cours. Cette question est trait\u00e9e dans un cadre collectif, qui r\u00e9unit Europ\u00e9ens et Africains afin de poursuivre autrement la lutte contre le terrorisme.<br><br>La situation ne peut demeurer en l'\u00e9tat, c'est pourquoi nous devons r\u00e9articuler tr\u00e8s clairement notre dispositif global afin de poursuivre notre combat au Sahel contre le terrorisme. C'est ce que nous allons faire. Dans cette perspective, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique recevra demain des leaders europ\u00e9ens et africains pour amorcer cette r\u00e9articulation afin de nous remobiliser contre le terrorisme, contre Daech et contre Al-Qa\u00efda, malgr\u00e9 la junte. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il n'a pas r\u00e9pondu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1860"}}}}