{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4817", "identifiant": {"numero": "4817", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cigarettes \u00e9lectroniques jetables"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783463", "mandatRef": "PM783494"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Jeunesse et engagement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de la jeunesse et de l'engagement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Jeunesse et engagement", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 de la jeunesse et de l'engagement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CIGARETTES \u00c9LECTRONIQUES JETABLES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sophie M\u00e9tadier.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie M\u00e9tadier. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement, savez-vous ce que sont les puffs\u00a0? Ce sont ces esp\u00e8ces de cigarettes \u00e9lectroniques qu'affectionnent les jeunes d\u00e8s les classes de coll\u00e8ge. Une puff, c'est mignon, c'est petit, c'est color\u00e9, ce n'est pas trop cher, \u00e7a a un go\u00fbt de bonbon. \u00c7a, c'est le bon c\u00f4t\u00e9 des puffs.<br><br>Mais les puffs ont aussi des c\u00f4t\u00e9s moins roses\u00a0: la publicit\u00e9 pour les produits li\u00e9s au vapotage est interdite, et pourtant la mise en avant, voire la promotion des puffs fleurit sur les r\u00e9seaux sociaux appr\u00e9ci\u00e9s des jeunes. Les jeunes consommateurs ont simplement l'impression d'inhaler une vapeur fruit\u00e9e\u00a0: c'est agr\u00e9able, on ne sent pas le tabac, il n'y a pas de probl\u00e8me avec les parents. Seulement, les puffs peuvent contenir jusqu'\u00e0 2\u00a0% de nicotine. Les puffs ont ainsi un c\u00f4t\u00e9 carr\u00e9ment noir\u00a0: avec 1 ou 2\u00a0% de nicotine, la d\u00e9pendance risque d'arriver tr\u00e8s vite \u2013\u00a0d\u00e8s quelques mois, d'apr\u00e8s les m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s dans la pr\u00e9vention du tabagisme. Je n'oublie pas non plus le c\u00f4t\u00e9 marron des puffs\u00a0: leurs d\u00e9chets \u2013\u00a0les plastiques et les batteries au lithium\u00a0\u2013 constituent une menace environnementale s\u00e9rieuse.<br><br>Les puffs, officiellement interdites aux moins de 18\u00a0ans, sont vendues chez les buralistes ou sur internet. Mais quoi de plus facile que de contourner la barri\u00e8re de l'\u00e2ge minimum\u00a0? Souvenez-vous, chers coll\u00e8gues\u00a0! Aussi, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous pr\u00e9ciser ce que le Gouvernement compte faire en mati\u00e8re de pr\u00e9vention face \u00e0 cette initiation \u00e0 la nicotine\u00a0? Comment limiter la prolif\u00e9ration des puffs, ce pi\u00e8ge que l'on tend \u00e0 la jeunesse\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Josy Poueyto applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement.<br><br><strong>Mme\u00a0Sarah El\u00a0Ha\u00efry,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la jeunesse et de l'engagement. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous avez raison\u00a0: c'est une prolif\u00e9ration. Les puffs \u2013\u00a0la prononciation peut varier en fonction de l'\u00e2ge et du lieu <i>(Sourires)\u00a0\u2013 </i>constituent un vrai drame. Elles ont un go\u00fbt de chamallow, de fraise, de past\u00e8que. C'est joli, c'est color\u00e9, mais en r\u00e9alit\u00e9, elles d\u00e9veloppent une addiction d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge. Comme vous l'avez rappel\u00e9, normalement, leur vente n'est pas autoris\u00e9e aux mineurs. Reste qu'autour des coll\u00e8ges \u2013\u00a0le public concern\u00e9 est donc tr\u00e8s jeune\u00a0\u2013, on constate malheureusement l'arriv\u00e9e de ces cigarettes \u00e9lectroniques jetables tr\u00e8s color\u00e9es. Ce n'est pas un jouet\u00a0: les jeunes ne sont pas un fonds de commerce et notre responsabilit\u00e9 est de les prot\u00e9ger. <br><br>Pour cela, nous avons saisi l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation professionnelle de la publicit\u00e9 (ARPP) pour deux raisons. Premi\u00e8rement, il faut absolument arr\u00eater le drame qu'on voit se d\u00e9velopper sur TikTok et sur Instagram, o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de publicit\u00e9. Les industriels concern\u00e9s savent bien ce qu'ils font, puisqu'ils envoient ces cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 des influenceurs sans packaging, dans des enveloppes blanches. Les sanctions encourues ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9es par l'ARPP. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et moi-m\u00eame avons \u00e9galement saisi les autorit\u00e9s de sant\u00e9 pour rappeler les dangers de l'addiction li\u00e9s \u00e0 ces produits \u2013\u00a0avec ou sans nicotine, on sait tr\u00e8s bien qu'ils d\u00e9veloppent l'addiction.<br><br>Secondement, j'ai saisi le Conseil d'orientation des politiques de jeunesse (COJ) pour saisir l'ensemble des organisations de jeunesse afin non seulement d'alerter et de faire de la p\u00e9dagogie, mais \u00e9galement de rappeler la responsabilit\u00e9 des influenceurs sur les r\u00e9seaux sociaux lorsqu'ils font de la publicit\u00e9 et la promotion de produits dangereux et addictifs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1869"}}}}