{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4685", "identifiant": {"numero": "4685", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce ext\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9ficit commercial"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM723024"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT COMMERCIAL <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Monsieur le Premier ministre, le solde du commerce ext\u00e9rieur pour le mois de novembre dernier est de moins 9\u00a0milliards d'euros. Sur douze mois, le d\u00e9ficit cumul\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 77,6\u00a0milliards d'euros. C'est un montant colossal, jamais vu\u00a0; le constat est sans appel.<br><br>Alors que le Gouvernement nous parle de comp\u00e9titivit\u00e9 et de r\u00e9industrialisation, le pays affiche son pire d\u00e9ficit commercial jamais atteint. Bien s\u00fbr, il y aura toujours des circonstances att\u00e9nuantes que le Gouvernement voudrait faire valoir\u00a0: la covid, l'envol\u00e9e des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res ou de l'\u00e9nergie. Mais ces arguments ne tiennent pas. Preuve en est, l'Allemagne, qui subit ces m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes, enregistre des exc\u00e9dents commerciaux records et affiche un solde commercial historiquement haut en novembre. Et, sans parler de l'Allemagne, d'autres pays qui, comme la France, ne disposent pas de ressources en hydrocarbures \u2013\u00a0qu'il s'agisse de la Finlande, de l'Italie ou des Pays-Bas\u00a0\u2013 exportent plus qu'ils n'importent.<br><br>Ce d\u00e9ficit, c'est l'\u00e9chec de votre politique industrielle\u00a0: les vrais chiffres relatifs \u00e0 notre industrie sont catastrophiques et, depuis 2017, la balance commerciale n'a cess\u00e9 de se d\u00e9grader \u2013\u00a0notre balance agricole est m\u00eame devenue d\u00e9ficitaire. Ce d\u00e9ficit rappelle au monde nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s sur le plan \u00e9conomique et menace les emplois de nos enfants et de nos petits-enfants.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je poserai une seule question qui int\u00e9resse les Fran\u00e7ais\u00a0: durant ce quinquennat, pourquoi avoir laiss\u00e9 \u00e0 ce point notre \u00e9conomie, notre industrie et notre agriculture s'affaiblir\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Louis Bricout applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Vous avez raison, le dernier chiffre du d\u00e9ficit commercial du mois de novembre 2021 tranche avec les bons indicateurs \u00e9conomiques relatifs \u00e0 l'emploi et \u00e0 la croissance. Cela pour deux raisons conjoncturelles\u00a0: la premi\u00e8re, que vous avez mentionn\u00e9e, est la croissance du co\u00fbt de l'\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res qui surench\u00e9rit le prix de nos importations\u00a0; la seconde est la reprise \u00e9conomique, plus forte en France que dans les autres pays europ\u00e9ens, ce qui augmente \u00e9galement le co\u00fbt des importations.<br><br>Vous avez raison sur un point\u00a0: cette situation est structurelle, elle est l'h\u00e9ritage de trente ans de capitulation industrielle <i>(Protestations sur les bancs des groupes LR et SOC)</i> et chacun ici y a pris un peu sa part.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>En effet, il est facile de clamer qu'il faut exporter apr\u00e8s avoir pr\u00f4n\u00e9 des entreprises sans usine dans les ann\u00e9es o\u00f9 vous \u00e9tiez aux affaires <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Ga\u00ebl Le Bohec applaudit)</i>\u00a0; il est facile de demander plus d'usines apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'imp\u00f4ts records sur la production et d'une augmentation record de la fiscalit\u00e9. Vous le savez parfaitement, c'est pour cette raison que la France a \u00e9t\u00e9 le pays o\u00f9 on a le plus d\u00e9localis\u00e9 en Europe.<br><br>Depuis cinq ans, sous l'\u00e9gide du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, nous travaillons \u00e0 redresser la situation. Des d\u00e9cisions courageuses ayant permis de baisser la fiscalit\u00e9 du capital et des entreprises <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR), </i>de simplifier les d\u00e9marches administratives et de r\u00e9former le code du travail ont \u00e9t\u00e9 prises par cette majorit\u00e9. Si vous l'aviez fait, nous aurions pu gagner dix ans, mais vous n'en avez pas eu le courage. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Or notre politique porte ses fruits. Cela prendra du temps car il n'est pas ais\u00e9 de r\u00e9industrialiser notre pays. En attendant, vous pouvez constater qu'en 2020, nous ouvrons deux fois plus d'usines que nous n\u2019en fermons ; c'est la premi\u00e8re fois que nous avons ce r\u00e9sultat depuis que nous r\u00e9alisons ce suivi statistique. Nous devons aller plus loin pour r\u00e9tablir notre position \u00e0 l'export et nous le ferons, notamment gr\u00e2ce au plan France 2030, car nous avons enfin une politique industrielle digne de ce nom. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>La croissance et les chiffres de l'emploi dont vous nous parlez ne sont tir\u00e9s que par la dette que vous laissez aux Fran\u00e7ais <i>(Approbation sur quelques bancs du groupe LR) </i>et par nos importations. Vos choix des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sont aussi tr\u00e8s discutables\u00a0: d\u00e9manteler le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais n'a-t-il pas aujourd'hui pour cons\u00e9quence d'importer de l'\u00e9nergie issue, par ailleurs, de centrales \u00e0 charbon\u00a0? Pourquoi avoir refus\u00e9 durant le quinquennat toutes nos propositions li\u00e9es \u00e0 la transmission des entreprises, qui auraient permis d'aider leur d\u00e9veloppement et ainsi favoriser la cr\u00e9ation d'entreprises de taille interm\u00e9diaires \u2013\u00a0ETI\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "524"}}}}