{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4818", "identifiant": {"numero": "4818", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267429", "mandatRef": "PM722818"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Dino Cinieri.<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>Monsieur le Premier ministre, nos concitoyens sont inquiets, non seulement pour l'avenir, mais aussi pour leur quotidien. Ma suppl\u00e9ante Sylvie Bonnet et moi-m\u00eame rencontrons dans nos permanences des citoyens qui ont renonc\u00e9 \u00e0 se chauffer cet hiver, car cela co\u00fbte trop cher. C'est indigne d'un pays comme la France\u00a0! Et ce n'est pas la prime inflation de 100\u00a0euros qui permettra de payer les factures de fioul ou d'\u00e9lectricit\u00e9, car ce n'est qu'une goutte d'eau par rapport aux 1\u00a0700\u00a0euros que nos concitoyens d\u00e9pensent en moyenne par an pour se chauffer. Le litre de gazole co\u00fbte d\u00e9sormais en moyenne 1,70\u00a0euro, en hausse de 2\u00a0centimes par rapport \u00e0 la semaine derni\u00e8re, tout comme le sans-plomb\u00a095, d\u00e9sormais factur\u00e9 1,75\u00a0euro le litre.<br><br>Arr\u00eatez de vous d\u00e9fausser derri\u00e8re les cours du p\u00e9trole\u00a0: vous \u00eates directement responsable des hausses des taxes sur les carburants de 3,8\u00a0milliards d'euros en 2018. Comme vous ne les avez pas supprim\u00e9es, nos concitoyens continuent de payer plein pot\u00a0! Aujourd'hui, un Fran\u00e7ais sur dix a recours \u00e0 l'aide alimentaire, et nombreux sont ceux qui renoncent aux soins m\u00e9dicaux, parce que les rendez-vous sont trop loin et trop chers, et que vous ne faites rien, notamment pour tous les Fran\u00e7ais qui habitent nos territoires ruraux et que votre politique oublie si souvent.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Dino Cinieri. </strong>N'avez-vous vraiment rien retenu de la crise des gilets jaunes\u00a0? Le pouvoir d'achat, c'est le petit plus, c'est ce qui reste quand on a tout pay\u00e9. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui se l\u00e8vent t\u00f4t <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR)</i> et qui travaillent dur dans nos usines, dans nos commerces, dans nos h\u00f4pitaux, dans nos \u00e9coles, et qui voient tout leur salaire partir dans le loyer, le remboursement des cr\u00e9dits, le chauffage et l'essence\u00a0? Allez-vous d\u00e8s aujourd'hui baisser la TVA sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et sur tous les produits du quotidien, comme le propose Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? (\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur de nombreux bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Quelques applaudissements sur les bancs du groupe LR.) Et allez-vous d\u00e8s aujourd'hui r\u00e9tablir les allocations familiales universelles sans modulation pour toutes les familles fran\u00e7aises\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Je voudrais rappeler deux points. Tout d'abord, depuis le d\u00e9but du quinquennat, par la baisse des imp\u00f4ts, par la suppression de la taxe d'habitation, par la diminution des cotisations salariales, le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais a augment\u00e9 de presque 2\u00a0% par an. C'est deux fois plus vite qu'au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Ensuite, sans les mesures que nous avons prises concernant le prix de l'\u00e9nergie, la facture des Fran\u00e7ais serait beaucoup plus importante. Chez nos voisins, nous assistons \u00e0 des augmentations de 40, 50 ou 60\u00a0%.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Les mesures que nous avons prises \u00e9vitent aux Fran\u00e7ais une augmentation de 1\u00a0200\u00a0euros sur leur facture d'\u00e9nergie. Voil\u00e0 ce que nous avons fait.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> C'est \u00e7a, la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>En r\u00e9ponse \u00e0 une question pr\u00e9c\u00e9dente, j'ai indiqu\u00e9 que nous avons augment\u00e9 le montant du ch\u00e8que \u00e9nergie pour 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages, \u00e0 hauteur de 100\u00a0euros par m\u00e9nage, en plus de ce qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9. Nous avons pris des dispositions pour plafonner le prix du gaz, pour limiter \u00e0 4\u00a0% l'augmentation du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, pour revaloriser le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, et nous avons mis en place une indemnit\u00e9 inflation. La totalit\u00e9 de ces mesures repr\u00e9sente 15\u00a0milliards d'euros d'argent public pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais et \u00e9viter que ces derniers ne connaissent des augmentations comme chez nos voisins. Ces 15\u00a0milliards viennent en plus de toutes les mesures relatives au pouvoir d'achat que nous mettons en \u0153uvre depuis le d\u00e9but du quinquennat\u00a0: j'aurais pu aussi \u00e9voquer la prime d'activit\u00e9.<br><br>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez cru bon de souligner une proposition de la candidate que vous soutenez. Vous avez bien fait\u00a0: cela donnera peut-\u00eatre un peu de visibilit\u00e9 \u00e0 une campagne qui n'en a pas\u00a0! <i>(Rires sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du m\u00eame groupe.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs LR.) </i>Vous avez aussi dit que l'indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros n'\u00e9tait pas suffisante. J'ai en m\u00e9moire que pendant l'examen de la loi de finances, vos amis s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains avaient voulu exclure les retrait\u00e9s et les ind\u00e9pendants du b\u00e9n\u00e9fice de l'indemnit\u00e9 inflation. Ils trouvaient que c'\u00e9tait trop\u00a0: mettez donc votre discours en coh\u00e9rence avec celui de vos amis. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs LR.)<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Fran\u00e7ois Hollande, c'\u00e9tait votre ami\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Vendu\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1869"}}}}