{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4812", "identifiant": {"numero": "4812", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Inscription sur les listes \u00e9lectorales"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720892", "mandatRef": "PM723106"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INSCRIPTION SUR LES LISTES \u00c9LECTORALES <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mathilde Panot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Monsieur le Premier ministre, le cauchemar d\u2019Emmanuel Macron porte un nom\u00a0: la d\u00e9mocratie. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Car en d\u00e9mocratie, le jour d\u2019une \u00e9lection, la voix d\u2019un Gaulois r\u00e9fractaire p\u00e8se autant dans l\u2019urne que celle d\u2019un des amis milliardaires du pr\u00e9sident\u00a0; ne lui en d\u00e9plaise, dans l\u2019isoloir, la voix de l\u2019homme le plus riche de France, Bernard Arnault, \u00e9quivaut \u00e0 celle de Jojo le gilet jaune, \u00e0 celle d\u2019un non-vaccin\u00e9, d\u2019une ch\u00f4meuse ou d'un rien\u00a0!<br><br>D\u00e8s lors la strat\u00e9gie d\u2019Emmanuel Macron est claire\u00a0: il faudrait que seuls les riches aillent voter.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>La preuve\u00a0: les Fran\u00e7ais ont jusqu\u2019au 4\u00a0mars pour s\u2019inscrire sur les listes \u00e9lectorales, mais avez-vous fait une campagne nationale d\u2019inscription sur les listes\u00a0? Non, surtout pas\u00a0! Apr\u00e8s tout, il serait dommage que ces personnes non ou mal inscrites chassent le pr\u00e9sident des riches. Alors chut, silence\u00a0! Il ne faudrait pas \u00e9bruiter le fait qu\u2019il ne leur reste que dix-sept jours pour s\u2019inscrire. Car qui sont-ils\u00a0? Les jeunes et les plus pauvres du pays, les m\u00eames qui ont souffert de votre politique. Mais catastrophe pour vous\u00a0: ils sont au total 13\u00a0millions\u00a0! Oui, vous avez peur du peuple qui vote. Car 109\u00a0milliardaires ne p\u00e8sent rien face aux 7\u00a0millions de ch\u00f4meurs, face aux 8\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui ont faim et aux 12\u00a0millions qui ont froid. Oui, que le peuple aille voter n\u2019arrangerait pas vos affaires\u00a0! Au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, Emmanuel Macron r\u00e9coltait 8\u00a0millions et demi de voix, 12\u00a0millions de nos concitoyens \u00e9tant alors non ou mal inscrits, sans parler des 10\u00a0millions d\u2019abstentionnistes. Faites le compte\u00a0: il y a de quoi faire couler votre start-up nation\u00a0!<br><br>Je le dis aux concitoyens qui nous \u00e9coutent ou qui nous liront\u00a0: quand les d\u00e9go\u00fbt\u00e9s partent de la politique, il ne reste que les d\u00e9go\u00fbtants\u00a0! Mais voici la bonne nouvelle\u00a0: si vous d\u00e9cidez de vous inscrire sur les listes \u00e9lectorales et de vous rendre aux urnes, vous pourrez alors virer Emmanuel Macron et les d\u00e9put\u00e9s macronistes\u00a0!<br><br>Une d\u00e9mocratie sans le peuple, voil\u00e0 ce qui vous fait r\u00eaver, monsieur le Premier ministre\u00a0; que le peuple aille voter, voil\u00e0 ce qui vous effraie\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Castaner.</strong> Le peuple a choisi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame la pr\u00e9sidente Panot, je ne suis pas s\u00fbr que je vous confierai cet apr\u00e8s-midi ce qui me fait r\u00eaver\u2026 Je vais en revanche essayer de r\u00e9pondre factuellement \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments de votre question.<br><br>Il est vrai que 6\u00a0% de nos concitoyens en \u00e2ge de voter ne sont pas inscrits sur les listes \u00e9lectorales, et c'est une r\u00e9elle pr\u00e9occupation. Je ne partage pas votre diagnostic, mais votre constat. C'est une difficult\u00e9 \u00e0 laquelle le Gouvernement, en particulier le ministre de l'int\u00e9rieur et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Marl\u00e8ne Schiappa, s'attaque de fa\u00e7on \u00e9nergique.<br><br>Tout d'abord, je veux rappeler devant la repr\u00e9sentation nationale que nous avons \u00e9largi la p\u00e9riode d'inscription sur les listes \u00e9lectorales\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026jusqu'au 2\u00a0mars par internet et jusqu'au 4\u00a0mars en mairie.<br><br>Par ailleurs, nous avons lanc\u00e9 un site internet d\u00e9di\u00e9, car les d\u00e9fauts d'inscription concernent surtout les plus jeunes de nos concitoyens, m\u00eame s'ils ne sont pas les seuls. Je pense au site elections.interieur.gouv.fr qui centralise l'ensemble des d\u00e9marches relatives aux \u00e9lections. Depuis son lancement, il y a trois semaines, pr\u00e8s de 600\u00a0000\u00a0personnes s'y sont d\u00e9j\u00e0 connect\u00e9es, ce qui a eu pour cons\u00e9quence des inscriptions sur les listes \u00e9lectorales.<br><br>Nous avons \u00e9galement rendu le vote plus facile en num\u00e9risant les proc\u00e9dures de procuration. Une autre plateforme en ligne, maprocuration.gouv.fr permet \u00e0 tous nos concitoyens de donner une procuration \u00e0 un proche, partout sur le territoire, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9territorialisation.<br><br>Enfin, nous avons propos\u00e9 une nouvelle carte \u00e9lectorale. Un QR\u00a0code permet d'acc\u00e9der en direct \u00e0 toutes les informations relatives \u00e0 l'\u00e9lection.<br><br>Je profite de cette occasion pour annoncer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que, le 25\u00a0f\u00e9vrier, nous lancerons une grande campagne institutionnelle d'incitation au vote et \u00e0 l'inscription sur les listes \u00e9lectorales.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot. </strong>Le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il serait temps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous mobiliserons des artistes, des effecteurs, et nous souhaitons \u00e9videmment que cette campagne soit relay\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux de proximit\u00e9 dont vous connaissez tous l'influence aujourd'hui.<br><br>Plus g\u00e9n\u00e9ralement, deux missions ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es sur ce sujet pour apporter des r\u00e9ponses structurelles. La mission d'information que vous avez d\u00e9cid\u00e9e, monsieur le pr\u00e9sident, \u00e0 la suite des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales, confi\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Xavier Breton et M.\u00a0St\u00e9phane Travert, respectivement pr\u00e9sident et rapporteur, dont les conclusions ont \u00e9t\u00e9 remises mi-d\u00e9cembre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait pas terrible\u00a0! Il n'en est pas sorti grand-chose\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai moi-m\u00eame saisi le CESE \u2013\u00a0Conseil \u00e9conomique, social et environnemental\u00a0\u2013 sur la question de l'abstention des jeunes aux \u00e9lections afin qu'il fasse des pr\u00e9conisations. Son avis est attendu pour le mois de mars prochain. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1865"}}}}