{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4748", "identifiant": {"numero": "4748", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Biodiversit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 de la biodiversit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>La hausse du prix des carburants touche des millions de Fran\u00e7ais, qui doivent d\u00e9penser chaque mois 300 ou 400\u00a0euros, voire plus, pour se rendre au travail.<br><br>Chacun sait que les taxes constituent la plus grande partie du prix des carburants. Naturellement, vous avez adopt\u00e9 des mesures, comme le ch\u00e8que inflation ou le rehaussement du bar\u00e8me kilom\u00e9trique pour le calcul des frais professionnels. Cependant, comme en 2018, le probl\u00e8me concerne la trajectoire fiscale li\u00e9e \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Nous avons tous en m\u00e9moire ce qui est advenu en 2018. Pourquoi le prix du litre de carburant \u00e0 la pompe est-il 20 centimes plus cher qu'en 2008, alors que le prix du p\u00e9trole est inf\u00e9rieur de 62 % ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Le prix du carburant augmente pour la sixi\u00e8me semaine cons\u00e9cutive. La recette pr\u00e9visionnelle des taxes aff\u00e9rentes, inscrite au projet de loi de finances pour 2022 que nous avons discut\u00e9 et vot\u00e9 \u00e0 l'automne, sera largement d\u00e9pass\u00e9e, puisque la hausse des prix augmente le montant des taxes collect\u00e9es.<br><br>Le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 limiter l'inflation du carburant en fonction de la recette inscrite au budget de 2022, donc \u00e0 prendre de nouvelles dispositions en ce sens\u00a0? En effet, la hausse devient inacceptable pour une bonne partie de nos concitoyens, qui n'ont pas d'autre choix que prendre la voiture, en particulier pour aller travailler. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> On est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9. </i>Vous le savez, les causes de la hausse des prix de l'\u00e9nergie \u00e0 laquelle nous sommes confront\u00e9s sont \u00e9trang\u00e8res aux politiques que nous menons.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> \u00ab\u00a0Tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0!\u00a0\u00bb<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Tous les pays du monde ou presque la subissent. En r\u00e9ponse, nous d\u00e9ployons des aides massives. Presque 6\u00a0millions de m\u00e9nages modestes ont d'abord b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide exceptionnelle du ch\u00e8que \u00e9nergie, d'un montant de 100\u00a0euros.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> L'\u00c9tat fait des ch\u00e8ques en blanc\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Nous avons agi pour bloquer le prix du gaz \u00e0 son niveau d'octobre 2021 et pour limiter \u00e0 4\u00a0% la hausse des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente d'\u00e9nergie, lors de la revalorisation de f\u00e9vrier 2022.<br><br>Vous vous inqui\u00e9tez, \u00e0 juste titre, du prix des carburants \u00e0 la pompe. L\u00e0 encore, nous devions apporter une solution.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ils ont augment\u00e9 les taxes, depuis 2018\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>D'abord, je d\u00e9mens l'id\u00e9e re\u00e7ue selon laquelle le Gouvernement en tirerait b\u00e9n\u00e9fice.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Ben voyons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Pour deux raisons \u00e9videntes\u00a0: l'\u00c9tat est un gros consommateur d'\u00e9nergie et nous d\u00e9ployons des dispositifs sans pr\u00e9c\u00e9dent pour accompagner les m\u00e9nages.<br><br>Pour limiter les cons\u00e9quences sur leur budget du retour de l'inflation, notamment du prix du carburant, nous avons vers\u00e9 une indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros \u00e0 tous les Fran\u00e7ais qui gagnent moins de 2\u00a0000\u00a0euros par mois. Nous en avons calcul\u00e9 le montant de mani\u00e8re \u00e0 couvrir le surco\u00fbt, estim\u00e9 selon la consommation moyenne des Fran\u00e7ais, \u00e0 savoir entre 60 et 70\u00a0euros par v\u00e9hicule. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Val\u00e9rie Six fait un signe de d\u00e9n\u00e9gation.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est une plaisanterie\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous avez fait technocratie, en deuxi\u00e8me langue\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9rang\u00e8re Abba,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Notre action est donc globale. Nous avons \u00e9galement revaloris\u00e9 de 10\u00a0% le bar\u00e8me des frais kilom\u00e9triques. Contrairement \u00e0 d'autres dispositifs, les effets de cette mesure, qui devrait concerner 2,5\u00a0millions de foyers, interviendront rapidement. Au total, 15\u00a0milliards d'euros seront d\u00e9pens\u00e9s pour amoindrir les cons\u00e9quences de la hausse du prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Naturellement, je ne me satisfais pas de la r\u00e9ponse de la secr\u00e9taire d'\u00c9tat.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Monsieur le Premier ministre, le co\u00fbt du carburant place une bonne partie des Fran\u00e7ais dos au mur.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Les gilets jaunes vont ressortir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>Pas plus qu'en 2018, ils n'ont de solution de rechange. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1343"}}}}