{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4834", "identifiant": {"numero": "4834", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lev\u00e9e des mesures sanitaires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720630", "mandatRef": "PM723020"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LEV\u00c9E DES MESURES SANITAIRES <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>\u00ab\u00a0Nous pourrions envisager la lev\u00e9e du passe [vaccinal] \u00e0 la mi-mars\u00a0\u00bb. Tels sont les mots que le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a prononc\u00e9s ce matin au S\u00e9nat. Quelle co\u00efncidence, \u00e0 un mois du premier tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\u00a0! Je vous f\u00e9licite\u00a0: c'est un tr\u00e8s beau timing\u00a0!<br><br>Vous moquez-vous des Fran\u00e7ais, qui font preuve depuis plus de deux ans de r\u00e9silience et de patience\u00a0? Vous moquez-vous du personnel soignant, qui fait preuve de courage et d\u2019abn\u00e9gation\u00a0? Qui croyez-vous duper\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> La ficelle n\u2019est-elle pas un peu grosse\u00a0? (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Dois-je comprendre \u2013\u00a0je ne peux pourtant imaginer que ce soit votre intention\u00a0\u2013 que vous auriez souhait\u00e9 que la circulation du virus ne ralentisse pas, que les places \u00e0 l'h\u00f4pital ne se lib\u00e8rent pas, et que les patients admis en r\u00e9animation ne soient pas de moins en moins nombreux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ridicule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Pensez-vous que les variants omicron et delta aient attendu la campagne pr\u00e9sidentielle pour d\u00e9cider une chute de l'\u00e9pid\u00e9mie\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ma r\u00e9ponse doit vous suffire. Je vais vous laisser le temps d'expliquer votre question, car j'ai peur d'avoir mal compris.<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Vous n'avez pas \u00e9cout\u00e9 M.\u00a0Fesneau, qui demande de respecter le Parlement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Quelle condescendance, monsieur le ministre\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Vos invectives et vos haussements de sourcils ne peuvent cacher votre malaise \u2013\u00a0au mieux\u00a0\u2013, ni vos mensonges \u2013\u00a0au pire.<br><br>Hier, il fallait s\u2019adapter au virus\u00a0; dor\u00e9navant, c\u2019est l\u2019inverse. Avec votre m\u00e9pris coutumier, vous avez, ce matin encore, insult\u00e9 ceux qui refusent le passe vaccinal. Et il deviendrait inutile dans un mois, \u00e0 l\u2019inverse de ce que pr\u00e9conise le Conseil scientifique, qui, comme chacun de nous, constate que le virus reflue tr\u00e8s nettement\u00a0! Mais c\u2019est maintenant qu\u2019il faut l\u2019abroger, sans attendre que cela co\u00efncide avec la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>C\u2019est maintenant qu\u2019il faut tirer les le\u00e7ons de votre incomp\u00e9tence, qui a affaibli durablement l\u2019h\u00f4pital\u00a0! C\u2019est maintenant qu\u2019il vous faut assumer vos incoh\u00e9rences, qui ont corrompu la parole publique\u00a0! C\u2019est maintenant qu\u2019il faut redonner aux Fran\u00e7ais leur libert\u00e9, qui leur a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e pendant trop longtemps\u00a0! C\u2019est maintenant qu\u2019il faut emprunter le m\u00eame chemin que le Royaume-Uni et le Danemark, qui ont lev\u00e9 les restrictions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Le bon sens a laiss\u00e9 place aux calculs politiques, et vos annonces r\u00e9centes ne d\u00e9montrent qu'une seule chose\u00a0: vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 tout, y compris \u00e0 instrumentaliser une crise sanitaire, pour vous accrocher au pouvoir, comme une moule \u00e0 son rocher\u00a0! <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Cela ne trompe plus personne\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Une chose est s\u00fbre\u00a0: lorsque nous abrogerons le passe, la question que je me pose depuis que nous l'avons instaur\u00e9 restera en suspens\u00a0: qu'en pense le groupe Les R\u00e9publicains\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Moi j'ai vot\u00e9 contre, vous l'avez fait trop tard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Votre candidate a exprim\u00e9 son soutien et annonc\u00e9 qu'une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de votre groupe le soutiendraient, mais \u00e0 plusieurs occasions, une minorit\u00e9 d'entre vous a vot\u00e9 pour au Parlement.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Incapable de r\u00e9pondre sur le fond\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous nous demandez de le supprimer tr\u00e8s t\u00f4t. Je crois que la mesure vous met mal \u00e0 l'aise, mais je veux vous tranquilliser\u00a0: au regard des crit\u00e8res objectifs, nous ne pouvons pas la lever d\u00e8s maintenant, mais nous le ferons le plus t\u00f4t possible, et nous esp\u00e9rons que sera d\u00e8s la mi-mars. Cela suppose que les h\u00f4pitaux ne soient plus oblig\u00e9s d'appeler les malades pour d\u00e9programmer des soins, faute de lits dans les services de r\u00e9animation, o\u00f9 2\u00a0900\u00a0malades du covid sont encore hospitalis\u00e9s. Posez la question aux m\u00e9decins, ils vous r\u00e9pondront qu'ils n'ont pas envie qu'on l\u00e8ve toutes les mesures de protection.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Le passe ne prot\u00e8ge pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Toutefois, cela pourrait \u00eatre possible dans deux ou trois semaines.<br><br>Par ailleurs, j'imagine que, comme moi, vous faites les march\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Plus souvent que vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Les Fran\u00e7ais nous parlent du masque\u00a0: c'est son obligation qu'ils veulent voir lever le plus t\u00f4t possible, plus que celle relative au passe vaccinal. Comme vous dans cet h\u00e9micycle, ils veulent ne plus \u00eatre oblig\u00e9s de le porter constamment \u00e0 l'int\u00e9rieur. Le moment viendra, lorsque cela ne mettra pas en p\u00e9ril la dynamique de lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est-\u00e0-dire quand celle-ci faiblira.<br><br>Cela vous \u00e9nerve, monsieur Minot\u00a0? Rejoignez-vous, soyez satisfait\u00a0: nous sortons de l'\u00e9pid\u00e9mie <i>(M.\u00a0\u00c9ric Coquerel proteste),</i> la derni\u00e8re vague se termine. C'est une bonne nouvelle pour les Fran\u00e7ais, c\u00e9l\u00e9brons-la\u00a0! Il n'est pas grave que cela co\u00efncide avec les \u00e9lections\u00a0: l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est que l'\u00e9pid\u00e9mie finisse le plus t\u00f4t possible. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Amateurs\u00a0! Soyez coh\u00e9rents\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}