{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4700", "identifiant": {"numero": "4700", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9conomie, les Fran\u00e7ais, qu'il s'agisse des particuliers ou des professionnels, n'en peuvent plus de l'augmentation continue des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, particuli\u00e8rement ceux de l'\u00e9nergie. Dans les Vosges, ce lundi matin, le prix du litre de gasoil atteint plus de 1,7\u00a0euro dans les stations du premier revendeur fran\u00e7ais, soit un niveau sup\u00e9rieur \u00e0 celui auquel il s'\u00e9tablissait avant le mouvement des gilets jaunes. Et malheureusement ce n'est pas le ch\u00e8que de 100\u00a0euros qui r\u00e9glera ce probl\u00e8me. <i>(M.\u00a0Maxime Minot interrompt l'orateur.)</i><br><br>Monsieur Minot, j'avais vot\u00e9 contre, mais je vous remercie pour votre remarque.<br><br>Concernant l'\u00e9lectricit\u00e9, l'augmentation est elle aussi d\u00e9vastatrice. Je vais \u00eatre concret\u00a0: l'entreprise vosgienne Tissage Mouline Thillot (TMT), d\u00e9j\u00e0 lourdement affect\u00e9e par les hausses des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, va devoir faire face \u00e0 une hausse d'environ 60\u00a0% du poste d\u00e9volu \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, soit une augmentation de 500\u00a0000\u00a0euros.<br><br>Vous avez voulu proposer une solution mais elle se r\u00e9v\u00e8le incompl\u00e8te et inefficace\u00a0: outre qu'elle n'a qu'un faible impact sur les entreprises \u2013\u00a0pour TMT, par exemple, l'augmentation demeurera de plus de 350\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u2013, elle n'est pas p\u00e9renne. En outre, comme EDF est dot\u00e9e \u00e0 83\u00a0% de capitaux publics, elle appellera une compensation d'environ 8\u00a0milliards d'euros que l'\u00c9tat et les Fran\u00e7ais devront payer <i>in fine</i>, de mani\u00e8re directe ou indirecte.<br><br>Notre groupe a demand\u00e9 \u00e0 maintes reprises la r\u00e9duction de la fiscalit\u00e9 sur l'\u00e9nergie et le lancement d'un nouveau programme de construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, sur la base des sc\u00e9narios du R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) afin de maintenir notre mix \u00e9lectrique.<br><br>Qu'il s'agisse de l'\u00e9lectricit\u00e9, de l'essence et m\u00eame du gaz \u2013\u00a0je ne parle pas des autres mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u2013 quelle solution efficace et concr\u00e8te comptez-vous promouvoir pour redonner du pouvoir d'achat aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais et permettre \u00e0 nos entreprises de continuer \u00e0 travailler sereinement, sans sentir cette menace qui p\u00e8se sur les emplois\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et du charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Vous le savez, le pouvoir d'achat de nos concitoyens est une pr\u00e9occupation constante du Gouvernement. Tous les pays europ\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie <i>(\u00ab\u00a0Ah l\u00e0 l\u00e0\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR)</i>\u00a0: elle est de 60\u00a0% en Espagne, de 50\u00a0% en Italie, de 20\u00a0% en Allemagne. Si nous n'avions pas agi, les Fran\u00e7ais auraient subi une augmentation de 35\u00a0% de leur facture au 1er\u00a0f\u00e9vrier. Gr\u00e2ce aux mesures que nous avons prises, nous allons pouvoir la contenir \u00e0 4\u00a0% pour tous les Fran\u00e7ais, y compris pour les petites entreprises, les boulangers, les coiffeurs qui sont soumis aux tarifs r\u00e9glement\u00e9s.<br><br>Outre ces mesures, nous avons d\u00e9cid\u00e9, la semaine derni\u00e8re, de demander \u00e0 EDF d'augmenter la part des volumes d'\u00e9lectricit\u00e9 vendus moins cher que le march\u00e9, ce que l'on appelle les volumes d'ARENH \u2013\u00a0acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique\u00a0\u2013, afin de faire baisser les tarifs pour les autres consommateurs, notamment les entreprises. Ces mesures, qui, on le sait, ont un co\u00fbt pour le contribuable comme pour EDF, vont permettre d'att\u00e9nuer la hausse de la facture d'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Bien \u00e9videmment, ce sont des mesures d'urgence que nous prenons pour faire face \u00e0 l'augmentation tr\u00e8s forte des prix de l'\u00e9nergie \u2013\u00a0s'agissant des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9volution est comparable \u00e0 celle qui avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e lors du choc p\u00e9trolier. Elles doivent \u00eatre accompagn\u00e9es par des mesures structurelles. Nous travaillons sur les sc\u00e9narios de RTE pour \u00e9conomiser notre \u00e9nergie, ce qui est la premi\u00e8re des choses, mais aussi pour d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables et pour relancer le nucl\u00e9aire, sachant que les nouvelles centrales ne pourront pas produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 avant une quinzaine d'ann\u00e9es, ce qui n\u00e9cessite de travailler en amont.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "901"}}}}