{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4835", "identifiant": {"numero": "4835", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous l\u2019avez dit, la d\u00e9cision que Vladimir Poutine a prise de reconna\u00eetre hier soir les r\u00e9publiques de Donetsk et de Lougansk est inacceptable et dangereuse. Elle intervient apr\u00e8s de nombreux pourparlers visant, depuis 2014, \u00e0 appliquer les accords de Minsk, pour faire respecter un cessez-le-feu entre l\u2019Ukraine et la Russie et cr\u00e9er un statut sp\u00e9cial pour le Donbass.<br><br>Certes, nous sommes assis sur un baril de poudre. Cependant, les sanctions contre la Russie ne changeront pas le cours des choses, non plus que la dramatisation de la menace par l\u2019administration am\u00e9ricaine. Les sanctions sont contre-productives, car elles stimulent l\u2019ultranationalisme que promeut le pr\u00e9sident Poutine.<br><br>Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a appel\u00e9 hier au r\u00e8glement pacifique du conflit, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9solution\u00a02202 (2015). Nous partageons pleinement cet objectif de paix. C'est pourquoi nous vous appelons d\u2019urgence \u00e0 \u0153uvrer, en lien avec le Parlement, pour que se tienne, sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies, une conf\u00e9rence diplomatique large, visant \u00e0 d\u00e9finir tous les points de tension et \u00e0 n\u00e9gocier une solution pour chacun.<br><br>En d\u00e9cembre dernier, Moscou proposait d'arr\u00eater l\u2019expansion de l\u2019OTAN et d'interdire le d\u00e9ploiement de certains missiles \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe. En effet, l\u2019OTAN constitue le point de crispation central. Or nous consid\u00e9rons qu\u2019il est grand temps d\u2019en finir avec cette alliance anachronique.<br><br>La proposition russe forme une base de discussion r\u00e9aliste, \u00e0 la condition d\u2019int\u00e9grer aux n\u00e9gociations la lutte contre l\u2019ing\u00e9rence russe en G\u00e9orgie, en Crim\u00e9e et au Donbass. Il faut d\u00e9passer les int\u00e9r\u00eats nationaux pour parvenir \u00e0 la paix.<br><br>La France sera-t-elle \u00e0 l'initiative de cette grande conf\u00e9rence que les communistes appellent de leurs v\u0153ux\u00a0? Donnons une chance \u00e0 la paix\u00a0: c\u2019est la voie singuli\u00e8re que doivent suivre la France et l\u2019Union europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous me permettrez une divergence concernant un \u00e9l\u00e9ment important de votre intervention. Vous dites d'embl\u00e9e que nous ne devons pas prendre de sanctions contre la Russie. Or ce n'est pas une r\u00e9ponse possible \u00e0 l'agression caract\u00e9ris\u00e9e que vous avez vous-m\u00eame rappel\u00e9e. Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 lors de mes pr\u00e9c\u00e9dentes r\u00e9ponses, j'estime au contraire que nous devons au minimum faire montre de la plus grande fermet\u00e9 et ne pas accepter l'inacceptable.<br><br>Toutefois, la France continuera \u00e0 \u0153uvrer diplomatiquement pour trouver une issue favorable \u00e0 la paix, \u00e0 la condition que la souverainet\u00e9 de l'Ukraine soit pleinement respect\u00e9e. Voil\u00e0 sur quoi portent les d\u00e9bats \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'OTAN et avec les Russes. Tel n'est pas le cas, or c'est un pr\u00e9alable.<br><br>Je rejoins la pr\u00e9c\u00e9dente intervention du groupe Socialistes et apparent\u00e9s\u00a0: la repr\u00e9sentation nationale a droit \u00e0 certaines informations relatives \u00e0 ce sujet, qui changent continuellement. La possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e d'organiser un d\u00e9bat, conform\u00e9ment \u00e0 l'article\u00a050-1 de la Constitution.<br><br>Je ne l'exclus pas par principe. \u00c9tant donn\u00e9 l'\u00e9volution de la situation, je vous propose de r\u00e9unir un comit\u00e9 de liaison avec les pr\u00e9sidents des groupes et les pr\u00e9sidents des commissions comp\u00e9tentes, en votre pr\u00e9sence, monsieur le pr\u00e9sident. Cela permettrait de maintenir en permanence un lien et de vous livrer l'information qui vous est due.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Ce comit\u00e9 pourrait se r\u00e9unir pour la premi\u00e8re fois d\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi, sur le mod\u00e8le de ce que nous avions fait s'agissant de la crise sanitaire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}