{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4822", "identifiant": {"numero": "4822", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pitaux de proximit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607619", "mandatRef": "PM722936"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAUX DE PROXIMIT\u00c9 <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Vous le savez, la d\u00e9sertification m\u00e9dicale est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 laquelle les habitants des zones rurales sont durement confront\u00e9s. Avec la crise covid, nous ne pouvons accepter de voir nos h\u00f4pitaux se vider de leurs lits et de leurs soignants \u2013\u00a0soignants \u00e0 qui j'adresse tout mon soutien dans cette p\u00e9riode difficile.<br><br>Les annonces du S\u00e9gur sont positives mais les h\u00f4pitaux de campagne sont en difficult\u00e9, nous le constatons sur le terrain. Par exemple, les urgences sont ferm\u00e9es temporairement aux h\u00f4pitaux de Redon et de Pontivy. Il faut se battre pour conserver les maternit\u00e9s. Les patients doivent effectuer plusieurs dizaines, voire une centaine de kilom\u00e8tres pour effectuer une simple IRM.<br><br>Vendredi dernier, le collectif de sant\u00e9 du pays de Plo\u00ebrmel, qui regroupe des citoyens, des soignants et des \u00e9lus du territoire, a manifest\u00e9 et est venu me voir \u00e0 ma permanence. Les enjeux sont clairs\u00a0: il convient non seulement de reconstruire deux services d'EHPAD obsol\u00e8tes et le service d'h\u00f4tellerie, mais \u00e9galement d'assurer la permanence des soins en lien avec la maternit\u00e9, qui r\u00e9alise plus de 600\u00a0accouchements par an.<br><br>Un projet de restructuration globale de l'h\u00f4pital avait pourtant \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par la direction en coordination avec les instances locales. Ce projet reposait notamment sur l'attribution de cr\u00e9dits issus du S\u00e9gur de la sant\u00e9 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'investissement. Mais, fin novembre 2021, lors de la r\u00e9partition de ces cr\u00e9dits S\u00e9gur par votre minist\u00e8re, la dotation annonc\u00e9e pour l'h\u00f4pital de Plo\u00ebrmel s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e manifestement insuffisante par rapport aux besoins, au grand regret de la population.<br><br>Monsieur le ministre, l'\u00c9tat sera-t-il au rendez-vous pour soutenir tous les h\u00f4pitaux de campagne dans le besoin, notamment ceux de Redon et Plo\u00ebrmel\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je ne peux pas aborder la situation \u00e9tablissement par \u00e9tablissement, m\u00eame si vous \u00eates nombreux \u00e0 venir me voir quand nous sortons de l'h\u00e9micycle et c'est tout \u00e0 fait normal. Vous savez que vous pouvez \u00eatre re\u00e7u par mon cabinet pour toutes les analyses techniques, en lien avec les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS).<br><br>Je ferai donc une r\u00e9ponse un peu plus large\u00a0: vous avez vous-m\u00eame dit que le S\u00e9gur va dans le bon sens. En effet\u00a0: 19\u00a0milliards d'euros, cela n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait. Nous d\u00e9sendettons les h\u00f4pitaux, ce qui signifie que nous leur assurons de survivre et de pouvoir investir, et nous investissons massivement\u00a0: 3\u00a0000\u00a0\u00e9tablissements m\u00e9dicaux et m\u00e9dico-sociaux dans tout le pays. Je sais que vous y \u00eates sensible.<br><br>Jusqu'ici tous les grands plans hospitaliers, H\u00f4pital\u00a02007, H\u00f4pital\u00a02012, ciblaient les cr\u00e9dits vers les grosses structures\u00a0: les CHU repr\u00e9sentaient 70\u00a0% des cr\u00e9dits. Le S\u00e9gur, c'est non seulement quasiment quatre fois l'enveloppe mais aussi et surtout 85\u00a0% d'investissement vers les petites structures. Autant d'h\u00f4pitaux que nous sommes all\u00e9s voir avec le Premier ministre et plusieurs membres du Gouvernement pour leur dire\u00a0: \u00ab\u00a0Vous aviez peur depuis huit, quinze ou vingt ans de perdre votre h\u00f4pital. Non. Par contre, vous avez un probl\u00e8me\u00a0: une salle de bains pour vingt-deux malades, ce n'est pas possible. Nous allons donc reconstruire un h\u00f4pital pour que vous ayez vingt-deux chambres avec vingt-deux salles de bains.\u00a0\u00bb C'est cela, le S\u00e9gur de l'investissement. Partout o\u00f9 nous sommes all\u00e9s, c'est ce que nous avons annonc\u00e9. Pas une fermeture d'\u00e9tablissement.<br><br>Le label H\u00f4pital de proximit\u00e9 rencontre un succ\u00e8s qui d\u00e9passe nos attentes. Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 sous la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente. Je rends hommage \u00e0 Marisol Touraine qui en est \u00e0 l'origine, \u00e0 Agn\u00e8s Buzyn qui l'a prolong\u00e9, et nous l'avons encore renforc\u00e9. C'est une action de continuit\u00e9 \u2013\u00a0il faut la saluer\u00a0\u2013 qui offre \u00e0 ces h\u00f4pitaux l'assurance de garder une activit\u00e9 de m\u00e9decine, de chirurgie, d'obst\u00e9trique, m\u00eame une petite activit\u00e9 d'urgences, et nous restaurons de la biologie. En gros, nous disons \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0N'ayez plus peur, votre h\u00f4pital est bien l\u00e0 et sera encore l\u00e0 dans cinquante ans.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul Molac.<br><br><strong>M.\u00a0Paul Molac. </strong>Merci, monsieur le ministre. Je note votre volont\u00e9, qui est d'ailleurs la n\u00f4tre, de soutenir nos h\u00f4pitaux de campagne et je prendrai donc langue avec votre minist\u00e8re pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me de Plo\u00ebrmel. <i>(M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert applaudit.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1872"}}}}