{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4725", "identifiant": {"numero": "4725", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1008", "mandatRef": "PM722704"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INT\u00c9GRIT\u00c9 TERRITORIALE DE L'UKRAINE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain David et \u00e0 lui seul\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain David. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>La tension s'accro\u00eet dangereusement en Ukraine. Des troupes russes sont mass\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re et la guerre hybride des hackers d\u00e9sorganise l'\u00e9conomie et les services ukrainiens. Depuis 2014 et les premi\u00e8res vell\u00e9it\u00e9s s\u00e9paratistes au Donbass, l'Europe et la France se sont engag\u00e9es en faveur de l'apaisement et du cessez-le-feu. Le pr\u00e9sident Hollande et la chanceli\u00e8re Merkel \u00e9taient en premi\u00e8re ligne en f\u00e9vrier 2015 pour n\u00e9gocier les accords de Minsk\u00a0II, qui ont permis un relatif <i>statu quo </i>malgr\u00e9 des \u00e9pisodes funestes comme la destruction en vol du Boeing de la Malaysia Airlines ou diverses reprises de combats.<br><br>Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 hier \u00e0 resserrer les rangs face aux initiatives de la Russie et plusieurs pays d'Europe orientale comme la Pologne et les pays baltes sont tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la situation. Le Premier ministre espagnol, Pedro S\u00e1nchez, a affirm\u00e9 dimanche que \u00ab\u00a0l'Espagne \u00e9tait attach\u00e9e \u00e0 l'OTAN et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l'Europe\u00a0\u00bb et qu'il \u00ab\u00a0soutenait la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine\u00a0\u00bb, avant d'appeler \u00e0 privil\u00e9gier la diplomatie et le dialogue pour d\u00e9samorcer la crise.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tenu \u00e0 ce que le semestre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne percute la p\u00e9riode de campagne pr\u00e9sidentielle. Il doit d\u00e9sormais assumer son r\u00f4le et r\u00e9agir avec force. Les menaces de sanctions \u00e9conomiques ou diplomatiques sont manifestement insuffisantes pour ramener le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 la mesure. Il convient donc d'envoyer un message clair quant \u00e0 la d\u00e9termination de la France et de l'Europe d'\u0153uvrer \u00e0 la d\u00e9sescalade tout en garantissant l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Ukraine. <br><br>Monsieur le ministre, o\u00f9 en sont les discussions avec la Russie, qu'elles soient bilat\u00e9rales ou dans le format Normandie, qui r\u00e9unit la Russie, l'Ukraine, l'Allemagne et la France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Face \u00e0 l'escalade des tensions entre l'Ukraine et la Russie que vous avez d\u00e9crite, la strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne entend se d\u00e9ployer selon trois axes. <br><br>Le premier, c'est la dissuasion. Elle passe par la pr\u00e9paration d'un arsenal de sanctions suffisamment massives et dissuasives pour \u00e9viter que la Russie conduise une incursion militaire en Ukraine. Ce point figurait d'ailleurs \u00e0 l'ordre du jour des travaux du Conseil des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res que Jean-Yves Le\u00a0Drian pr\u00e9sidait hier \u00e0 Bruxelles et dont il est ressorti une grande convergence de vues entre les Europ\u00e9ens. La dissuasion supposera aussi de travailler en partenariat tr\u00e8s \u00e9troit avec l'ensemble de nos alli\u00e9s. Vous avez d'ailleurs constat\u00e9 qu'une r\u00e9union au format \u00ab\u00a0Quint plus\u00a0\u00bb regroupant l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis, la France, l'Italie et le Royaume-Uni, auxquels s'est jointe la Pologne, s'est tenue hier soir. J'y reviendrai.<br><br>Le deuxi\u00e8me axe de notre action consiste naturellement \u00e0 soutenir l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine face \u00e0 des menaces dont vous avez vous-m\u00eame soulign\u00e9 la nature hybride, parfois cyber.<br><br>Surtout, le troisi\u00e8me axe \u2013\u00a0et non le moindre\u00a0\u2013 concerne la r\u00e9duction des tensions, qui fait l'objet d'un travail diplomatique intense. Pierre Vimont, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour la Russie, se trouve actuellement \u00e0 Moscou. Une r\u00e9union des conseillers diplomatiques des pays r\u00e9unis dans le format Normandie se tiendra par ailleurs demain. Nous devons en effet garder la t\u00eate froide pour atteindre des r\u00e9sultats. Je constate d'ailleurs que les travaux conduits sous ce format ont permis l'abrogation par la Rada d'une loi controvers\u00e9e. Nous esp\u00e9rons bien poursuivre, dans ces diff\u00e9rents cadres, l'effort diplomatique voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique afin d'emprunter le chemin de la d\u00e9sescalade. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1069"}}}}