{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4828", "identifiant": {"numero": "4828", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le pr\u00e9sident Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Hier matin, l'Europe et le monde se levaient avec l'espoir, entretenu par l'\u00c9lys\u00e9e, de la tenue d'un sommet entre le pr\u00e9sident Biden et Vladimir Poutine\u00a0; hier soir, le monde d\u00e9couvrait que ce dernier avait d\u00e9cid\u00e9 d'envahir une partie de l'Ukraine. Si on ne peut pas reprocher au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'avoir tent\u00e9 une m\u00e9diation, le moins que l'on puisse dire est que Vladimir Poutine l'a bern\u00e9.<br><br>Apr\u00e8s l'enlisement au Liban, l'humiliation subie avec l'arr\u00eat du programme d'acquisition de sous-marins par l'Australie, le silence assourdissant de notre pays lorsque Amnesty International a accus\u00e9 Isra\u00ebl d'\u00eatre un r\u00e9gime d'apartheid\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s juste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>\u2026et l'\u00e9chec des strat\u00e9gies successives d\u00e9ploy\u00e9es au Mali qui nous conduit \u00e0 quitter ce pays \u2013\u00a0ce dont nous d\u00e9battrons tout \u00e0 l'heure\u00a0\u2013, il s'agit d'un \u00e9chec de plus, peut-\u00eatre celui de trop.<br><br>En envahissant l'Ukraine, Vladimir Poutine remet en cause les fronti\u00e8res internationalement d\u00e9finies ainsi que l'organisation de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe \u00e9labor\u00e9e apr\u00e8s la guerre froide, et il se permet m\u00eame de vouloir dicter leurs alliances \u00e0 certains pays de l'OTAN. C'est \u00e9videmment un danger majeur pour la paix en Europe\u00a0; ce qu'il fait subir \u00e0 l'Ukraine pourrait advenir demain \u00e0 nos alli\u00e9s de l'OTAN et nous entra\u00eener dans un engrenage.<br><br>Nous avons trois questions. Tout d'abord, quelles sont la nature et l'ampleur des sanctions que l'Union europ\u00e9enne entend engager contre la Russie pour la dissuader d'aller plus loin\u00a0? Ensuite, pourquoi la France est-elle l'un des rares pays \u00e0 ne pas avoir contribu\u00e9 \u00e0 armer l'Ukraine, contrairement \u00e0 la Pologne, aux pays baltes, au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, tant il est vrai qu'il vaut mieux parfois pr\u00e9parer la guerre pour assurer la paix\u00a0? Enfin, face \u00e0 la strat\u00e9gie de tension permanente de la Russie, ne croyez-vous pas, monsieur le Premier ministre, qu'il est temps que nous acc\u00e9l\u00e9rions la r\u00e9alisation de la loi de programmation militaire fran\u00e7aise afin d'\u00eatre pr\u00eats si M.\u00a0Poutine allait un jour trop loin\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Nous voyons que la politique int\u00e9rieure n'est jamais bien loin\u00a0: on se demande pourquoi\u00a0! Je rappelle tout de m\u00eame \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que l'auteur des faits qui s\u00e8ment le trouble et portent atteinte \u00e0 la paix dans le monde et \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 d'un \u00c9tat s'appelle M.\u00a0Poutine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>De gr\u00e2ce, alors que la France fait tout ce qu'elle peut pour emp\u00eacher l'escalade, soyons soud\u00e9s et rassembl\u00e9s plut\u00f4t que port\u00e9s \u00e0 tirer des profits politiciens de la situation. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br>Quant au Mali, j'ai souhait\u00e9 qu'un d\u00e9bat soit organis\u00e9 au Parlement, au titre de l'article\u00a050-1 de la Constitution\u00a0: \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il est pr\u00e9vu juste apr\u00e8s cette s\u00e9ance de questions au Gouvernement.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et l'apartheid en Isra\u00ebl\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous m'interrogez sur les suites que la situation exige\u00a0: je les ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es dans ma r\u00e9ponse au pr\u00e9sident Abad. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens sont actuellement r\u00e9unis de mani\u00e8re extraordinaire pour d\u00e9cider de sanctions. Hier soir, \u00e0 la demande de la France, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies s'est r\u00e9uni pour tirer toutes les cons\u00e9quences de cette situation inadmissible.<br><br>Enfin, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la loi de programmation militaire\u00a0: il s'agit d'un vrai sujet car s'il est exact que nous ne parvenons pas \u00e0 ma\u00eetriser compl\u00e8tement la politique russe, nous sommes responsables de la politique de d\u00e9fense nationale de la France. Dans la d\u00e9cennie ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette loi de programmation militaire, la France consacrait entre 30 et 31\u00a0milliards d'euros par an \u00e0 sa d\u00e9fense nationale\u00a0; en 2021, elle lui a affect\u00e9 \u2013\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 votre vote, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u2013 39,3\u00a0milliards d'euros <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens)</i>\u00a0; en 2022, cette somme atteindra 41\u00a0milliards d'euros gr\u00e2ce \u00e0 vous. Voil\u00e0 des chiffres et des faits concrets, pas des effets de manche\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}