{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4808", "identifiant": {"numero": "4808", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267204", "mandatRef": "PM722794"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Marie Sermier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous avons assist\u00e9 \u00e0 un revirement \u00e0 180\u00a0degr\u00e9s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au sujet du nucl\u00e9aire.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>N'oublions pas que la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique actuelle jugeait en 2018 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement aberrant\u00a0\u00bb et totalement \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb d'envisager la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est vrai\u00a0! Elle l'a dit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>N'oublions pas que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui s'improvise aujourd'hui, d'un seul coup, pronucl\u00e9aire, fermait Fessenheim en 2018 et annon\u00e7ait la suppression de quatorze r\u00e9acteurs d'ici \u00e0 2035.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>N'oublions pas que, pendant cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 d\u00e9fendre le nucl\u00e9aire.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Nous avons r\u00e9clam\u00e9 des investissements massifs dans de nouveaux r\u00e9acteurs quand votre majorit\u00e9 s'obstinait \u00e0 r\u00e9duire la part de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par le nucl\u00e9aire. Voulez-vous nous rendre d\u00e9pendants du gaz russe et du charbon\u00a0?<br><br>\u00c0 quelques semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le candidat Macron nous a enfin donn\u00e9 raison. Cette soudaine conversion au nucl\u00e9aire - peut-\u00eatre sur son chemin de Damas - constitue l'un des plus spectaculaires retournements de veste de toute la Ve R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>R\u00e9sultat\u00a0: votre \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb nous a fait perdre cinq ans. C'est un quinquennat perdu\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Un de perdu, un de retrouv\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>\u2026pour notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et industrielle. C'est aussi un quinquennat perdu pour le climat puisque vous avez \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de r\u00e9activer les centrales \u00e0 charbon alors que le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie enti\u00e8rement d\u00e9carbon\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est la ministre du charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>C'est enfin un quinquennat perdu pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais alors que l'investissement dans le nucl\u00e9aire aurait permis de faire baisser la facture \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vive la Communaut\u00e9 europ\u00e9eenne du charbon et de l'acier, la CECA\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier. </strong>Alors, monsieur le Premier ministre, pourquoi tout ce temps perdu faute d'une vision et de constance\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est honteux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et du charbon\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Elle a mang\u00e9 son chapeau\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Tout le monde peut avoir l'opinion qu'il souhaite sur un sujet. Ce qu'on attend des responsables politiques, <i>a fortiori</i> quand ils gouvernent, c'est qu'ils aient une vision \u00e9tay\u00e9e par des faits.<br><br>Si nous avons perdu du temps pendant des ann\u00e9es, c'est justement \u00e0 cause des bagarres entre ceux qui disaient qu'il faudrait du nucl\u00e9aire partout et ceux qui disaient qu'il faudrait de l'\u00e9nergie renouvelable partout. <i>(Exclamations prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez oubli\u00e9 que vous aviez fait partie des Verts\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Personne n'avait alors eu le courage de demander clairement quels \u00e9taient les besoins et les enjeux et comment nous pourrions y faire face.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> \u00c7a ne change rien, vous vous \u00eates tromp\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Nous avons eu ce courage en demandant notamment \u00e0 RTE, le r\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e0 l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, une fois l'accord de Paris ratifi\u00e9, donc une fois que des objectifs de neutralit\u00e9 carbone avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour 2050, de nous dire quels \u00e9taient les besoins et comment nous pourrions y faire face.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Girouette\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Ensuite, apr\u00e8s avoir examin\u00e9 la situation et fort de deux ans de travail scientifique et technique, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pu choisir entre les diff\u00e9rentes options propos\u00e9es. \u00catre un responsable politique, c'est cela, ce n'est pas parler dans le vide. C'est ce qu'attendent nos concitoyens.<br><br>Notre strat\u00e9gie nous permettra, premi\u00e8rement, d'atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050, deuxi\u00e8mement, de faire face aux besoins de la population. Si nous vous avions \u00e9cout\u00e9s, monsieur Sermier et mesdames et messieurs de l'opposition, nous n'aurions rien fait en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable. Car, en effet, sur cette question, nous avons perdu plusieurs d\u00e9cennies et c'est d'ailleurs pour cette raison que, si nous continuons d'adopter des postures comme vous le faites, la France conna\u00eetra des black-out dans dix ans. Or la strat\u00e9gie du black-out n'est pas celle du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ni du Gouvernement. Notre strat\u00e9gie consiste \u00e0 avoir une vision claire.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Madame la ministre, je vous remercie\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Celle-ci a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Belfort. Au moins nos concitoyens peuvent-ils compter sur une politique solide. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0David Habib s'exclame \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Chers coll\u00e8gues, par respect pour les membres de cet h\u00e9micycle, pour les nombreuses personnes pr\u00e9sentes aujourd'hui dans les tribunes et pour toutes celles et tous ceux qui suivent nos d\u00e9bats, je vous demande de poser vos questions et d'\u00e9couter les r\u00e9ponses dans le calme.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1862"}}}}