{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4800", "identifiant": {"numero": "4800", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Les hijabeuses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719272", "mandatRef": "PM722612"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LES HIJABEUSES <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>\u00ab\u00a0La loi n\u2019interdit pas que les Hijabeuses puissent jouer au football avec le voile islamique, donc elles peuvent le faire.\u00a0\u00bb<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Ah, l\u00e0, l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Selon vous, monsieur le Premier ministre, qui peut tenir des propos aussi inattendus car contraires \u00e0 nos principes les plus fondamentaux que sont la la\u00efcit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Selon vous, qui peut tenir des propos aussi irresponsables quand ils profitent aux communautaristes qui nous gangr\u00e8nent et \u00e0 l\u2019islamisme politique qui veut nous d\u00e9truire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Selon vous, qui peut tenir des propos qui consistent en une faute politique pour le renoncement dont ils t\u00e9moignent, mais plus encore en une faute morale pour les cons\u00e9quences qu'ils impliquent\u00a0?<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous donne un indice\u00a0: elle est dans votre Gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Depuis quatre jours, <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)\u2026</i><br><br><strong>Mme\u00a0Patricia Mirall\u00e8s.</strong> \u00c9coutez, quand elle parle\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026je vis une violence que seule la politique peut faire vivre. C'est une personne issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui vous le dit. Cette \u00e9ni\u00e8me attaque montre bien qu'il est n\u00e9cessaire de remettre l'\u00c9tat au milieu du village <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, le droit au milieu de nos discussions et la v\u00e9rit\u00e9 au c\u0153ur de nos \u00e9changes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Assumez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vous, la responsable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je ne suis pas pour le voile mais pour l'\u00c9tat de droit. Oui, dans le respect de notre Constitution, la loi garantit l'application du principe de la\u00efcit\u00e9 dans le sport. Oui, je crois en la libert\u00e9 de conscience de chaque individu.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Et alors\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Oui, le Gouvernement lutte contre toutes les formes de s\u00e9paratisme en \u00e9tant intransigeant face aux comportements radicaux.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Vous mentez et vous le savez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La loi confortant le respect des principes r\u00e9publicains est tr\u00e8s claire\u00a0: elle oblige les f\u00e9d\u00e9rations sportives \u00e0 signer des contrats d'engagement r\u00e9publicain. De cette mani\u00e8re, nous faisons concr\u00e8tement tout ce qu'il faut pour lutter contre toute forme de pros\u00e9lytisme et nous d\u00e9fendons partout les valeurs de la R\u00e9publique.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est faux\u00a0! Vous faites exactement l'inverse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>S'agissant de l'affaire que vous mentionnez, je n'ai ni rencontr\u00e9 ni m\u00eame prononc\u00e9 le nom du collectif que vous \u00e9voquez.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Une action devant le Conseil d'\u00c9tat est d'ailleurs en cours. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> En tant que membre du Gouvernement, il ne m'appartient pas de dire si je suis pour ou contre une action en justice\u00a0: il y va de la s\u00e9paration des pouvoirs, si ch\u00e8re \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Vous mentez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, je n'ai aucune le\u00e7on de f\u00e9minisme ou d'universalisme \u00e0 recevoir. Toute ma vie, je me suis battue pour m'\u00e9manciper.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Hors sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre et la majorit\u00e9, je me bats \u00e0 pr\u00e9sent pour que\u2026 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier. </strong>Vos propos ambigus ne peuvent cacher votre profond malaise et l\u2019hypocrisie de cette majorit\u00e9 ! Ils illustrent parfaitement ce \u00ab en m\u00eame temps \u00bb qui d\u00e9truit tout, qui renie tout car il ne choisit rien, n\u2019assume rien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous d\u00e9fendez une proposition de loi pour d\u00e9mocratiser le sport et vous refusez d\u2019interdire clairement le port de signes religieux lors des comp\u00e9titions organis\u00e9es par les f\u00e9d\u00e9rations. Quelle ironie et quelle incoh\u00e9rence lorsque l\u2019on sait que le voile enferme et rejette alors que le sport lib\u00e8re et f\u00e9d\u00e8re\u00a0!<br><br>En prolongement de la Charte olympique, l'amendement de notre groupe, d\u00e9fendu par Maxime Minot, permettait d\u2019interdire toute \u00ab\u00a0propagande politique, religieuse ou raciale\u00a0\u00bb dans le sport. Vous l\u2019avez rejet\u00e9 avec votre m\u00e9pris si coutumier. Que dites-vous \u00e0 ces femmes qui se battent pour briser le carcan o\u00f9 on les enferme\u00a0? Vous leur dites d\u2019abandonner\u00a0? Comme toujours, vous \u00eates des \u00ab\u00a0diseux\u00a0\u00bb et non des \u00ab\u00a0faiseux\u00a0\u00bb. Vous manquez de courage\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1857"}}}}