{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4848", "identifiant": {"numero": "4848", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mon espace sant\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267289", "mandatRef": "PM754301"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MON ESPACE SANT\u00c9 <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Door.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Monsieur le Premier ministre, je quitte moi aussi cette assembl\u00e9e apr\u00e8s vingt ans de mandat, en particulier au sein de la commission des affaires sociales. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I et LT.) </i>J'adresse tous mes v\u0153ux aux futurs candidats pour le mois de juin prochain.<br><br>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, vous r\u00e9activez le dossier m\u00e9dical partag\u00e9 (DMP) num\u00e9rique d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00ab\u00a0Mon espace sant\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l'\u00e9chec cinglant d'un DMP au co\u00fbt gigantesque et qui, en deux d\u00e9cennies, n'a pas atteint son objectif, celui d\u00e9fini par la loi de 2004 relative \u00e0 l'assurance maladie et que j'\u00e9valuais dans le rapport d'information n\u00b0\u00a0659 de 2007, remis au ministre de l'\u00e9poque et \u00e0 M.\u00a0Jean Castex qui alors dirigeait son cabinet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Pourquoi r\u00e9activer le DMP, en renouvelant les m\u00eames erreurs, la d\u00e9pense \u00e9tant \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2\u00a0milliards d'euros, avec les m\u00eames acteurs du num\u00e9rique\u00a0?<br><br>Ce qu'il faut, c'est un DMP num\u00e9rique simple, agile, s\u00e9curis\u00e9 \u2013\u00a0donc non piratable\u00a0\u2013, utilisant les technologies de 2022 et respectant le secret m\u00e9dical. Ce qu'il faut, c'est utiliser l'intelligence artificielle et les supports individuels mobiles. Ce qu'il faut, c'est aussi une nouvelle carte Vitale, \u00e9galement non piratable, pourvue d'une carte m\u00e9moire de grande capacit\u00e9, v\u00e9ritable trait d'union entre l'usager, les services de sant\u00e9 et l'assurance maladie, bref une carte capable d'absorber tous les documents m\u00e9dicaux. Or nous en sommes loin.<br><br>Ma question est donc la suivante\u00a0: pourquoi faire l'impasse sur ce qui peut \u00eatre op\u00e9rationnel alors que nous avons cru \u00e0 son d\u00e9marrage en 2004, il y a dix-huit ans\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Permettez-moi cette familiarit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: mon cher Jean-Pierre, nous avons chemin\u00e9 ensemble sur des bancs diff\u00e9rents pendant pr\u00e8s de dix ans\u00a0; nous nous sommes parfois oppos\u00e9s, parfois retrouv\u00e9s. En tout cas je vous reconnais une qualit\u00e9 pr\u00e9cieuse en votre qualit\u00e9 de parlementaire\u00a0: vous ne l\u00e2chez jamais rien. Et, je vous le dis du fond du c\u0153ur, vous me manquerez. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LR, Dem, Agir ens, UDI-I et LT.)</i> Vous avez \u00e9t\u00e9 une sentinelle vigilante et vous avez \u00e9t\u00e9 capable, dans vos rapports parlementaires, de mettre l'accent sur des probl\u00e8mes encore \u00e9mergents \u2013\u00a0l'histoire r\u00e9cente nous l'a montr\u00e9.<br><br>Comme il arrive, je ne partage pas vos r\u00e9ticences et vos craintes, ici concernant Mon espace sant\u00e9 \u2013\u00a0totalement diff\u00e9rent du DMP. Je comprends qu'on puisse se dire qu'on nous l'a d\u00e9j\u00e0 fait deux fois et qu'on nous le fait une troisi\u00e8me fois. Avez-vous donc ouvert Mon espace sant\u00e9 sur votre t\u00e9l\u00e9phone\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Non, il n'a pas le t\u00e9l\u00e9phone\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Vous avez re\u00e7u un courrier de l'assurance maladie vous informant que votre espace sant\u00e9 allait \u00eatre ouvert. L'avez-vous ouvert\u00a0? Si ce n'est pas le cas, je vous propose de rester avec vous apr\u00e8s les questions au Gouvernement <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quelle ouverture d'esprit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026et vous verrez que cela prend vingt secondes et que cela n'a rien \u00e0 voir avec ce que vous craignez mais tout \u00e0 voir avec ce que vous appelez de vos v\u0153ux.<br><br>Je prends, avec mon t\u00e9l\u00e9phone, une photo d'une ordonnance, d'une facture, d'un courrier de m\u00e9decin \u2013\u00a0et hop, ils sont int\u00e9gr\u00e9s dans mon espace sant\u00e9. Je souhaite envoyer un message \u00e0 mon m\u00e9decin afin de m'assurer qu'il a bien lu les r\u00e9sultats de mes analyses et je ne veux pas l'emb\u00eater au t\u00e9l\u00e9phone\u00a0: une messagerie s\u00e9curis\u00e9e est pr\u00e9vue \u00e0 cet effet dans l'application. Demain, je pourrai prendre mes rendez-vous avec mon m\u00e9decin qui pourra se coordonner avec les infirmiers et les pharmaciens.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>L'application sera effective dans quelques semaines. Tous les Fran\u00e7ais disposeront ainsi de Mon espace sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Quel bonheur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>C'est un moyen, en cas de maladie chronique, de b\u00e9n\u00e9ficier d'un meilleur suivi et donc d'\u00e9viter des pertes de donn\u00e9es. Imaginez que votre bon vieux carnet de sant\u00e9, celui que nous avons tous dans un tiroir, soit mis \u00e0 jour \u00e0 chaque fois que cela est n\u00e9cessaire. Vous ne vous poserez plus la question de savoir si vous \u00eates vaccin\u00e9, si vous avez pris vos m\u00e9dicaments\u2026 C'est un gain de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire pour les patients, et il est tr\u00e8s attendu par les professionnels de sant\u00e9.<br><br>Je vous souhaite bon vent, monsieur Door. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Door.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Door. </strong>Les m\u00eames causes produisant les m\u00eames effets, ne prenez surtout pas le risque de reproduire les m\u00eames erreurs qu'en 2004. La folie, c'est de faire toujours la m\u00eame chose et de s'attendre \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}