{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4789", "identifiant": {"numero": "4789", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "formation professionnelle et apprentissage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique en mati\u00e8re d'apprentissage"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722094", "mandatRef": "PM723470"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN MATI\u00c8RE D'APPRENTISSAGE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Hennion.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Hennion. </strong>Madame la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, 718\u00a0000\u00a0jeunes ont d\u00e9croch\u00e9 un contrat d'apprentissage en 2021\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>C'est mieux que l'Allemagne, qui fait pourtant figure de mod\u00e8le en la mati\u00e8re. Ce chiffre s'ajoute \u00e0 celui de 2020, ann\u00e9e au cours de laquelle l'apprentissage avait connu une belle r\u00e9ussite et une pouss\u00e9e record.<br><br>En tr\u00e8s peu de temps, l'apprentissage est ainsi devenu une voie pl\u00e9biscit\u00e9e en France, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait d\u00e9valoris\u00e9 depuis des ann\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Hennion. </strong>Cette transformation s'est op\u00e9r\u00e9e gr\u00e2ce aux r\u00e9formes et aux initiatives men\u00e9es par le Gouvernement, qui a su mettre en lumi\u00e8re toute la valeur que repr\u00e9sente l'apprentissage pour les jeunes et notre \u00e9conomie. Mais c'est aussi gr\u00e2ce aux chefs d\u2019entreprise, qui se sont empar\u00e9s de cet outil et qui s'impliquent de plus en plus dans leur r\u00f4le de formation, ce dont nous devons les remercier.<br><br>Cette strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 payante\u00a0: le taux de ch\u00f4mage des jeunes est au plus bas depuis 2008, et de plus en plus de secteurs font d\u00e9sormais appel \u00e0 des apprentis. L'incidence positive de l'apprentissage se ressentira donc \u00e9galement dans la dur\u00e9e, car il permet aux entreprises de trouver et de former les talents n\u00e9cessaires \u00e0 leur activit\u00e9.<br><br>Face \u00e0 cette dynamique exceptionnelle, une question se pose\u00a0: comment p\u00e9renniser l'engouement autour de l'apprentissage pour continuer \u00e0 former les jeunes et \u00e0 soutenir encore davantage leur insertion dans la vie professionnelle\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>Je connais votre engagement en faveur de l'insertion professionnelle des jeunes, notamment des jeunes femmes, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> On se passe vraiment les plats\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Je vous remercie de mettre en lumi\u00e8re une voie qui nous tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur\u00a0: l'apprentissage. Comme vous l'avez rappel\u00e9, celui-ci a atteint des r\u00e9sultats historiques en 2021\u00a0: 718\u00a0000\u00a0contrats ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s, soit plus du double par rapport \u00e0 2017. Cette croissance profite \u00e0 tous les secteurs d'activit\u00e9, \u00e0 tous les niveaux de dipl\u00f4me, \u00e0 toutes les tailles d'entreprise et \u00e0 tous les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Tout va bien, en somme\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre. </i>Au niveau du baccalaur\u00e9at et en de\u00e7\u00e0, le nombre de nouveaux apprentis a augment\u00e9 de plus de 20\u00a0% en 2021, en nette acc\u00e9l\u00e9ration par rapport \u00e0 2020. Les tr\u00e8s petites entreprises (TPE) et les petites et moyennes entreprises (PME) continuent \u00e0 accueillir tr\u00e8s majoritairement les apprentis. En outre, la croissance de l'apprentissage s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e dans le b\u00e2timent et les travaux publics (BTP) et dans l'industrie, deux secteurs o\u00f9 le recrutement est en tension\u00a0: c'est une bonne nouvelle.<br><br>Nous pouvons tous nous r\u00e9jouir de ces bons r\u00e9sultats, qui prouvent que la r\u00e9forme engag\u00e9e en 2018 porte ses fruits, et que l'apprentissage est enfin reconnu comme une voie d'excellence et un tremplin vers l'emploi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Ce sont autant de jeunes qui ont pu acc\u00e9der au march\u00e9 du travail.<br><br>J'invite toutes les entreprises, notamment celles qui peinent \u00e0 recruter, \u00e0 continuer \u00e0 se saisir de l'apprentissage pour pr\u00e9parer les comp\u00e9tences de demain. Nous sommes convaincus qu'il faut maintenir cette dynamique historique de l'apprentissage au profit des jeunes et des entreprises. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Benoit Potterie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est vraiment historique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1658"}}}}