{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4829", "identifiant": {"numero": "4829", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique environnementale du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720846", "mandatRef": "PM723094"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE ENVIRONNEMENTALE DU GOUVERNEMENT <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bastien Lachaud.<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Emmanuel Macron s'est autoproclam\u00e9 \u00ab\u00a0champion de la Terre\u00a0\u00bb. On aimerait en rire, mais la catastrophe est l\u00e0. Le bilan \u00e9cologique du quinquennat est un d\u00e9sastre.<br><br>Vous avez convoqu\u00e9 la Convention citoyenne pour le climat, mais vous avez pi\u00e9tin\u00e9 les propositions des citoyens\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Cyrille Isaac-Sibille.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>\u2026et vous avez trait\u00e9 les d\u00e9fenseurs du climat comme des criminels\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Vous avez promis de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, mais vous \u00eates aux ordres des lobbys meurtriers de l'agrobusiness et de la chasse. Vous d\u00e9veloppez les fermes usines et la souffrance des animaux, et vous d\u00e9versez des milliards d'euros dans les industries polluantes.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bastien Lachaud. </strong>Vous avez promis la fin du glyphosate mais vous ne l'avez pas fait, et vous avez autoris\u00e9 les n\u00e9onicotino\u00efdes qui d\u00e9ciment les abeilles.<br><br>Vous vous pr\u00e9tendez le garant de l'accord de Paris, mais vous ne tenez m\u00eame pas les engagements de la France et vous augmentez le volume de CO2 \u00e9mis chaque ann\u00e9e.<br><br>Vous parlez de relocalisation de la production et d'autonomie alimentaire, mais vous signez tous les trait\u00e9s de libre-\u00e9change antisociaux et climaticides\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Vous avez promis de r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire, mais vous voulez mettre partout des EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u2013, sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique et alors que vous \u00eates incapables d'en faire fonctionner un seul\u00a0!<br><br>Le d\u00e9r\u00e8glement du climat n'est pas enray\u00e9, et votre politique irresponsable l'aggrave et l'acc\u00e9l\u00e8re. Et, comme toujours, les pauvres sont les premi\u00e8res victimes de votre politique, les premiers expos\u00e9s \u00e0 la pollution, \u00e0 la malbouffe, aux passoires thermiques, aux canicules, aux inondations et aux pand\u00e9mies. Au lieu d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 pour faire face au changement climatique, vous d\u00e9truisez les m\u00e9canismes de solidarit\u00e9. Heureusement, ce quinquennat s'ach\u00e8ve\u00a0! La justice vous a condamn\u00e9s pour inaction climatique, bient\u00f4t le peuple vous jugera\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Il faut planifier la transition \u00e9cologique, organiser la relocalisation des activit\u00e9s, enclencher la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique, d\u00e9ployer une politique de grands travaux \u00e9cologiques et sociaux dans les domaines des transports, de l'eau, du logement et de l'alimentation. L'\u00e9cologie populaire, voil\u00e0 ce que nous ferons\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Monsieur Lachaud, tout ce qui est excessif est insignifiant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vive le charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>On ne peut pas gouverner avec des slogans. Voil\u00e0 la diff\u00e9rence entre vous et nous\u00a0! Vous dites des choses fausses\u00a0: les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre baissent en France, et nous avons, depuis le d\u00e9but du quinquennat, multipli\u00e9 par deux le rythme de cette diminution. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Nous devons encore doubler cet effort\u00a0! Pour y parvenir, nous d\u00e9ployons des politiques simples\u00a0: nous aidons les plus pr\u00e9caires <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>, car ce sont eux qui souffrent le plus des factures d'\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz trop \u00e9lev\u00e9es\u00a0; nous les aidons avec MaPrimeR\u00e9nov', avec le d\u00e9veloppement des transports en commun et\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce sont les r\u00e9gions qui le font\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026avec le dispositif cibl\u00e9 sur le changement de v\u00e9hicule, pour qu'ils continuent \u00e0 vivre et \u00e0 se d\u00e9placer. Ce sont \u00e9galement eux que nous aidons quand nous \u00e9laborons des politiques de maintien de la biodiversit\u00e9\u00a0: il n'y aura jamais eu autant d'aires prot\u00e9g\u00e9es que depuis notre arriv\u00e9e au pouvoir.<br><br>Nous avons redonn\u00e9 des moyens au minist\u00e8re dont j'ai la charge.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et les n\u00e9onicotino\u00efdes\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>Nous allons en finir avec les n\u00e9onicotino\u00efdes, mais pas gr\u00e2ce \u00e0 vous. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Nous avons adopt\u00e9 une loi sur les mobilit\u00e9s, une loi sur le climat et la r\u00e9silience, une loi sur l'\u00e9conomie circulaire\u00a0: j'aimerais, monsieur Lachaud, que vous nous aidiez \u00e0 les mettre en \u0153uvre\u00a0! Il est facile de parler, mais il est plus difficile d'aller sur le terrain pour nous aider \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables. Je ne vous vois pas beaucoup r\u00e9pondre aux oppositions qui se manifestent partout \u00e0 propos des \u00e9nergies renouvelables, ni participer au d\u00e9ploiement des zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE), qui vont s'attaquer \u00e0 la pollution de l'air qui tue 40\u00a0000\u00a0personnes par an. O\u00f9 \u00eates-vous pour agir en faveur de l'objectif d'aucune artificialisation nette des sols\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y en a qui parlent et il y en a qui font, voil\u00e0 toute la diff\u00e9rence\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}