{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4824", "identifiant": {"numero": "4824", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "personnes handicap\u00e9es", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fauteils roulants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1198", "mandatRef": "PM722532"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FAUTEUILS ROULANTS <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Dumont.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es, vous \u00e9crivez et vous clamez partout que l'am\u00e9lioration des aides techniques est votre priorit\u00e9 pour favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie des personnes en situation de handicap. Pouvez-vous expliquer aux 650\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais en fauteuil roulant comment vous comptez atteindre cet objectif alors que vous imposez un d\u00e9lai de cinq ans avant tout changement de fauteuil et que la prise en charge pr\u00e9vue par le Gouvernement ne permet pas un v\u00e9ritable choix en fonction de la pathologie, des besoins et du mode de vie de la personne\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> Ce n'est pas bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Dumont. </strong>Vous le savez bien\u00a0! Les associations et les revendeurs de fauteuils roulants sont m\u00e9contents et inquiets\u00a0: m\u00e9contents, car la concertation dont vous vous targuez n'est qu'une fa\u00e7ade, leurs propositions n'\u00e9tant pas prises en compte\u00a0; tr\u00e8s inquiets car, \u00e0 un mois de la publication d'un nouveau d\u00e9cret, ils ne connaissent toujours pas les arbitrages retenus.<br><br>Un fauteuil roulant doit s'adapter \u00e0 la personne qui l'occupe et non l'inverse\u00a0! La pathologie, le poids, l'\u00e2ge et le milieu de vie peuvent \u00e9voluer\u00a0: le fauteuil doit \u00e9voluer en cons\u00e9quence. Il ne saurait \u00eatre question, sous couvert d'un reste \u00e0 charge z\u00e9ro, de diminuer le niveau de prise en charge et d'adaptabilit\u00e9. Un produit g\u00e9n\u00e9rique ne r\u00e9pondrait que tr\u00e8s partiellement aux besoins r\u00e9els des personnes concern\u00e9es.<br><br>Enfin, il n'est pas honn\u00eate de pr\u00e9tendre que les personnes handicap\u00e9es pourront toujours changer de fauteuil ou disposer d'un fauteuil manuel et d'un fauteuil \u00e9lectrique. En effet, le changement n'est envisag\u00e9 que \u00ab\u00a0si le besoin est identifi\u00e9 et objectiv\u00e9 par l'\u00e9quipe m\u00e9dicale\u00a0\u00bb. Tant de flou ou d'impr\u00e9cision inqui\u00e8te\u00a0! Un fauteuil est le prolongement du corps d'une personne, qui doit pouvoir lui faire une confiance absolue. Le respect de la dignit\u00e9 des personnes concern\u00e9es impose donc qu'on leur permette d'acc\u00e9der \u00e0 l'aide technique de leur choix, adapt\u00e9e \u00e0 leurs besoins et sans reste \u00e0 charge. Elles attendent des engagements clairs et pr\u00e9cis de votre part, madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>L'objectif de notre r\u00e9forme, attendue depuis vingt ans par les personnes handicap\u00e9es, est pr\u00e9cis\u00e9ment de leur permettre de b\u00e9n\u00e9ficier de fauteuils roulants de qualit\u00e9, avec un reste \u00e0 charge z\u00e9ro et dans des d\u00e9lais r\u00e9duits. Le Gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre cette r\u00e9forme et y travaille avec les associations, notamment APF France handicap \u2013\u00a0nous rencontrons ses repr\u00e9sentants toutes les semaines\u00a0\u2013, et avec les administrations. Pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps, l'\u00c9tat a rouvert la liste des aides techniques rembours\u00e9es, obsol\u00e8te depuis vingt ans. Nous avons la volont\u00e9 de simplifier et d'acc\u00e9l\u00e9rer l'acc\u00e8s \u00e0 des fauteuils roulants de qualit\u00e9, ce qui passe par le renforcement des exigences dans le parcours de soins et dans les prescriptions et par le d\u00e9veloppement d'essais syst\u00e9matiques en conditions de vie r\u00e9elles. Les \u00e9quipes locales d'accompagnement sur les aides techniques que nous avons d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 cette fin ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es par les associations, avec lesquelles nous travaillons \u00e9troitement, ainsi qu'avec les fabricants et les administrations.<br><br>Le renouvellement anticip\u00e9 du fauteuil sera \u00e9videmment possible en fonction de son \u00e9tat d'usure et de l'\u00e9volution de la pathologie. Le remboursement de plusieurs fauteuils restera \u00e9galement possible si le besoin est identifi\u00e9. Les personnes qui continuent \u00e0 avoir un usage de leur fauteuil n'auront pas \u00e0 le restituer en cas de nouvelle acquisition. Parce que ces personnes sont aussi des citoyens, nous souhaitons favoriser le mod\u00e8le de l'\u00e9conomie circulaire et d\u00e9velopper le reconditionnement pour le r\u00e9emploi des aides techniques non utilis\u00e9es. S'il n'est pas question de rechercher des \u00e9conomies pour l'assurance maladie, nous visons toutefois un niveau de prix raisonnable, permettant \u00e0 la fois de pr\u00e9server les marges des fabricants, car il y a des emplois \u00e0 la cl\u00e9, et de garantir l'innovation, en mettant fin aux rentes de situation dont b\u00e9n\u00e9ficient depuis trop longtemps certains professionnels, qui vendent leurs fauteuils roulants \u00e0 des prix exorbitants. Tel est le sens de la r\u00e9forme que nous menons, une r\u00e9forme que nous sommes le premier gouvernement \u00e0 avoir entam\u00e9e depuis trente ans\u00a0! (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1873"}}}}