{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4678", "identifiant": {"numero": "4678", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Depuis de longs mois, notre pays conna\u00eet une hausse exponentielle des prix de l'\u00e9nergie. La forte augmentation des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 en particulier ne manque pas d'inqui\u00e9ter. Selon le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, elle devrait atteindre 38 \u00e0 40\u00a0%. Le Gouvernement a annonc\u00e9 qu'il la contiendrait \u00e0 4\u00a0% pour les particuliers en 2022. Nous esp\u00e9rons que cet engagement sera tenu jusqu'au bout, afin de pr\u00e9server le pouvoir d'achat des m\u00e9nages, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9 par la hausse des prix du carburant.<br><br>N\u00e9anmoins, la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 frappe \u00e9galement de plein fouet les clients des fournisseurs alternatifs, nombre d'entreprises et les industries \u00e9lectro-intensives. Plusieurs productions sont en sursis. C'est tout un pan de l'\u00e9conomie du pays qui souffre.<br><br>Il est de la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics de r\u00e9pondre \u00e0 cette crise. C'est complexe, je vous l'accorde \u2013\u00a0vous connaissez mon engagement de longue date en ce domaine. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i> La repr\u00e9sentation nationale y prend toute sa part. Le 7\u00a0d\u00e9cembre dernier, Anthony Cellier et moi pr\u00e9sentions une communication sur la hausse des prix de l'\u00e9nergie et plusieurs recommandations pour y faire face. Il revient d\u00e9sormais au Gouvernement d'apporter des solutions efficaces et p\u00e9rennes.<br><br>Le Gouvernement envisage notamment de relever le plafond du volume d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qu'EDF vend \u00e0 ses concurrents. Vous le savez, une telle mesure a des effets pervers et risque de se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteuse et peu efficace.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>En effet, cela revient \u00e0 faire porter le poids des mesures \u00e0 EDF seule, qui, de plus, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 la rescousse quand ses concurrents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faillants. <i>(M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger applaudit.)</i><br><br>D'autres solutions sont possibles. Je pense notamment au levier fiscal \u2013\u00a0s'agissant en particulier des recettes de la TVA et du budget des charges de service public affect\u00e9 au soutien des \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u2013, qui n'est pas utilis\u00e9. (Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault applaudit.)</i> Des mesures cibl\u00e9es sont n\u00e9cessaires, car tous les acteurs ne subissent pas les m\u00eames cons\u00e9quences. Monsieur le Premier ministre, quelles mesures pr\u00e9cises envisagez-vous de prendre pour sortir durablement de cette crise\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe GDR. \u2013\u00a0Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Notre objectif, que vous partagez, est de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et les entreprises des hausses des prix de l'\u00e9nergie, qui sont beaucoup plus importantes que pr\u00e9vu. Nous avons d\u00e9j\u00e0 pris certaines mesures, que je ne d\u00e9taillerai pas \u2013\u00a0le bouclier tarifaire, la hausse du ch\u00e8que \u00e9nergie et une baisse de la fiscalit\u00e9, qui s'appliquera le 1er\u00a0f\u00e9vrier. Je confirme que nous limiterons toute l'ann\u00e9e \u00e0 4\u00a0% la hausse des tarifs r\u00e9glement\u00e9s, notre intention \u00e9tant \u00e9videmment d'\u00e9viter tout effet rebond par la suite <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR)</i>, car il ferait payer la note aux Fran\u00e7ais l'ann\u00e9e prochaine. Le Premier ministre, Bruno Le\u00a0Maire, Agn\u00e8s Pannier-Runacher et moi y travaillons.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Il y a urgence\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Nous \u0153uvrons \u00e9galement pour trouver des solutions pour les industriels. Vous l'avez dit, il existe des situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, selon la taille des entreprises, comme parmi les entreprises \u00e9lectro-intensives. Certaines b\u00e9n\u00e9ficient de l'acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique (ARENH), ce qui n'est pas le cas des autres entreprises europ\u00e9ennes\u00a0;\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous avez cr\u00e9\u00e9 la p\u00e9nurie d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026certaines ont des contrats de long terme, de type Exeltium, et sont prot\u00e9g\u00e9es. Pour les autres, nous cherchons la meilleure solution. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 plusieurs pistes, qui sont \u00e0 l'\u00e9tude, pour aboutir le plus rapidement possible. Nous travaillons \u00e9galement avec la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE).<br><br>Vous pouvez \u00eatre certaine que nous faisons tout pour que notre \u00e9conomie n'ait pas \u00e0 subir les cons\u00e9quences des hausses tarifaires. Nous savons que leurs effets peuvent \u00e9galement affecter EDF, mais nous devons tout mettre dans la balance pour trouver le meilleur \u00e9quilibre.<br><br>Enfin, s'agissant plus particuli\u00e8rement des entreprises \u00e9lectro-intensives, nous avons missionn\u00e9 Philippe Darmayan pour travailler \u00e0 des solutions de contractualisation \u00e0 long terme. Comme vous l'avez dit, le sujet est complexe, mais nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais et nous vous apporterons des solutions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "518"}}}}