{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4746", "identifiant": {"numero": "4746", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Esmasus pour tous"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719918", "mandatRef": "PM733721"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ERASMUS POUR TOUS <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Lain\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Lain\u00e9. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. Je souhaite y associer ma coll\u00e8gue Marguerite Deprez-Audebert, qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ce sujet depuis cinq ans.<br><br>Cette ann\u00e9e, nous c\u00e9l\u00e9brons non seulement l'ann\u00e9e europ\u00e9enne de la jeunesse, mais aussi le trente-cinqui\u00e8me anniversaire du programme Erasmus. Ce projet phare de l'Union est une formidable r\u00e9ussite europ\u00e9enne. Depuis son lancement en 1987, 12\u00a0millions de participants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une mobilit\u00e9 pour acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences, apprendre des langues et voyager.<br><br>C'est une avanc\u00e9e majeure qui renforce l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, le multilinguisme et les \u00e9changes interculturels. Erasmus est une v\u00e9ritable fabrique du sentiment d'appartenance \u00e0 l'Europe, notion qui occupe une place centrale parmi les priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>Cette pr\u00e9sidence ainsi que le trente-cinqui\u00e8me anniversaire d'Erasmus doivent nous encourager \u00e0 aller plus loin. Jeudi dernier, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre ambition d'un \u00ab\u00a0Erasmus pour tous\u00a0\u00bb, qui se veut plus inclusif.<br><br>\u00c0 ce titre, quelles initiatives allez-vous prendre au niveau du Conseil pour rendre plus inclusif ce programme, en particulier en ce qui concerne les in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques\u00a0? Cette ambition doit se construire aussi dans nos territoires\u00a0: il faut que, au-del\u00e0 des universit\u00e9s et des grandes villes, tous les jeunes \u2013\u00a0\u00e9l\u00e8ves du secondaire, apprentis en formation professionnelle, jeunes des zones rurales\u00a0\u2013 connaissent ce programme.<br><br>Par ailleurs, comment comptez-vous am\u00e9liorer la coop\u00e9ration avec les acad\u00e9mies pour multiplier les manifestations autour d'Erasmus dans l'ensemble des \u00e9coles du territoire\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Le programme Erasmus est embl\u00e9matique de l'action de l'Union europ\u00e9enne. C'est son programme le plus populaire et, en effet, nous f\u00eatons cette ann\u00e9e son trente-cinqui\u00e8me anniversaire. Cet anniversaire est d'autant plus beau, d'ailleurs, que nous accomplissons en ce moment m\u00eame, nous, les Europ\u00e9ens, le fameux doublement d'Erasmus que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait souhait\u00e9, lors de son discours de la Sorbonne, en 2017. Il survient dans un contexte tr\u00e8s favorable, qui voit Erasmus dot\u00e9 de 28\u00a0milliards d'euros.<br><br>Erasmus est souvent assimil\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, mais il est vrai qu'il doit concerner l'enseignement scolaire dans toute sa diversit\u00e9, y compris sociale. Nous devons \u00eatre volontaristes en la mati\u00e8re. C'est pourquoi nous avons commenc\u00e9 par l'ouvrir aux lyc\u00e9ens professionnels \u2013\u00a09\u00a0000 en ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9.<br><br>Nous allons poursuivre en ce sens avec les lyc\u00e9ens des fili\u00e8res g\u00e9n\u00e9rales et technologiques. D\u00e9sormais, nous consacrerons 15\u00a0% du budget d'Erasmus \u00e0 l'enseignement scolaire, c'est-\u00e0-dire aux coll\u00e9giens et aux lyc\u00e9ens, mais aussi aux professeurs et au personnel qui les accompagnent. Concr\u00e8tement, cela signifie une mobilit\u00e9 accrue pour tous les milieux sociaux, en mettant l'accent sur les lyc\u00e9ens ruraux, sur ceux des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s ou encore sur les lyc\u00e9ens en situation de handicap, afin d'avoir une vision compl\u00e8te du b\u00e9n\u00e9fice que nos jeunes peuvent tirer d'Erasmus.<br><br>Il faut ajouter \u00e0 cela notre action volontariste concernant le couplage d'\u00e9tablissements fran\u00e7ais avec des \u00e9tablissements europ\u00e9ens, avec pour objectif de syst\u00e9matiser cette pratique\u00a0; des campus franco-allemands, franco-italiens et franco-espagnols ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voir le jour, y compris dans l'enseignement professionnel. Il y a donc une v\u00e9ritable dynamique. Cette dynamique enclench\u00e9e en France, nous voulons l'\u00e9tendre en Europe dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne. C'est ce que je dirai d\u00e8s demain \u00e0 Strasbourg. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1085"}}}}