{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4752", "identifiant": {"numero": "4752", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9levage", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Crise de l'\u00e9levage porcin en Bretagne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719218", "mandatRef": "PM722596"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE DE L'\u00c9LEVAGE PORCIN EN BRETAGNE <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville. </strong>J'associe \u00e0 ma question mes coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s bretons de la majorit\u00e9, notamment Mme\u00a0Melchior et MM.\u00a0Bothorel, Kerlogot, Le\u00a0Gac, Joncour, ainsi que le pr\u00e9sident Ferrand. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Les \u00e9leveurs de porcs, particuli\u00e8rement en Bretagne, se trouvent dans des situations intenables\u00a0: \u00e0 la flamb\u00e9e des charges et des prix de l'alimentation, qui ont augment\u00e9 de 30\u00a0% en un an, s'ajoute une baisse du prix pay\u00e9 au producteur et un engorgement du march\u00e9 europ\u00e9en. Une majorit\u00e9 des exploitations perd d\u00e9sormais, chaque mois, des milliers d'euros. Pr\u00e8s d'un \u00e9leveur sur trois pourrait mettre la cl\u00e9 sous la porte d'ici un an.<br><br>Cette crise, mes chers coll\u00e8gues, vient de loin. Elle porte aussi le nom de ceux qui tentent d'organiser l'\u00e9chec des lois pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dites EGALIM. Elle porte le nom de ceux qui pr\u00e9f\u00e9reraient le retour \u00e0 la loi de modernisation de l'\u00e9conomie dite LME de 2008, sous Sarkozy, qui, je le rappelle, a d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 le secteur de l'alimentation <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur quelques bancs du groupe LR) </i>et a fait des agriculteurs la variable d'ajustement de la guerre des prix. La conjugaison de tous ces \u00e9l\u00e9ments place les \u00e9leveurs dans une situation financi\u00e8re insoutenable, ce qui risque d'ailleurs d'entra\u00eener la faillite de toute la fili\u00e8re. Derri\u00e8re ce constat, il y a des femmes et des hommes qui se l\u00e8vent t\u00f4t, qui ont le go\u00fbt du travail bien fait, qui nous nourrissent. Il y a des \u00e9leveurs \u00e0 quelques mois de la retraite, qui voient leur r\u00eave de transmission remis en cause. Il y a des jeunes, qui voient leurs projets d'installation paralys\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, vous \u00eates r\u00e9cemment venu visiter un \u00e9levage dans le Morbihan et dans les C\u00f4tes-d'Armor. Vous \u00e9laborez, depuis une semaine, des solutions \u00e0 la crise, avec l'ensemble de la profession et avec les syndicats \u2013\u00a0je salue notamment les f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9partementales des syndicats d'exploitants agricoles (FDSEA), les Jeunes agriculteurs et la chambre d'agriculture\u00a0\u2013, pour ne laisser aucun \u00e9leveur dans l'impasse. Votre \u00e9coute et votre travail se sont concr\u00e9tis\u00e9s par la pr\u00e9sentation, hier, d'un plan de 270\u00a0millions d'euros <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la saison des investitures chez En\u00a0Marche\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville. </strong>\u2026comprenant des aides d'urgence, mais surtout des mesures permettant une application stricte des lois EGALIM. Celles-ci \u00e9taient un engagement fort du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron ainsi que le seul moyen de garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire et de faire en sorte que les agriculteurs soient pay\u00e9s au juste prix\u00a0: c'est la m\u00e8re des batailles, sortir de la loi du plus fort, de la loi du prix le plus bas. Monsieur le ministre, nous comptons sur vous pour d\u00e9tailler le plan d'urgence <i>(M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme s'exclame)</i> et pour r\u00e9affirmer votre ambition pour la fili\u00e8re porcine fran\u00e7aise. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier applaudit \u00e9galement.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Vous avez raison, il y a aujourd'hui une crise in\u00e9dite dans le secteur porcin. Face \u00e0 elle, un plan d'urgence et, surtout, une mobilisation de tous sont n\u00e9cessaires. Figurez-vous qu'en raison d'une augmentation des charges et d'un cours du porc structurellement bas et qui ne cesse de d\u00e9cro\u00eetre, si rien n'est fait, pas moins de 30\u00a0% de nos \u00e9leveurs sont susceptibles de cesser leur activit\u00e9 dans les douze \u00e0 dix-huit prochains mois. <i>(M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme s'exclame.)</i><br><br>Alors oui, il faut un plan d'urgence. \u00c0 la demande du Premier ministre, j'ai annonc\u00e9 hier un plan d'envergure de pr\u00e8s de 270\u00a0millions d'euros, pour venir \u00e9pauler les jeunes agriculteurs, les \u00e9leveurs des territoires, dont la p\u00e9rennit\u00e9 de l'activit\u00e9 est aujourd'hui menac\u00e9e, ainsi que toutes celles et tous ceux qui en subissent ces cons\u00e9quences. Mais il faut, au-del\u00e0 de ce plan d'urgence, une mobilisation de tous, un appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 et que chacun assume ses responsabilit\u00e9s. La loi EGALIM\u00a02 doit \u00eatre appliqu\u00e9e par tous\u00a0: le Gouvernement sera intransigeant et ne montrera absolument aucune tol\u00e9rance envers toutes celles et tous ceux qui n'appliquent pas cette loi. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>J'ai entendu dire ici que la loi EGALIM\u00a02 ne marchera pas. Cette loi a \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9e il y a trois mois. Cette loi vient r\u00e9parer ce que vous avez fait en 2008. Certains ici d\u00e9plorent les cons\u00e9quences des causes qu'ils ch\u00e9rissent. C'est cela, la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! Donc oui, nous nous battrons pour que cette loi EGALIM\u00a02 soit appliqu\u00e9e et que tout le monde assume ses responsabilit\u00e9s.<br><br>\u00c0 mon tour, je voudrais saluer le soutien de nombreux parlementaires de la majorit\u00e9\u00a0: vous, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais aussi les d\u00e9put\u00e9s Bothorel, Kerlogot, Le Gac, Melchior et Joncour, vous \u00eates tous mobilis\u00e9s pour faire face \u00e0 la crise du porc. Il y va de la souverainet\u00e9 de nos \u00e9levages, de nos territoires et de notre souverainet\u00e9 agroalimentaire. Nous ne l\u00e2cherons rien\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1346"}}}}