{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4814", "identifiant": {"numero": "4814", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Subventions europ\u00e9ennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719060", "mandatRef": "PM722546"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUBVENTIONS EUROP\u00c9ENNES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Jerretie.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Jerretie. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme Jacqueline Gourault, ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, que je ne puis m'emp\u00eacher de f\u00e9liciter chaleureusement, au nom du groupe Mouvement d\u00e9mocrate (MODEM) et d\u00e9mocrates apparent\u00e9s, pour les fonctions nouvelles qui l'attendent. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quel parcours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Jerretie. </strong>Les territoires font battre le c\u0153ur de notre pays, gr\u00e2ce \u00e0 l'action combin\u00e9e de tous les acteurs, collectivit\u00e9s et associations, entre autres, qui, par leur vivacit\u00e9, rendent notre pays dynamique. C'est souvent gr\u00e2ce \u00e0 l'aide des fonds europ\u00e9ens qu'elles font aboutir leurs projets, vitaux pour les territoires. La France a ainsi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'environ 30\u00a0milliards d'euros sur la derni\u00e8re p\u00e9riode de programmation.<br><br>N\u00e9anmoins, l'utilisation des fonds europ\u00e9ens rencontre des nombreuses difficult\u00e9s. Des millions d'euros ne sont finalement pas utilis\u00e9s et sont restitu\u00e9s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. C'est le cas par exemple, pour les fonds visant \u00e0 garantir la gestion durable des ressources naturelles et la mise en \u0153uvre de mesures en faveur du climat, domaine d'action relevant d'une urgence absolue, comme nous le savons tous. Les porteurs de projets, qui sont souvent de petites structures, associations ou collectivit\u00e9s rurales, ne disposent pas toujours des moyens humains ou financiers pour faire face \u00e0 cette lourdeur administrative tant fran\u00e7aise qu'europ\u00e9enne.<br><br>Par exemple, l'Association des maires de France (AMF) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que, sur la derni\u00e8re p\u00e9riode de programmation, pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0projets auraient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s en raison de la complexit\u00e9 administrative et du d\u00e9lai de paiement europ\u00e9en ing\u00e9rable. Pour les structures associatives, la longueur des d\u00e9lais entre le d\u00e9p\u00f4t d'un dossier et le paiement de l'aide fait redouter aux structures de ne plus pouvoir payer les salaires, voire de devoir mettre la clef sous la porte faute de tr\u00e9sorerie, comme le d\u00e9noncent les conservatoires d'espace naturel.<br><br>La question, \u00e0 laquelle je veux associer ma coll\u00e8gue Fr\u00e9d\u00e9rique Tuffnell, est simple et vitale pour les territoires comme pour les collectivit\u00e9s et les associations\u00a0: que peut-on faire pour apporter une assistance appropri\u00e9e \u00e0 ces derni\u00e8res dans l'\u00e9laboration des projets, le montage des dossiers, et surtout une indispensable avance de tr\u00e9sorerie pour faire face aux d\u00e9lais de paiement\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Comme vous l'avez soulign\u00e9, la mobilisation des fonds europ\u00e9ens au soutien des projets de d\u00e9veloppement est absolument essentielle. D\u00e8s 2020, lors du comit\u00e9 \u00c9tat-r\u00e9gions, j'ai annonc\u00e9 avec Renaud Muselier, alors pr\u00e9sident de R\u00e9gions de France, le lancement d'un chantier de simplification de gestion de ces fonds, qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 porter ses fruits aussi bien au niveau europ\u00e9en qu'au niveau local. Par exemple, au titre de la programmation 2021-2027, qui vient de commencer, le nombre de programmes a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 quasiment par deux. Un travail important a donc \u00e9t\u00e9 conduit pour all\u00e9ger le processus de certification.<br><br>S'agissant de l'accompagnement des porteurs de projets, plusieurs outils sont bien \u00e9videmment propos\u00e9s, en premier lieu par les autorit\u00e9s de gestion, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9gions pour l'essentiel des fonds. J'ai d\u00e9cid\u00e9 avec l'Agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires (ANCT) un programme d\u00e9di\u00e9 en soutien aux collectivit\u00e9s territoriales, aux porteurs de projets, notamment pour les plus petites communes qui jouent un r\u00f4le tr\u00e8s important.<br><br>La relance de tr\u00e9sorerie peut \u00eatre accord\u00e9e par les r\u00e9gions en fonction des diff\u00e9rents fonds. L'\u00c9tat est \u00e9galement concern\u00e9 puisqu'il g\u00e8re une partie du FSE \u2013\u00a0Fonds social europ\u00e9en. Nous avons d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, de faire des avances pour toutes les structures d'insertion.<br><br>Je suis bien s\u00fbr convaincue qu'une plus grande simplification favorisera la consommation des fonds europ\u00e9ens. Dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne, une r\u00e9union tr\u00e8s importante se tiendra, le 1er\u00a0mars prochain, \u00e0 Rouen, entre les ministres de la coh\u00e9sion des territoires des \u00c9tats membres\u00a0: ce sujet sera aussi sur la table. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1867"}}}}