{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4820", "identifiant": {"numero": "4820", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719578", "mandatRef": "PM722702"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE SANITAIRE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, aujourd\u2019hui, plus de 4\u00a0millions de Fran\u00e7ais perdent leur passe sanitaire, faute d'avoir le passe vaccinal que vous avez mis en place le 15\u00a0f\u00e9vrier non pour une quelconque utilit\u00e9 contre la pand\u00e9mie mais bien pour les \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb. Sans aucun argument sanitaire, vous condamnez les Fran\u00e7ais \u00e0 un isolement social. Vous utilisez cette crise pour semer le chaos. Il suffit de voir les exploits du week-end du pr\u00e9fet \u00e9borgneur Lallement en r\u00e9pression des convois de la libert\u00e9. Sans aucun argument sanitaire, vous tenez la carotte des all\u00e8gements de restrictions pour en faire une utilisation \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques jours du scrutin pr\u00e9sidentiel.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>Tout cela est abject, abject et odieux, car tous ces passes pseudo-sanitaires nous auront co\u00fbt\u00e9 25\u00a0millions d\u2019euros en cabinets de conseil, que vous continuez de solliciter pour savoir quoi penser d'omicron, ou plut\u00f4t savoir comment servir le candidat Macron.<br><br>Ces millions d\u2019argent public manquent cruellement, car de votre politique sanitaire aberrante nous voyons les effets chaque jour sur le terrain. Chez moi, en Gironde, vous maintenez le projet de fermeture de l\u2019h\u00f4pital d\u2019instruction des arm\u00e9es Robert-Picqu\u00e9, alors que cet \u00e9tablissement, qui soigne des civils, a \u00e9t\u00e9 d\u2019un renfort pr\u00e9cieux lors de la premi\u00e8re vague en 2020 pour ouvrir des lits de r\u00e9animation, ainsi que pour la campagne vaccinale r\u00e9cente.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 de votre nullit\u00e9 sanitaire, c\u2019est maintenant le centre hospitalier universitaire (CHU) de Bordeaux oblig\u00e9 de recevoir les patients aux urgences dans des tentes de fortune car, depuis cinq ans, vous n\u2019avez cess\u00e9 de retirer \u00e0 l\u2019h\u00f4pital public des moyens financiers, mat\u00e9riels et humains. Les soignants aujourd\u2019hui ont honte de la fa\u00e7on dont ils soignent ou essaient de soigner leurs patients. Aujourd\u2019hui, les pertes de chance \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Bordeaux, c\u2019est une personne sur cinq\u00a0: une personne sur cinq repartira plus malade qu\u2019\u00e0 son arriv\u00e9e, voire d\u00e9c\u00e9dera dans les couloirs des urgences. Ce sont les soignants qui le disent.<br><br>Monsieur le ministre, quand allez-vous cesser d\u2019utiliser notre argent pour payer McKinsey\u00a0? Quand allez-vous enfin cesser de faire de notre sant\u00e9 un march\u00e9 et mettre les moyens indispensables dans l\u2019h\u00f4pital public\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Nous aurons attendu longtemps mais je pense que vous avez m\u00e9rit\u00e9 l'Oscar de la meilleure question FI de l'ann\u00e9e. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>C'est un pot-pourri de toutes vos prises de position les plus incorrectes depuis deux ans dans cette crise sanitaire. Il y en a eu pour tout le monde, sauf pour les malades et les morts.<br><br>Vous dites que le passe vaccinal est inutile, que les mesures sanitaires ont un objectif politique. Pardonnez-moi mais vous devriez avoir honte. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme. </strong>C'est vous qui devriez avoir honte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>On peut \u00eatre pour ou contre, mais je suis \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que vous \u00eates vaccin\u00e9 vous-m\u00eame,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026vous disposez probablement d'un passe vous-m\u00eame, mais vous \u00eates en train de dire \u00e0 ceux qui n'en veulent pas\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez sans doute raison de ne pas le vouloir.\u00a0\u00bb Mettez-vous en conformit\u00e9 avec les convictions que vous d\u00e9fendez dans cette assembl\u00e9e et cessez de dire aux Fran\u00e7ais qui se prot\u00e8gent qu'ils ont tort de le faire, cessez de dire au Gouvernement, qui sauve des vies, prot\u00e8ge les h\u00f4pitaux et soutient nos soignants, tout en pr\u00e9servant l'\u00e9conomie, qu'il le fait dans des buts \u00e9lectoralistes. Tout le monde ne raisonne pas comme vous. C'est peut-\u00eatre une chance pour le pays et une malchance pour vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1871"}}}}