{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4826", "identifiant": {"numero": "4826", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605036", "mandatRef": "PM722444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Damien Abad.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis la d\u00e9claration de Vladimir Poutine, hier soir, les tensions entre la Russie et l'Ukraine ont atteint leur paroxysme et nous font craindre le pire.<br><br>Face au pire, la nation et l'Europe doivent tenir. Elles ne doivent tomber ni dans la duplicit\u00e9, ni dans la na\u00efvet\u00e9.<br><br>Dans le moment que nous traversons, nous devons tous faire preuve de responsabilit\u00e9 et de dignit\u00e9. Je tiens \u00e0 le dire dans cet h\u00e9micycle, cette crise ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins politiciennes, ni sur les bancs de l'opposition, ni sur ceux du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem et Agir ens, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br><br>Le moment viendra de faire le bilan de la diplomatie fran\u00e7aise en Australie, au Liban, au Sahel et en Ukraine. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> \u00c7a n'aura pas dur\u00e9 longtemps\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> S'il vous pla\u00eet\u00a0! Seul M.\u00a0le pr\u00e9sident Abad a la parole.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>M\u00eame si elles n'ont pas permis d'amorcer une d\u00e9sescalade, je salue les initiatives diplomatiques de la France pour engager une m\u00e9diation avec la Russie. Ces tentatives de dialogue ont n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 trop tardives et trop solitaires.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous, vous avez Fillon pour faire de la diplomatie avec les Russes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad. </strong>Ne soyons pas na\u00effs et n'ayons pas peur des mots\u00a0: il s'agit, de la part de Vladimir Poutine, d'une violation du droit international et d'un affront fait \u00e0 l'Europe. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Contrairement \u00e0 M.\u00a0Zemmour ou \u00e0 Mme\u00a0Le\u00a0Pen, nous ne serons jamais dans la complaisance, ni dans la l\u00e2chet\u00e9, car face \u00e0 la voix des armes, le r\u00f4le de la France est de r\u00e9affirmer son enti\u00e8re solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du peuple ukrainien. (Applaudissements sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)<br><br>Nous devons \u00e0 tout prix \u00e9viter un conflit arm\u00e9 et d\u00e9fendre une issue diplomatique\u00a0: c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne et de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne qui se joue.<br><br>Nous ne pouvons nous r\u00e9soudre \u00e0 voir le sort de l'Ukraine se d\u00e9cider entre Washington et Moscou, en restant de simples spectateurs impuissants.<br><br>Nous ne pouvons accepter de rester marginalis\u00e9s dans des discussions strat\u00e9giques qui nous concernent directement.<br><br>L'Europe doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de son histoire et la France la garante de son ind\u00e9pendance.<br><br>Aussi, face \u00e0 cette situation dramatique, quelle voix collective la France porte-t-elle et quelles sanctions l'Union europ\u00e9enne prendra-t-elle pour trouver une issue positive et politique \u00e0 cette crise\u00a0?<i> (Applaudissement sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, Dem et Agir ens se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous applaudirez apr\u00e8s, godillots\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>La situation que traversent le monde et l'Europe est effectivement tr\u00e8s pr\u00e9occupante. \u00c0 cet \u00e9gard, je n'imaginais pas un seul instant, cher pr\u00e9sident Abad, que cette question puisse faire l'objet, sur aucun banc, d'une exploitation politicienne, et je suis certain que les jours qui viennent nous le d\u00e9montreront.<br><br>La France, qui pr\u00e9side par ailleurs le Conseil de l'Union europ\u00e9enne depuis le 1er\u00a0janvier dernier, par la voix du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n'a jamais m\u00e9nag\u00e9 ses efforts \u2013\u00a0je vous remercie de l'avoir rappel\u00e9\u00a0\u2013 afin de faire pr\u00e9valoir le dialogue et la voie diplomatique et n'a cess\u00e9 d'agir dans un cadre multilat\u00e9ral.<br><br>Vous constatez que ces efforts n'ont pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement suivis d'effet.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est clair\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u00c9videmment, cela ne saurait, en quoi que ce soit, invalider leur absolue n\u00e9cessit\u00e9, ni la recherche inlassable de la paix par la France et ses alli\u00e9s occidentaux. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Hier soir, par les actes et les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident Poutine, la Russie a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, que nous avons condamn\u00e9e avec la plus grande fermet\u00e9. Oui, la Russie se met en marge du droit international. Oui, la Russie viole les accords de Minsk, qu'elle avait elle-m\u00eame sign\u00e9s.<br><br>Dans le m\u00eame cadre multilat\u00e9ral europ\u00e9en et onusien, la France portera maintenant la voix \u00e0 la fois de la poursuite du dialogue et du soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien, ainsi que celle des sanctions qui doivent \u00eatre apport\u00e9es \u00e0 ces faits inqualifiables.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Lesquelles\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Au moment o\u00f9 je vous parle, le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont je vous prie, en ces moments solennels, d'excuser l'absence devant votre assembl\u00e9e, se trouve aux c\u00f4t\u00e9s de ses homologues europ\u00e9ens pour discuter, notamment sur la base de propositions de la Commission europ\u00e9enne, des sanctions que cette situation appelle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Je suis heureux de souhaiter en votre nom la bienvenue \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil g\u00e9n\u00e9ral d'Andorre, membre du groupe d'amiti\u00e9 Andorre-France, conduite par son pr\u00e9sident, M.\u00a0Pere Lopez\u00a0Agr\u00e0s. <i>(Mmes et MM.\u00a0les d\u00e9put\u00e9s et les membres du Gouvernement se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}