{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4690", "identifiant": {"numero": "4690", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien au secteur de l'\u00e9v\u00e9nementiel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719512", "mandatRef": "PM722682"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AU SECTEUR DE L'\u00c9V\u00c9NEMENTIEL <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Corinne Vignon.<br><br><strong>Mme\u00a0Corinne Vignon. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le secteur de l'\u00e9v\u00e9nementiel, un des fleurons \u00e9conomiques fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sinistr\u00e9. Sans le soutien du Gouvernement, il n'aurait pas tenu. Vous avez su aider et identifier les subtilit\u00e9s de ce secteur complexe, qui regroupe une grande diversit\u00e9 de m\u00e9tiers. Vos \u00e9changes avec les professionnels ont \u00e9t\u00e9 d'une grande qualit\u00e9 et ils vous en remercient.<br><br>Cependant, depuis la nouvelle vague de contaminations, les annulations pleuvent. M\u00eame si ces professionnels ont r\u00e9alis\u00e9 de nombreuses animations durant l'\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 le fait que certaines n'ont pas pu \u00eatre honor\u00e9es par manque de personnel, ils sont \u00e0 nouveau frapp\u00e9s par la pand\u00e9mie et leur activit\u00e9 est r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant.<br><br>J'ai rencontr\u00e9 l'ensemble de ces acteurs durant ma mission d'information. Tout l'\u00e9cosyst\u00e8me de l'\u00e9v\u00e9nementiel est durement touch\u00e9, aussi bien les traiteurs que les loueurs de mat\u00e9riels ou les techniciens. M\u00eame les exposants, habitu\u00e9s des salons et des foires, d\u00e9sertent les parcs d'exposition.<br><br>N'oublions pas que l'\u00e9v\u00e9nementiel a v\u00e9cu trois arr\u00eats d'activit\u00e9 et trois r\u00e9ouvertures. Pour eux, la situation \u00e9conomique reste tr\u00e8s instable. Dans ma circonscription, les professionnels ont d\u00fb se r\u00e9inventer. Un g\u00e9rant de salles de r\u00e9ception qui d\u00e9veloppe un service de restauration, un responsable d'agence \u00e9v\u00e9nementielle qui s'oriente vers l'animation de soir\u00e9e et devient disc-jockey (DJ)\u00a0: comme d'autres, et ils sont nombreux, ils ne rentrent plus dans les cases.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, allez-vous continuer d'ajuster vos dispositifs pour les chefs d'entreprise les plus touch\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Vous avez raison de parler de \u00ab\u00a0fleuron fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\u00a0: c'est vrai, en France, on a l'art de recevoir, on sait recevoir, et bien. H\u00e9las, ce fichu virus n'aime pas notre art de vivre\u00a0! C'est pourquoi, depuis le d\u00e9but de la crise, nous nous sommes tenus aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs de l'\u00e9v\u00e9nementiel. Alors qu'une cinqui\u00e8me, voire une sixi\u00e8me vague touche ces secteurs, nous continuerons de les soutenir.<br><br>Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame avons re\u00e7u la semaine derni\u00e8re les acteurs du secteur du tourisme et de l'\u00e9v\u00e9nementiel\u00a0; ce matin, je recevais les traiteurs\u00a0; cet apr\u00e8s-midi, je rencontrerai avec Roxana Maracineanu les acteurs de l'\u00e9v\u00e9nementiel sportif. Nous continuerons de traquer les failles de nos dispositifs et de faire du sur-mesure.<br><br>Nous avons ainsi r\u00e9activ\u00e9 des dispositifs\u00a0: aide \u00ab\u00a0co\u00fbts fixes\u00a0\u00bb, activit\u00e9 partielle\u2026 Nous travaillons aussi sur les pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat (PGE)\u00a0: nous mettons la derni\u00e8re main, avec Bruno Le\u00a0Maire, \u00e0 un accord de place qui permettra un \u00e9talement des PGE pour les entreprises qui rencontreraient des difficult\u00e9s. Enfin, le Premier ministre a arbitr\u00e9 en faveur du d\u00e9p\u00f4t d'un amendement au projet de loi renfor\u00e7ant les outils de gestion de la crise sanitaire, afin que les exon\u00e9rations et l'aide au paiement des cotisations et contributions sociales soient activ\u00e9s.<br><br>Nous sommes au rendez-vous, vous le voyez. Au-del\u00e0 du soutien pour traverser la crise, il faut aussi penser \u00e0 l'avenir, au rebond\u00a0: nous continuerons de soutenir ces entreprises pour garder toute notre place dans ce secteur tr\u00e8s concurrentiel. En ce sens, les travaux de la mission d'information dont vous avez \u00e9t\u00e9 corapporteure seront pr\u00e9cieux.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 mis en place une aide au stand afin d'aider les entreprises \u00e0 participer de nouveau \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements.<br><br>L'\u00e9v\u00e9nementiel, je le redis, c'est le reflet de notre art de vivre et c'est un fleuron \u00e9conomique pour tous nos territoires\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "527"}}}}