{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4845", "identifiant": {"numero": "4845", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "urbanisme", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9duction de l'artificialisation des sols"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA767", "mandatRef": "PM723568"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9DUCTION DE L'ARTIFICIALISATION DES SOLS <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, les d\u00e9crets d'application de la loi dite climat et r\u00e9silience sont en cours de r\u00e9daction. L\u2019obligation de r\u00e9duire l'artificialisation des sols de 50\u00a0% d'ici 2030 et d'atteindre un objectif de z\u00e9ro artificialisation nette en 2050 provoque une vive inqui\u00e9tude, notamment dans les communes rurales d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9es par la d\u00e9sertification, la diminution et le vieillissement de la population. Cela est d\u2019autant plus perceptible dans les communes qui ont eu un d\u00e9veloppement harmonieux et raisonnable, r\u00e9pondant essentiellement \u00e0 une demande de la population locale, pour l\u2019installation des g\u00e9n\u00e9rations qui se succ\u00e8dent.<br><br>Alors que ces zones \u00e9taient clairement identifi\u00e9es \u2013\u00a0souvent estim\u00e9es fiscalement en ce sens lors de successions familiales\u00a0\u2013, imposer aux municipalit\u00e9s l'urbanisation prioritaire des parcelles appel\u00e9es \u00ab\u00a0dents creuses\u00a0\u00bb n\u2019est certainement pas la r\u00e9ponse la plus pertinente. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on plaide pour des zones v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es dans nos communes, n'est-il pas pertinent de pr\u00e9server des \u00eelots de verdure et de fra\u00eecheur, jardins ou vergers intra-muros, qui concourent grandement \u00e0 la qualit\u00e9 de vie des habitants\u00a0?<br><br>La densification urbaine forc\u00e9e pose \u00e9galement, dans bien des cas, des probl\u00e8mes de voisinage.<br><br>Beaucoup de transformations de documents d\u2019urbanisme \u2013\u00a0de plan d\u2019occupation des sols (POS) en plan local d\u2019urbanisme (PLU) ou en plan local d\u2019urbanisme intercommunal (PLUI)\u00a0\u2013 sont bloqu\u00e9es ou source de contentieux. De nombreux \u00e9lus nous font part d'une interpr\u00e9tation trop restrictive \u2013\u00a0et surtout, tr\u00e8s anticip\u00e9e\u00a0\u2013 de ces objectifs futurs par les services de l\u2019\u00c9tat.<br><br>Madame la ministre, pourquoi ne pas tenir compte des zones d\u2019urbanisation futures, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues et int\u00e9gr\u00e9es avec discernement dans les documents d'urbanismes communaux depuis des d\u00e9cennies\u00a0? Qu'en est-il de la concertation avec les \u00e9lus locaux, encore une fois confront\u00e9s \u00e0 des r\u00e8gles \u00e9dict\u00e9es depuis Paris sans tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s locales\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Je suis tr\u00e8s heureuse que vous me donniez l'occasion, sur la question de l'artificialisation, de r\u00e9expliquer les dispositions adopt\u00e9es dans la loi \u00ab\u00a0climat et r\u00e9silience\u00a0\u00bb, manifestement mal comprises par un certain nombre d'\u00e9lus\u00a0: cela n\u00e9cessite que nous fassions collectivement un effort de p\u00e9dagogie. Cette loi comporte un objectif de z\u00e9ro artificialisation nette en 2050\u00a0: les mots \u00ab\u00a0z\u00e9ro\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nette\u00a0\u00bb sont importants, car, m\u00eame en 2050,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin.</strong> Ce n'est pas maintenant\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026il sera possible d'artificialiser, s'il existe un besoin, sous r\u00e9serve bien s\u00fbr de le compenser. D'ici \u00e0 2030, l'objectif est de diviser par deux la vitesse d'artificialisation des sols\u00a0: on pourra toujours continuer \u00e0 le faire, mais deux fois moins vite.<br><br>Le but est de lutter contre l'artificialisation galopante, cette maladie qui touche notre pays et qui a des cons\u00e9quences tr\u00e8s n\u00e9fastes pour le climat, pour les inondations, pour nos conditions de vie, pour les terres de nos agriculteurs. Il nous faut donc limiter ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec l'augmentation de la population. Les chiffres \u2013\u00a0que je tiens \u00e0 votre disposition\u00a0\u2013 montrent que, dans des d\u00e9partements o\u00f9 l'on perd des habitants, on artificialise beaucoup. Il n'y a donc pas de lien.<br><br>Les \u00e9lus ont \u00e9videmment besoin de continuer \u00e0 pouvoir urbaniser, travailler et \u00e9laborer leurs sch\u00e9mas d'urbanisme. Telle est la raison pour laquelle nous avons \u00e9tabli un objectif de baisse, pour que chacun r\u00e9fl\u00e9chisse, au sein de son PLUI ou de son sch\u00e9ma de coh\u00e9rence territoriale (SCOT), dans le cadre des r\u00e9gions, au meilleur endroit pour agir \u2013\u00a0par exemple, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent des friches, qui disposent d\u00e9sormais d'un fonds d\u00e9di\u00e9, ou des logements vacants. Ce qui est demand\u00e9, c'est de penser et de r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment, de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, \u00e0 ces questions, mais il ne s'agit certainement pas d'emp\u00eacher toute artificialisation. Merci de nous aider \u00e0 rassurer les \u00e9lus qui ont besoin de l'\u00eatre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jacques Cattin.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Cattin. </strong>Avec tout le respect que je vous dois, madame la ministre, ce qui nous diff\u00e9rencie, c'est que j'ai de la terre apr\u00e8s la semelle. Je suis dans un r\u00f4le de porte-parole\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}