{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4708", "identifiant": {"numero": "4708", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique migratoire europ\u00e9enne"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721760", "mandatRef": "PM779695"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE MIGRATOIRE EUROP\u00c9ENNE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Maud Gatel.<br><br><strong>Mme\u00a0Maud Gatel. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, l'instrumentalisation de la question migratoire et la surench\u00e8re de propositions plus d\u00e9magogiques les unes que les autres saturent le d\u00e9bat public. L\u2019un s\u2019oppose au droit d\u2019asile en refusant l\u2019accueil \u00e0 des femmes afghanes menac\u00e9es, l'autre propose d\u2019\u00e9riger des grillages et des murs aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe. Consid\u00e9rer qu\u2019il suffit de fermer les fronti\u00e8res n\u2019a aucun sens eu \u00e9gard aux enjeux \u00e9conomiques, politiques et climatiques qui sous-tendent les migrations.<br><br>Est-ce \u00e0 dire que l\u2019on ne peut pas encadrer et r\u00e9guler\u00a0? Bien s\u00fbr que non, et la France et l\u2019Union europ\u00e9enne agissent. Derniers exemples en date\u00a0: les sanctions prises \u00e0 l\u2019\u00e9gard des responsables bi\u00e9lorusses et une aide financi\u00e8re de 280\u00a0millions d'euros \u00e0 la Pologne, la Lituanie et la Lettonie qui ont permis une d\u00e9sescalade \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l'Union, ou encore le renforcement de Frontex, qui sera dot\u00e9e \u00e0 terme de 10\u00a0000\u00a0hommes, pour am\u00e9liorer la surveillance de toutes nos fronti\u00e8res et la lutte contre les passeurs.<br><br>Oui, nous avons besoin d\u2019une v\u00e9ritable politique d\u2019asile et d\u2019immigration europ\u00e9enne. Nous le devons aux personnes migrantes comme \u00e0 nos concitoyens, et la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise donne l\u2019impulsion pour renforcer la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res de l\u2019Union, revoir le r\u00e8glement de Dublin et harmoniser les proc\u00e9dures d\u2019asile, pour mieux accueillir et traiter ces questions avec toute l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019elles requi\u00e8rent quand il s\u2019agit de femmes, d\u2019hommes et d\u2019enfants. En effet, efficacit\u00e9 de l\u2019action publique rime avec humanit\u00e9, quand humanit\u00e9 rime en revanche rarement avec barbel\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre, alors que la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise a mis au c\u0153ur de ses priorit\u00e9s la question de la souverainet\u00e9, pouvez-vous nous d\u00e9tailler, \u00e0 la veille du discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devant le Parlement europ\u00e9en, l\u2019\u00e9tat des avanc\u00e9es sur la r\u00e9forme de l\u2019espace Schengen\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Lors de sa conf\u00e9rence de presse comme, nous pouvons l'imaginer, devant le Parlement europ\u00e9en dans quelques heures, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait et fera de la question migratoire, et singuli\u00e8rement de la ma\u00eetrise de nos fronti\u00e8res, une des priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>L'Europe conna\u00eet depuis sept ans des crises migratoires, venant notamment de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la route des Balkans et, depuis plusieurs mois, de l'est du continent europ\u00e9en. En outre le Brexit a cr\u00e9\u00e9 une nouvelle fronti\u00e8re, celle de la Manche, avec nos amis et alli\u00e9s britanniques. Il nous faut absolument revoir Schengen, qui est \u00e9videmment la quintessence de l'Union europ\u00e9enne, avec la libre circulation des personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res de l'Europe. Mais Schengen a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 dans les ann\u00e9es\u00a01990, \u00e0 un moment o\u00f9 l'Europe ne comptait pas vingt-sept \u00c9tats membres et o\u00f9 il n'y avait pas toutes ces crises qui poussent un certain nombre de personnes \u00e0 quitter leur pays pour les raisons que vous avez \u00e9voqu\u00e9es. Ma\u00eetriser nos fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, distinguer les personnes qui viennent irr\u00e9guli\u00e8rement sur le territoire europ\u00e9en mais accueillir les vrais, ceux qui souhaitent demander l'asile et qu'on doit absolument accueillir, quel que soit leur nombre, parce que le droit d'asile est constitutionnel dans une d\u00e9mocratie, tel est l'enjeu de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.<br><br>Au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, nous r\u00e9unirons les ministres de l'int\u00e9rieur et de l'immigration \u00e0 Tourcoing pour un conseil europ\u00e9en o\u00f9 nous allons pouvoir appliquer la m\u00e9thode fran\u00e7aise, qui consiste \u00e0 faire adopter le pacte migratoire de la Commission europ\u00e9enne, dans un premier temps en imposant le <i>screening</i>, l'enregistrement, ainsi que les fichiers de police comme Eurodac, afin que toute personne qui arrive en Europe, dont l'identit\u00e9 est connue, soit d\u00e9sormais enregistr\u00e9e. Il convient \u00e9videmment de regarder la s\u00e9curit\u00e9 de ces personnes par rapport au continent europ\u00e9en, sans oublier en m\u00eame temps la solidarit\u00e9, notamment avec nos amis grecs\u00a0: nous n'avons pas renvoy\u00e9 13\u00a0000\u00a0personnes au titre du r\u00e8glement de Dublin. Nous devons, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une solidarit\u00e9 financi\u00e8re et humaine \u00e0 tous les pays qui souffrent et \u00e0 toutes les personnes qui trouvent asile en Europe. (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "907"}}}}