{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4807", "identifiant": {"numero": "4807", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conflit militaire Russo-Ukrainien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721916", "mandatRef": "PM723420"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT MILITAIRE RUSSO-UKRAINIEN <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Natalia Pouzyreff.<br><br><strong>Mme\u00a0Natalia Pouzyreff. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, alors qu'une crise aigu\u00eb se joue entre l'Ukraine et la Russie, cette derni\u00e8re ayant d\u00e9ploy\u00e9 plus de 100\u00a0000\u00a0hommes \u00e0 la fronti\u00e8re, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un conflit arm\u00e9 sur le sol europ\u00e9en est r\u00e9apparue.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous d\u00e9battons, le cours des \u00e9v\u00e9nements demeure incertain. Les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 que l'invasion russe de l'Ukraine \u00e9tait imminente mais aussi indiqu\u00e9 qu'ils ne mobiliseraient pas de troupes pour la d\u00e9fendre. Quant au pr\u00e9sident Poutine, il continue de souffler le chaud et le froid. Le pi\u00e8ge se referme donc sur l'Ukraine et affecte plus g\u00e9n\u00e9ralement la stabilit\u00e9 de l'Europe continentale.<br><br>L'Union europ\u00e9enne ne pouvait se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des discussions entre nations. Nous nous f\u00e9licitons que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident du Conseil de l'Union europ\u00e9enne, ait pris l'initiative de rencontrer les pr\u00e9sidents Poutine et Zelensky, apr\u00e8s concertation avec l'ensemble de ses partenaires europ\u00e9ens, notamment le chancelier allemand Scholz qui se trouve en ce moment m\u00eame \u00e0 Moscou, et en liaison \u00e9troite avec le pr\u00e9sident Biden.<br><br>L'enjeu pour l'Union, \u00e0 travers cette crise, est bien de faire preuve de solidarit\u00e9 et d'unit\u00e9, de parler d'une m\u00eame voix et de r\u00e9affirmer la primaut\u00e9 du droit international. L'Union, aux c\u00f4t\u00e9s de l'OTAN, doit \u00e9galement montrer aux pays de sa fronti\u00e8re orientale que leur s\u00e9curit\u00e9 est encore garantie.<br><br>Monsieur le ministre, alors que la Russie cherche \u00e0 obtenir des garanties de s\u00e9curit\u00e9 et entame une forme de retrait de ses troupes, quels sont les voies et moyens diplomatiques d\u00e9ploy\u00e9s aux niveaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en pour poursuivre le dialogue amorc\u00e9 par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et encourager la d\u00e9sescalade\u00a0? \u00c0 court terme, quel r\u00f4le peut jouer le format Normandie\u00a0? Et que peut-on attendre du sommet europ\u00e9en qui devrait se tenir en urgence dans les jours \u00e0 venir\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison de souligner la gravit\u00e9 de la situation. Dans cette p\u00e9riode, notre action se fonde sur trois principes. Le premier est la fermet\u00e9. Nous demandons le respect des principes fondamentaux qui structurent la s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 en Europe, en particulier le plein respect de l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine. Si la Russie devait choisir l'escalade plut\u00f4t que le dialogue, nous serions pr\u00eats \u00e0 y r\u00e9pondre de mani\u00e8re ferme avec nos partenaires europ\u00e9ens. Des sanctions fortes seraient impos\u00e9es rapidement et nous ferions les gestes n\u00e9cessaires pour rassurer nos alli\u00e9s au sein de l'OTAN.<br><br>L'unit\u00e9 et la solidarit\u00e9 constituent le deuxi\u00e8me principe. Nous devons faire preuve d'unit\u00e9 avec nos partenaires proches, \u00e0 commencer par les partenaires europ\u00e9ens. Nous sommes en relation avec eux, y compris dans le cadre de la pr\u00e9sidence du Conseil de l'Union europ\u00e9enne puisque nous faisons de cette question une priorit\u00e9. Depuis une dizaine de jours, j'ai ainsi eu l'occasion de rencontrer tous mes coll\u00e8gues \u00e0 plusieurs reprises.<br><br>Mais nous devons \u00e9galement faire preuve d'unit\u00e9 avec nos partenaires transatlantiques. Notre relation avec eux doit \u00eatre marqu\u00e9e par la transparence. Nos \u00e9changes sont r\u00e9guliers \u2013\u00a0cet apr\u00e8s-midi encore, je dialoguais avec mon coll\u00e8gue Antony Blinken.<br><br>Nous devons aussi t\u00e9moigner de notre solidarit\u00e9 avec l'Ukraine. C'est la raison pour laquelle le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 que nous accompagnions ce pays dans les difficult\u00e9s qu'il traverse.<br><br>Le troisi\u00e8me principe est le dialogue, lequel doit \u00eatre conduit de mani\u00e8re obstin\u00e9e et avec exigence m\u00eame s'il est parfois tr\u00e8s \u00e9prouvant. Le d\u00e9placement qu'a souhait\u00e9 faire le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev s'inscrit dans cette dynamique, dans cette logique. Seul le dialogue permettra la d\u00e9sescalade. C'est l'objet de la mission du chancelier allemand aujourd'hui \u00e0 Moscou, en esp\u00e9rant qu'elle puisse aboutir \u00e0 une discussion g\u00e9n\u00e9rale sur les garanties que nous souhaitons pour l'Europe.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1861"}}}}