{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4750", "identifiant": {"numero": "4750", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719930", "mandatRef": "PM722804"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Boris Vallaud.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>La publication, la semaine derni\u00e8re, d'un livre d\u00e9non\u00e7ant les comportements ind\u00e9cents du leader mondial des EHPAD \u2013\u00a0le groupe Orpea\u00a0\u2013 nous a glac\u00e9s d'effroi et suscite, \u00e0 juste raison, indignation et col\u00e8re. Ce qui \u00e9clate est en effet indigne\u00a0: des soins d'hygi\u00e8ne non r\u00e9alis\u00e9s, des prises en charge m\u00e9dicales d\u00e9faillantes, des repas rationn\u00e9s. Ce qui \u00e9clate est r\u00e9voltant\u00a0: le m\u00e9pris des r\u00e9sidents, des familles et des personnels soignants, qui exercent le plus souvent avec conscience une t\u00e2che souvent rude\u00a0; des \u00e9conomies faites \u00e0 toute force, au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 de vie des r\u00e9sidents, de la tranquillit\u00e9 d\u2019esprit des familles, de la qualit\u00e9 de vie \u2013\u00a0notamment au travail\u00a0\u2013 de femmes et d\u2019hommes d\u00e9vou\u00e9s\u00a0; des \u00e9conomies pour gagner toujours plus d\u2019argent, alors que la vieillesse n\u2019est pas, et ne doit pas \u00eatre, une marchandise <i>(Mme\u00a0C\u00e9cile Untermaier applaudit)</i>. J'ai, \u00e0 cet instant, une pens\u00e9e pour mon tr\u00e8s cher pr\u00e9desseur, Henri Emmanuelli, qui avait t\u00f4t fait le choix des EHPAD \u00e0 but non lucratif (Applaudissements sur les bancs du groupe SOC), un h\u00e9ritage que nous cultivons encore.<br><br>En mati\u00e8re de prise en charge de la d\u00e9pendance, monsieur le Premier ministre, nous devons tout \u00e0 la fois \u00eatre modestes, tant la t\u00e2che est immense\u00a0: je veux saluer le travail excellemment accompli par ces femmes et ces hommes dans les EHPAD. Le sujet est grave et il y va de la dignit\u00e9 humaine, celle de nos grands-parents, de nos parents, et, bient\u00f4t, de nous-m\u00eames.<br><br>Tout de m\u00eame, cette alerte, monsieur le Premier ministre, n'est pas la premi\u00e8re. Ma coll\u00e8gue, Christine Pires Beaune, vous a interpell\u00e9, en 2018, puis en 2019, sur les risques de maltraitance dans des \u00e9tablissements du secteur priv\u00e9, notamment au lendemain d'un reportage d'un grand magazine d'investigation. Les faits rapport\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 graves et affligeants, appelant une prompte r\u00e9action. Par deux fois, vous nous avez r\u00e9pondu par la promesse \u2013\u00a0non tenue\u00a0\u2013 d'une grande loi sur l'autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Vous \u00eates les sp\u00e9cialistes des promesses non tenues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud. </strong>Monsieur le Premier ministre, quelles le\u00e7ons aviez-vous alors tir\u00e9es de ces alertes\u00a0? Quels contr\u00f4les suppl\u00e9mentaires aviez-vous ordonn\u00e9s\u00a0? Quels moyens aviez-vous, \u00e0 cet effet, accord\u00e9s aux ARS, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0? Les contr\u00f4les que vous diligentez aujourd'hui n'auraient-ils pas d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre men\u00e9s hier\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> En 2015\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Les socialistes parlent aux socialistes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Merci pour l'hommage que vous venez de rendre \u00e0 un ancien pr\u00e9sident de votre d\u00e9partement, qui a effectivement fait un travail remarquable sur la question de l'autonomie et de la d\u00e9pendance. Je me suis d'ailleurs rendue derni\u00e8rement dans ce territoire, pour annoncer un investissement dans l'un de ses \u00e9tablissements.<br><br>Je vous rappellerai tout de m\u00eame qu'il y a eu des signalements en 2014, mais ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis d'effet. Il y a eu une grande loi aussi, en 2015,\u2026<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais elle n'\u00e9tait pas assortie de contr\u00f4les. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Quand les autorisations d'installation dans le secteur priv\u00e9 lucratif ont-elles \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement en hausse\u00a0? En 1997, dois-je vous rappeler cette cruelle v\u00e9rit\u00e9\u00a0? (Exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est ainsi. Nous allons d\u00e9sormais travailler pour renforcer les contr\u00f4les. Vous pouvez toujours jeter l'anath\u00e8me sur celui qui est en place au moment donn\u00e9\u00a0: je n'entre pas dans ce jeu, car la question est trop grave.<br><br>Les r\u00e9sidents et les parents nous attendent, les familles nous regardent. N'entrons pas dans ces jeux politiciens, qui ne sont pas dignes de la classe politique. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>La campagne \u00e9lectorale ne permet pas tout, monsieur. N'oubliez jamais d'o\u00f9 vous venez, moi je ne l'oublie pas. (Exclamations sur les bancs du groupe LR.) Je vous le dis, en r\u00e9ponse \u00e0 votre question, nous allons travailler sur les autorisations, sur les sanctions. (M\u00eames mouvements.) Dans trois semaines, vous serez parfaitement inform\u00e9 de ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1344"}}}}