{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4838", "identifiant": {"numero": "4838", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse du prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie et des finances.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Il n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>La hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, cal\u00e9e sur celle des prix du gaz, a d\u00e9montr\u00e9 une nouvelle fois l'\u00e9chec de l'ouverture des march\u00e9s et de la concurrence appliqu\u00e9e au secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>Pour y faire face, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de relever de 20\u00a0t\u00e9rawattheures le volume de l'ARENH (acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire historique) d\u00e9livr\u00e9 par EDF, et ce, pour seulement quelques euros de plus le m\u00e9gawattheure. EDF est donc oblig\u00e9e d'acheter d'importants volumes d'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9, \u00e0 des sommes pouvant aller jusqu'\u00e0 plus de 300\u00a0euros le m\u00e9gawattheure, avant de les revendre \u00e0 prix cass\u00e9 \u00e0 ses concurrents pour seulement 46,20\u00a0euros le m\u00e9gawattheure\u00a0! L'entreprise vend donc \u00e0 perte et subventionne ses concurrents, qui ne supportent ni les al\u00e9as de march\u00e9 ni les risques d'exploitation.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>L'\u00e9nerg\u00e9ticien chiffre sa perte \u00e0 8\u00a0milliards. EDF ne saurait \u00eatre utilis\u00e9e comme une variable d'ajustement des prix au d\u00e9triment de sa viabilit\u00e9 financi\u00e8re. Les organisations syndicales et les associations de consommateurs envisagent d'ailleurs de d\u00e9poser un recours contre cette d\u00e9cision.<br><br>L'\u00c9tat, qui d\u00e9tient 85\u00a0% du capital d'EDF, a promis d'\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Apr\u00e8s avoir \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une nationalisation, vous avez annonc\u00e9 la participation de l'\u00c9tat actionnaire \u00e0 la recapitalisation d'EDF \u00e0 hauteur de 2,1\u00a0milliards. Nous prenons cela comme une premi\u00e8re \u00e9tape, car c'est largement insuffisant pour que l'\u00e9nerg\u00e9ticien puisse faire face au mur d\u2019investissements qui est devant lui. Cette augmentation de capital sert principalement \u00e0 financer le rachat des activit\u00e9s nucl\u00e9aires de General Electric et en aucun cas ne s\u00e9curise ses n\u00e9cessaires capacit\u00e9s d'investissement.<br><br>Deux questions tr\u00e8s claires\u00a0: avez-vous un accord formel de la Commission europ\u00e9enne validant l'augmentation du plafond de l'ARENH\u00a0? Confirmez-vous que la recapitalisation n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape dans le soutien de l'\u00c9tat \u00e0 EDF\u00a0? Une nouvelle participation est indispensable pour prot\u00e9ger durablement les Fran\u00e7ais, et vous le savez\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Merci de poser cette question, qui va permettre de clarifier notre position en mati\u00e8re de mix \u00e9nerg\u00e9tique. Celle-ci est tr\u00e8s claire et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment expos\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: la strat\u00e9gie repose sur des actions de court terme, pour faire en sorte que les Fran\u00e7ais et les entreprises passent le cap, dans un contexte d'augmentation massive du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u2013\u00a0beaucoup de d\u00e9put\u00e9s ont abord\u00e9 ce sujet cet apr\u00e8s-midi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Racontez-nous ce qui va se passer quand nous n'ach\u00e8terons plus de gaz \u00e0 la Russie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez mentionn\u00e9 l'augmentation de 20\u00a0t\u00e9rawattheures que nous avons d\u00e9cid\u00e9e\u00a0: ce volume sera mis \u00e0 disposition de tous, c'est-\u00e0-dire des collectivit\u00e9s locales, des entreprises \u2013\u00a0notamment PME et artisanales, je veux vous rassurer, madame Pinel\u00a0\u2013 et des m\u00e9nages.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Un hold-up\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous pourrons ainsi accompagner l'\u00e9conomie et limiter un impact qui aurait pu arr\u00eater l'activit\u00e9 de 150\u00a0entreprises hyper \u00e9lectro-intensives, mettant en jeu 45\u00a0000\u00a0emplois \u2013\u00a0vous connaissez bien le sujet, madame la d\u00e9put\u00e9e, notamment avec l'usine Ferropem.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et Hercule\u00a0? Et Ulysse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette premi\u00e8re mesure est accompagn\u00e9e par la Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE), l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation, qui veillera \u00e0 ce que ce prix comp\u00e9titif permis par EDF soit mis \u00e0 disposition et redescende, par le biais des fournisseurs, jusqu'au consommateur final.<br><br>Quant \u00e0 l'accompagnement d'EDF, le ministre de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement clair\u00a0: nous serons aux c\u00f4t\u00e9s d'EDF, dont nous sommes le principal actionnaire, \u00e0 85\u00a0%. D'une part, nous avons l'accord de la Commission europ\u00e9enne, bien \u00e9videmment. D'autre part, nous accompagnons EDF \u00e0 long terme, puisque nous avons annonc\u00e9 l'achat de six EPR (European Pressurized Reactors</i>). Nous accompagnerons ainsi l'ensemble de la strat\u00e9gie \u00e9conomique d'EDF avec des fonds propres, en tant qu'actionnaire de contr\u00f4le. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}