{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4707", "identifiant": {"numero": "4707", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718720", "mandatRef": "PM722436"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS D'INSCRIPTION \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne. </strong>Madame la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation, jeudi dernier, sous le pr\u00e9texte de rendre les universit\u00e9s \u00ab\u00a0plus fortes\u00a0\u00bb et de casser la concurrence avec les grandes \u00e9coles, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pos\u00e9 les jalons d'un projet de privatisation des universit\u00e9s. \u00ab\u00a0On ne pourra pas rester durablement dans un syst\u00e8me o\u00f9 l'enseignement sup\u00e9rieur n'a aucun prix pour la quasi-totalit\u00e9 des \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u2013 ce n'est pas nous qui l'avons invent\u00e9, madame la ministre\u00a0!\u00a0\u2013 apr\u00e8s avoir reconnu, en creux, l'\u00e9chec d'un quinquennat durant lequel il s'est content\u00e9 de colmater les br\u00e8ches.<br><br>Alors que les \u00e9tudiants font la queue pour obtenir de l'aide alimentaire, qu'un jeune sur trois renonce \u00e0 des soins m\u00e9dicaux, que pour 56\u00a0% d'entre eux, l'acc\u00e8s aux produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 est devenu difficile, le Pr\u00e9sident r\u00e9pond\u00a0: universit\u00e9 payante. C'est une honte, une insulte \u00e0 tous ces jeunes que de faire croire que les \u00e9tudes n'ont \u00e0 leurs yeux aucun prix, alors qu'il leur faut payer les frais de scolarit\u00e9, le loyer, la nourriture, le transport, avec un syst\u00e8me de bourse qui ne fonctionne pas. Devons-nous vous rappeler que l'\u00e9cole fran\u00e7aise est l'une des plus in\u00e9galitaires, que les enfants d'ouvriers repr\u00e9sentent seulement 12\u00a0% des \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 et 3\u00a0% dans les grandes \u00e9coles, alors que les ouvriers repr\u00e9sentent plus de 20\u00a0% de la population\u00a0?<br><br>\u00c0 la soci\u00e9t\u00e9 d'exclusion que vous nous pr\u00e9parez m\u00e9thodiquement depuis cinq ans, nous, communistes, r\u00e9pondons \u00ab\u00a0revenu \u00e9tudiant\u00a0\u00bb, pour donner \u00e0 chacun les moyens d'\u00e9tudier. Nous refusons qu'ils hypoth\u00e8quent leurs chances de r\u00e9ussite en cumulant \u00e9tudes et travail. Vous r\u00eavez d'une universit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine, avec des jeunes endett\u00e9s sur des dizaines d'ann\u00e9es\u00a0: nous voulons construire une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9mancipation par le savoir pour toutes et tous.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous dire aux jeunes de notre pays combien ils devront d\u00e9bourser en plus pour avoir acc\u00e8s \u00e0 une formation sup\u00e9rieure\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des \u00e9tudiants d\u00e9prim\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>C'est vraiment int\u00e9ressant, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de vous voir aller toujours plus loin dans l'interpr\u00e9tation. Une fois de plus, je vous invite \u00e0 relire le discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Que souhaitent les jeunes aujourd'hui\u00a0? Vous \u00eates-vous r\u00e9cemment entretenu avec des \u00e9tudiants sur ce sujet\u00a0? Nombre de ceux qui ont un baccalaur\u00e9at technologique souhaitent acc\u00e9der aux IUT \u2013\u00a0instituts universitaires de technologie. C'est possible, d\u00e9sormais que la moiti\u00e9 des places leur est r\u00e9serv\u00e9e, et cette mesure, c'est cette majorit\u00e9, et non pas vous, qui l'a vot\u00e9e. Aujourd'hui, 75\u00a0% des \u00e9tudiants de BTS \u2013\u00a0brevet de technicien sup\u00e9rieur\u00a0\u2013 sont des bacheliers professionnels. C'\u00e9tait leur souhait le plus cher et c'est encore cette majorit\u00e9 qui l'a exauc\u00e9, et non vous. Quand on vous propose de consacrer plus de 5\u00a0milliards \u00e0 l'accompagnement des \u00e9tudiants de premier cycle, l\u00e0 encore vous refusez de voter pour, bien s\u00fbr. Quand on vous propose 25\u00a0milliards pour enfin r\u00e9armer notre recherche, c'est toujours non, bien s\u00fbr, \u00e7a ne suffit pas,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Ce n'est pas le sujet\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>\u2026mais parfois le mieux est l'ennemi du bien.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit, et c'\u00e9tait la moindre des choses, pour r\u00e9parer notre enseignement sup\u00e9rieur et notre recherche. Nous devons aller encore plus loin. Nous devons encore plus accompagner les jeunes vers l'insertion professionnelle. Je ne vois pas qui pourrait \u00eatre contre cette id\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c0 quel prix pour eux\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Hubert Wulfranc.</strong> Oui, combien vont-ils payer en plus\u00a0? Affichez la couleur avant les \u00e9lections\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre. </i>\u00c0 quel prix pour eux, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0? Mais il n'y a que vous qui vous posez cette question\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.) </i>Je vous le demande une fois de plus\u00a0: pourquoi agitez-vous des propos qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 ni dits ni \u00e9crits \u2013\u00a0c'est la quatri\u00e8me fois que je vous le dis\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Il l'a dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Ayez l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de lire la totalit\u00e9 de la phrase prononc\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la totalit\u00e9 de son discours, o\u00f9 il exprime sa volont\u00e9 de replacer l'universit\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 sa place, celle de l'excellence, ainsi que de replacer les \u00e9tudiants au c\u0153ur des projets de soci\u00e9t\u00e9 en luttant r\u00e9ellement contre la pr\u00e9carit\u00e9, ce que personne sur ces bancs, avant cette majorit\u00e9, n'a \u00e9t\u00e9 capable de faire depuis plus de vingt ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Historique\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "906"}}}}