{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4774", "identifiant": {"numero": "4774", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Nous apprenons que le pr\u00e9sident Macron est boulevers\u00e9 et choqu\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations sur Orpea. Boulevers\u00e9 et choqu\u00e9, pourquoi pas effondr\u00e9 ou an\u00e9anti\u00a0? \u00c0 moins qu'il ne soit boulevers\u00e9 par la chute des actions d\u2019Orpea <i>(\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0</i>\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM) ou par le fait que certains journalistes font leur travail jusqu\u2019au bout sans se laisser corrompre pour 15\u00a0millions d\u2019euros\u00a0? Stop \u00e0 l\u2019hypocrisie\u00a0!<br><br>En novembre\u00a02018, lors du d\u00e9placement du pr\u00e9sident Macron \u00e0 Pont-\u00e0-Mousson, je lui ai remis en main propre mon rapport d'information sur les EHPAD dans lequel la maltraitance institutionnelle \u00e9tait d\u00e9crite\u00a0!<br><br>Depuis le d\u00e9but de ce quinquennat, il ne se passe pas un jour sans que l\u2019on re\u00e7oive des alertes sur la situation dans nos EHPAD\u00a0: des familles qui culpabilisent, des r\u00e9sidents qui demandent \u00e0 mourir, des soignants scandalis\u00e9s et \u00e0 bout. Cette semaine encore, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 destinataire de nombreux signalements de la part du personnel du groupe lucratif Bridge, \u00e0 Horbourg-Whir, \u00e0 Lutterbach. En ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, les soignants ne sont plus remplac\u00e9s, leurs primes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es, le personnel travaille en mode d\u00e9grad\u00e9, les tarifs ont augment\u00e9 et les r\u00e9sidents sont abandonn\u00e9s \u00e0 leur triste sort\u00a0! Tout cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 le groupe de verser 4,5\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 ses actionnaires en janvier. Orpea, Bridge, Korian, DomusVI et d'autres groupes prosp\u00e8res sont vis\u00e9s par de nombreuses accusations.<br><br>Le Gouvernement va-t-il continuer \u00e0 s'en remettre \u00e0 la justice comme s\u2019il s\u2019agissait de dysfonctionnements isol\u00e9s ou bien compte-t-il faire interdire imm\u00e9diatement les EHPAD priv\u00e9s lucratifs\u00a0? En octobre dernier, une nouvelle fois depuis 2017, nous d\u00e9noncions leurs pratiques inhumaines et notre groupe proposait \u00e0 Mme\u00a0la ministre charg\u00e9e de l'autonomie de taxer \u00e0 100\u00a0% leurs dividendes pour mettre fin \u00e0 la manne de l\u2019or gris. Elle riait en nous \u00e9coutant. Pleure-t-elle maintenant\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Il est tout \u00e0 fait normal que vous nous interrogiez \u00e0 ce sujet. La semaine derni\u00e8re, Mme\u00a0Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie, a re\u00e7u au sein de mon minist\u00e8re les repr\u00e9sentants d'Orpea. Deux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9es\u00a0: l'une est men\u00e9e par l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (IGAS) pour ce qui concerne l'organisation interne de ces \u00e9tablissements\u00a0; l'autre est confi\u00e9e \u00e0 l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances afin de d\u00e9terminer si des montages financiers sont \u00e0 d\u00e9noncer, voire \u00e0 condamner. Vous connaissez notre d\u00e9termination \u00e0 agir <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe FI) </i>qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame.<br><br>S'agissant des moyens, j'ai du mal \u00e0 vous suivre, m\u00eame si j'ai l'esprit ouvert. Pourquoi \u00e9tablir une diff\u00e9rence entre les \u00e9tablissements priv\u00e9s et publics\u00a0? Ayant comme vous travaill\u00e9 dans des EHPAD priv\u00e9s et publics, j'ai constat\u00e9 partout la m\u00eame vocation parmi les personnels, la m\u00eame volont\u00e9 d'assurer le bien-\u00eatre des r\u00e9sidents\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Oui, parmi les gens qui y travaillent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026et les m\u00eames tensions pesant sur les organisations tant la charge de travail est \u00e9lev\u00e9e. Que l'EHPAD soit priv\u00e9 ou public, il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'offrir de mani\u00e8re continue des soins de qualit\u00e9 quand il y a seulement deux membres du personnel pour s'occuper la nuit de cent r\u00e9sidents. Le statut de l'\u00e9tablissement importe peu en ce cas. Le cadre juridique aura en revanche son importance si, dans le cas pr\u00e9cis d'Orpea, il est prouv\u00e9 qu'il y a eu des montages financiers. Pour le reste, c'est l'accueil des personnes \u00e2g\u00e9es en perte d'autonomie qu'il nous faut revoir dans son entier. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe FI.)</i><br><br>Nous n'avons pas attendu la semaine derni\u00e8re pour avancer, vous le savez bien, vous qui avez consacr\u00e9 un rapport \u00e0 ce sujet. Rappelons la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche qui b\u00e9n\u00e9ficiera de 2,5\u00a0milliards de cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e, le virage domiciliaire, le recrutement en cours, d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9, de 40\u00a0000\u00a0personnes, la revalorisation des salaires. Ce que nous voulons, c'est un changement de perspective\u00a0: r\u00e9pondre \u00e0 la demande des Fran\u00e7ais en permettant aux personnes \u00e2g\u00e9es de rester \u00e0 leur domicile le plus longtemps possible. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Vous vous \u00e9tonnez, monsieur le ministre, eh bien la diff\u00e9rence entre le public et le priv\u00e9 lucratif, je vais vous la rappeler\u00a0: le public se d\u00e9fonce pour bien traiter les r\u00e9sidents alors que l'\u00c9tat ne lui donne pas de moyens tandis que le priv\u00e9 lucratif se d\u00e9fonce pour engranger des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 distribuer aux actionnaires. <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est un peu caricatural, tout de m\u00eame\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Madame Fiat, vous parlez de groupes, je vous parle de soignants, de blouses blanches, de familles, d'\u00e9ducateurs. Ce sont les m\u00eames dans le public et dans le priv\u00e9. Ils attendent qu'on les soutienne, pas qu'on les ostracise. Nous r\u00e9gulons ce qui doit l'\u00eatre et nous accompagnons ceux qui doivent l'\u00eatre. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1648"}}}}