{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4680", "identifiant": {"numero": "4680", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, c'est le chaos \u00e0 l'\u00e9cole, pour les enfants, pour les parents et pour les enseignants\u00a0! Avec vos protocoles compliqu\u00e9s, qui font tout reposer sur les parents, c'est m\u00eame devenu l'enfer. Avec vous, c'est \u00e9cole ouverte, mais classes ferm\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s belle formule\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>Ainsi, des in\u00e9galit\u00e9s sociales s'aggravent.<br><br>Il est pourtant possible de maintenir les \u00e9coles ouvertes et de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des personnes dans les \u00e9tablissements, sans en faire des garderies.<br><br>\u00c9coutez les propositions des d\u00e9put\u00e9s communistes. Que l'\u00c9tat assume pleinement ses responsabilit\u00e9s\u00a0: les tests doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0; quand un \u00e9l\u00e8ve est positif, il reste chez lui et les autres restent en classe. C'est simple comme bonjour\u00a0!<br><br>C'est \u00e0 l'\u00c9tat d'\u00e9quiper toutes les classes en d\u00e9tecteurs de CO2 et de mettre \u00e0 disposition tous les masques n\u00e9cessaires. Et c'est \u00e0 vous de mettre des moyens humains dans les \u00e9coles, en urgence, pour remplacer les enseignants atteints du covid et pour les aider au quotidien\u00a0: il en faut 10\u00a0000 d\u00e8s le 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a0!<br><br>Au lieu de faire appel aux retrait\u00e9s, qui sont vuln\u00e9rables, faites appel aux jeunes, \u00e0 ceux qui figurent sur les listes compl\u00e9mentaires des concours de 2021, \u00e0 ceux qui ont pass\u00e9 le concours et qui ont \u00e9t\u00e9 admissibles \u00e0 l'oral. Proposez aux contractuels que vous embauchez un vrai temps plein, une formation et la possibilit\u00e9 d'\u00eatre titularis\u00e9s. Lancez sans attendre une campagne de pr\u00e9recrutement d'\u00e9tudiants \u00e0 bac\u00a0+\u00a03, en alternance. Ils pourront ainsi aller en classe et en m\u00eame temps se former.<br><br>Enfin, s'il vous pla\u00eet, soulagez les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re et de terminale, qui ne savent pas dans quelles conditions ils pourront passer les \u00e9preuves du bac. Ne faut-il pas repousser en juin les \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9s pr\u00e9vues au mois de mars ? Monsieur le ministre, mettez de l'humain \u00e0 l'\u00e9cole, c'est une urgence ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR, sur de nombreux bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Merci pour votre question, monsieur le d\u00e9put\u00e9 Roussel, car elle est tr\u00e8s concr\u00e8te, bien inspir\u00e9e \u2013\u00a0si vous me permettez l'expression\u00a0\u2013 et comporte une s\u00e9rie de propositions.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Arr\u00eatez de donner des le\u00e7ons et de distribuer des bons points\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, je constate que certaines questions sentent la pol\u00e9mique, tandis que d'autres, comme celle-ci, sont pleines de propositions.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Toujours cette arrogance\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Tout d'abord, plusieurs des id\u00e9es que vous avez \u00e9voqu\u00e9es commencent d'\u00eatre appliqu\u00e9es. Vous voulez que nous engagions plus de moyens pour les remplacements \u2013\u00a0vous avez \u00e9voqu\u00e9 le recrutement de 10\u00a0000\u00a0enseignants. J'ai d'ailleurs observ\u00e9 que vous avez \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 par certaines organisations syndicales pour avoir fait cette proposition, ce qui montre qu'elle est concr\u00e8te, et si elle suscite le d\u00e9bat, c'est normal. Eh bien, nous avons d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 des moyens suppl\u00e9mentaires pour les remplacements, qui repr\u00e9sentent actuellement 6\u00a0000\u00a0\u00e9quivalents temps plein (ETP). Voil\u00e0 qui nous permet de faire face aux probl\u00e8mes constat\u00e9s sur le terrain, du reste davantage li\u00e9s aux tests \u2013\u00a0nous venons de l'\u00e9voquer\u00a0\u2013 qu'aux difficult\u00e9s li\u00e9es aux remplacements.<br><br>Vous dites qu'il faut \u00ab\u00a0mettre de l'humain \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0\u00bb et vous avez bien raison. C'est aussi pourquoi il faut adapter la politique de tests \u00e0 l'\u00e9cole. Ainsi, dans chaque d\u00e9partement, des cellules veillent \u00e0 ce que les centres de tests soient au plus pr\u00e8s des \u00e9tablissements.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Mais quelle bonne id\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous dites \u00e9galement que nous devrions accro\u00eetre les moyens mat\u00e9riels, en particulier que les d\u00e9tecteurs de CO2 devraient \u00eatre financ\u00e9s par l'\u00c9tat\u00a0: c'est un vrai sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel.</strong> Et les tests \u00e0 l'\u00e9cole\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous avons cr\u00e9\u00e9, \u00e0 cet effet, un fonds de 20\u00a0millions d'euros en soutien aux collectivit\u00e9s et nous l'augmenterons si cela est n\u00e9cessaire. Cependant, il vous faut assumer votre position, car la r\u00e9cup\u00e9ration de cette comp\u00e9tence par l'\u00c9tat reviendrait \u00e0 faire reculer la d\u00e9centralisation.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne.</strong> La situation l'exige\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous pouvez l'assumer, m\u00eame si je ne suis pas s\u00fbr qu'elle soit tr\u00e8s partag\u00e9e dans d'autres pays. Pour notre part, nous misons sur la responsabilit\u00e9 des collectivit\u00e9s \u2013\u00a0beaucoup d'entre elles ont d'ailleurs tr\u00e8s bien fait leur travail\u00a0\u2013 et nous soutenons celles qui ont le plus de difficult\u00e9s.<br><br>Alors oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, il y a toujours des id\u00e9es pour am\u00e9liorer la situation\u00a0: nous en avons appliqu\u00e9 un certain nombre et, dans le cadre du dialogue social, je reste tr\u00e8s ouvert. Je note que plusieurs propositions des organisations syndicales ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reprises, comme celle, concernant les masques chirurgicaux, que le Premier ministre et moi-m\u00eame avons retenue. Nous avons besoin d'\u00eatre constructifs alors que le pays traverse une phase difficile. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "520"}}}}