{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4806", "identifiant": {"numero": "4806", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9ficit commercial de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718838", "mandatRef": "PM722474"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9FICIT COMMERCIAL DE LA FRANCE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Apr\u00e8s l'explosion de la dette et la chute du pouvoir d'achat, vous venez de battre un nouveau record, celui du d\u00e9ficit commercial\u00a0: 84\u00a0milliards d'euros, soit le pire d\u00e9ficit commercial d'Europe, du jamais vu dans l'histoire de notre pays.<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Ce d\u00e9ficit abyssal, qui ne cesse de se creuser depuis 2017, fait voler en \u00e9clat votre bilan \u00e9conomique.<br><br>Non, la France ne va pas mieux apr\u00e8s cinq ans de Macronie. Manque de comp\u00e9titivit\u00e9, d\u00e9localisations, d\u00e9sindustrialisations\u00a0: vous n'avez apport\u00e9 aucune r\u00e9ponse structurelle aux maux fran\u00e7ais. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>La France continue d'\u00eatre pill\u00e9e par les Chinois \u2013\u00a0nous leur vendons des arbres, ils nous renvoient des meubles et du parquet\u00a0\u2013, quand vous ne bradez pas nos p\u00e9pites industrielles, comme Alstom vendu aux Am\u00e9ricains. Pendant ce temps, les Allemands et les Italiens affichent des exc\u00e9dents commerciaux insolents alors que l'Espagne est quasiment \u00e0 l'\u00e9quilibre. Pourtant, eux aussi importent du gaz et du p\u00e9trole.<br><br>Monsieur le Premier ministre, comment avez-vous pu laisser notre d\u00e9ficit commercial atteindre ce triste record\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Boris Vallaud applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Je vous remercie pour vos propos nuanc\u00e9s qui \u00e9clairent le d\u00e9bat\u00a0! <i>(Exclamations vives et prolong\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i> Puisque vous avez employ\u00e9 le mot \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb, parlons des records de la France\u00a0: le million d'emplois cr\u00e9\u00e9s en cinq ans, le taux de ch\u00f4mage qui, apr\u00e8s la crise la plus grave de ce si\u00e8cle, est au plus bas depuis quinze ans (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM) ou encore le taux d'emploi des jeunes qui est au plus haut depuis cinquante ans.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Parlons \u00e9galement de la r\u00e9industrialisation qui succ\u00e8de \u00e0 la pire p\u00e9riode de destruction d'emplois industriels, lors d'une pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, \u00e0 un moment o\u00f9 votre mouvement politique \u00e9tait aux responsabilit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est vous qui \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>En effet, quand les entreprises ont-elles le plus d\u00e9localis\u00e9\u00a0? Entre 2008 et 2012 \u2013\u00a0les faits sont t\u00eatus. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Quand le d\u00e9ficit s'est-il creus\u00e9\u00a0? Depuis 2000, notamment sous l'effet de vos politiques.<br><br>Soyez donc un peu plus nuanc\u00e9 et c\u00e9l\u00e9brons le fait que notre \u00e9conomie repart, que son taux de croissance est le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe, que le taux de ch\u00f4mage est le plus bas depuis quinze ans et que nous allons continuer dans ce sens. (<i>Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LR et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabrice Brun.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Nous aurions pu entendre un <i>mea culpa</i>, nous avons entendu de la propagande \u00e9lectorale. Ne vous d\u00e9plaise, le d\u00e9ficit commercial s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 84\u00a0milliards \u2013\u00a0les chiffres sont t\u00eatus.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Voil\u00e0 votre bilan\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Assumez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun. </strong>Nous aimerions vous entendre sur des questions pr\u00e9cises, par exemple le transport maritime, secteur qui a connu une envol\u00e9e in\u00e9dite des tarifs et des d\u00e9lais. Quel soutien concret apportez-vous \u00e0 nos petites entreprises qui d\u00e9pendent de l'import-export, coinc\u00e9es entre retards, p\u00e9nuries et augmentation des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, souvent multipli\u00e9s par deux\u00a0? Quelle suite donnez-vous \u00e0 nos propositions concr\u00e8tes, vitales pour les entreprises fran\u00e7aises et pour notre balance commerciale, consistant, d'une part, \u00e0 sacraliser les 247\u00a0millions d'euros du plan de relance pour l'export, d'autre part, \u00e0 red\u00e9ployer les cr\u00e9dits non consomm\u00e9s de l'assurance prospection vers les ch\u00e8ques relance export\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Nicolas Forissier.</strong> Cela fait des ann\u00e9es que nous le disons\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Assumez votre responsabilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Rassurez-vous, notre politique en faveur de l'export, men\u00e9e avec Franck Riester, va se poursuivre. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> Au-del\u00e0 des pr\u00e8s de 250\u00a0millions d'euros que vous avez cit\u00e9s, j'aimerais mentionner les 35\u00a0milliards d'euros que nous allons encore mobiliser pour soutenir notre industrie. Ne nous trompons pas de combat. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1861"}}}}