{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4719", "identifiant": {"numero": "4719", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Revalorisation du SMIC"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774958", "mandatRef": "PM774981"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Travail, emploi et insertion", "developpe": "Minist\u00e8re du travail, de l\u2019emploi et de l\u2019insertion"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DU SMIC <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Le pouvoir d'achat est la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, loin, tr\u00e8s loin devant les th\u00e8mes d'exclusion que veulent nous imposer les candidats de la droite extr\u00eame et de l'extr\u00eame droite. Nos concitoyens sont pr\u00e9occup\u00e9s, \u00e0 juste titre, par le co\u00fbt de la vie qui ne cesse d'augmenter. C'est notamment le cas des prix de l'\u00e9nergie qui s'envolent chaque mois un peu plus pour atteindre des niveaux inqui\u00e9tants, comme cela a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure.<br><br>Cette r\u00e9alit\u00e9 balaye d'entr\u00e9e de jeu l'id\u00e9e selon laquelle la hausse m\u00e9canique du SMIC, qui a atteint 0,9\u00a0% en janvier, suivrait l'indice des prix et suffirait \u00e0 maintenir le niveau de vie des Fran\u00e7ais. Le SMIC n'exc\u00e8de que de 200\u00a0euros le seuil de pauvret\u00e9\u00a0: la r\u00e9mun\u00e9ration du travail est en panne.<br><br>En pr\u00e9sentant, mercredi dernier, devant la commission des affaires sociales, une proposition de loi visant \u00e0 revaloriser le SMIC, j'ai \u00e9t\u00e9 saisi par le d\u00e9calage entre les belles d\u00e9clarations d'intention de nos coll\u00e8gues de la majorit\u00e9 et la teneur de leur vote.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul. </strong>Tous rejoignent unanimement le constat que j'ai dress\u00e9\u00a0: on ne vit pas bien avec un SMIC, on survit. Pourtant, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent votre gouvernement et votre majorit\u00e9 rejettent toute avanc\u00e9e sur cette question. Comptez-vous revaloriser le SMIC, refuserez-vous l'ouverture d'une conf\u00e9rence nationale sur les salaires\u00a0?<br><br>J'entends trop souvent dire, au sein de la majorit\u00e9, qu'il n'y aurait pas de probl\u00e8me de pouvoir d'achat ni de salaires en France. \u00c0 l'heure o\u00f9 les salari\u00e9s ont besoin de la puissance publique pour mener \u00e0 bien les n\u00e9gociations salariales, un tel aveuglement est grave et pr\u00e9occupant. Vous le savez, en effet, certaines n\u00e9gociations par branche d'activit\u00e9 patinent et n'aboutissent \u00e0 aucune revalorisation salariale. Alors qu'attendez-vous pour donner un vrai coup de pouce au SMIC et convoquer toutes les parties int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 votre table pour ouvrir enfin une conf\u00e9rence nationale sur les salaires\u00a0? Cela permettrait \u00e9galement d'aborder la question des \u00e9carts de revenus et de richesse, qui atteignent aujourd'hui des niveaux parfaitement ind\u00e9cents. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur de nombreux bancs du groupe GDR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion. </i>D'abord, je tiens \u00e0 rappeler que le SMIC a augment\u00e9 par deux fois en un an, du fait de son indexation sur l'inflation et sur le gain de pouvoir d'achat du salaire horaire moyen des m\u00e9nages les plus modestes. Au total, il aura ainsi \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 de 3,1\u00a0% en un an.<br><br>Au-del\u00e0, nous tenons \u00e0 consolider en priorit\u00e9 les cr\u00e9ations d'emploi, qui repr\u00e9sentent autant d'opportunit\u00e9s pour les demandeurs d'emploi, et mobiliser tous les leviers permettant d'augmenter les ressources des travailleurs modestes. C'est ce que nous faisons depuis le d\u00e9but du quinquennat, comme en t\u00e9moignent la suppression de la taxe d'habitation et des cotisations salariales d'assurance ch\u00f4mage et d'assurance maladie, la reconduction, en 2021, de la prime exceptionnelle de pouvoir d'achat, la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires et la baisse des charges salariales correspondantes, enfin la revalorisation de la prime d'activit\u00e9. Gr\u00e2ce \u00e0 ces diff\u00e9rentes mesures, un salari\u00e9 au SMIC touche d\u00e9sormais, selon sa situation familiale, un treizi\u00e8me ou un quatorzi\u00e8me mois de plus par an.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Peu.</strong> Ce n'est pas du salaire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>C'est cela, agir pour le pouvoir d'achat des travailleurs modestes\u00a0!<br><br>Je vous rejoins sur un point\u00a0: il n'est pas acceptable que les minima conventionnels soient durablement inf\u00e9rieurs au SMIC dans certaines branches. C'est tout le sens des discussions que j'ai engag\u00e9es avec les branches concern\u00e9es. Je tiens \u00e0 saluer les avanc\u00e9es obtenues dans diff\u00e9rents secteurs, comme l'esth\u00e9tique, le bricolage, le travail temporaire, ou encore les h\u00f4tels, caf\u00e9s et restaurants. Dans cette derni\u00e8re branche, en particulier, les partenaires sociaux se sont accord\u00e9s sur une hausse des r\u00e9mun\u00e9rations de 16\u00a0% en moyenne, ce qui constitue une excellente nouvelle pour les plus de 800\u00a0000\u00a0salari\u00e9s du secteur ainsi que pour l'attractivit\u00e9 de ces m\u00e9tiers.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.</strong> Et les autres\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9lisabeth Borne,</strong><i> ministre . </i>Vous l'aurez compris\u00a0: d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des travailleurs modestes, c'est ce que nous faisons depuis maintenant pr\u00e8s de cinq ans. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "915"}}}}