{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4716", "identifiant": {"numero": "4716", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "H\u00f4pital public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719020", "mandatRef": "PM774184"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> H\u00d4PITAL PUBLIC <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Porte.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Porte. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis deux ans, la crise sanitaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'appauvrissement de l'h\u00f4pital public\u00a0: manque de personnel, manque de moyens mat\u00e9riels. Au printemps\u00a02020, alors que les Fran\u00e7ais applaudissaient les soignants, votre pr\u00e9d\u00e9cesseur prenait l'engagement de tout mettre en \u0153uvre pour redresser la situation. Deux ans plus tard, le bilan s'est encore aggrav\u00e9. Par les mesures qu'il a prises, le ministre de la sant\u00e9 a compl\u00e8tement d\u00e9sorganis\u00e9 notre syst\u00e8me hospitalier. Le Plan blanc, qui sert normalement lors de grandes catastrophes ponctuelles, devient le mode de fonctionnement structurel. Les cons\u00e9quences qu'il impose aux soignants leur sont insupportables. L'exclusion de l'h\u00f4pital des soignants non vaccin\u00e9s vient encore aggraver une situation d\u00e9j\u00e0 calamiteuse.<br><br>Sur le terrain, le d\u00e9mant\u00e8lement des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 se poursuit. Dans ma circonscription, l'h\u00f4pital de Lisieux a perdu vingt-cinq lits, soit 10\u00a0% de sa capacit\u00e9, dans la fusion de deux services. Les urgences hospitali\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es la nuit durant trois semaines au c\u0153ur de l'\u00e9t\u00e9, ce qui \u00e9tait du jamais vu. Depuis la semaine derni\u00e8re, ce sont les urgences p\u00e9diatriques qui sont ferm\u00e9es la nuit. L\u2019h\u00f4pital de Falaise subit les m\u00eames situations dramatiques.<br><br>Vous allez me r\u00e9pondre que l'\u00c9tat est pr\u00e9sent et que le S\u00e9gur de la sant\u00e9 apportera des millions d'euros pour reconstruire l'h\u00f4pital,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Thibault Bazin.</strong> Et c'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Porte. </strong>\u2026mais ce n'est m\u00eame plus le sujet. Vous nous parlez d'une perspective d'hypoth\u00e9tiques travaux \u00e0 dix ans, alors que le besoin de moyens humains s'impose d\u00e8s aujourd'hui.<br><br>Nous sommes en col\u00e8re de vous voir accompagner l'effondrement de nos h\u00f4pitaux de proximit\u00e9. Allez-vous, d'ici au mois d'avril, reconna\u00eetre l'\u00e9chec de votre gouvernement dans ce domaine fondamental\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Et dire que c\u2019est une d\u00e9put\u00e9e LR qui pose cette question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, dois-je vous rappeler les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Merci de le rappeler\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Dois-je vous rappeler l'ONDAM \u2013\u00a0objectif national de d\u00e9penses de l'assurance maladie\u00a0\u2013, et toutes les conditions dans lesquelles se trouve aujourd'hui l'h\u00f4pital public\u00a0? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Nous sommes en train d'essayer de le sauver, alors que vous l'avez mis en difficult\u00e9. (M\u00eames mouvements.) Puis-je vous r\u00e9pondre\u00a0?<br><br>Aux personnels de l'h\u00f4pital de Lisieux, dont vous parlez et qui font \u00e9tat de revendications, nous r\u00e9pondons, madame la d\u00e9put\u00e9e, en investissant 36\u00a0millions d'euros dans leur h\u00f4pital, afin de rem\u00e9dier au manque d'attractivit\u00e9 et au malaise de l'h\u00f4pital public.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Voil\u00e0 dix ans que vous \u00eates l\u00e0\u00a0! Qu\u2019avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous y r\u00e9pondons aussi lorsque la r\u00e9gion de Normandie s'appr\u00eate \u00e0 recevoir 77\u00a0millions d'euros qui seront mobilis\u00e9s dans le Calvados pour r\u00e9nover les infrastructures de soins.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Ce n'est rien\u00a0! C'est ridicule\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cet investissement s'op\u00e8re, vous avez raison, dans un contexte d'augmentation de l'absent\u00e9isme, et vous savez aussi pourquoi\u00a0: nous sommes victimes d'une pand\u00e9mie et tous les h\u00f4pitaux connaissent une tension en mati\u00e8re de ressources humaines, entre, d'une part, l'impact de l'\u00e9pid\u00e9mie et les d\u00e9parts de soignants et, d'autre part, la transformation de pratiques.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Le d\u00e9sert m\u00e9dical existait avant la pand\u00e9mie, et m\u00eame depuis dix ans en Normandie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour y r\u00e9pondre, nous avons demand\u00e9 \u00e0 des cellules territoriales de suivi et aux ARS \u2013\u00a0agences r\u00e9gionales de sant\u00e9\u00a0\u2013 de suivre notamment ces \u00e9tablissements en crise, publics ou priv\u00e9s, avec un apport de soignants lib\u00e9raux et en donnant priorit\u00e9 aux r\u00e9ponses visant les services d'urgence, de p\u00e9diatrie et de maternit\u00e9.<br><br>Je rappelle que, dans votre r\u00e9gion, pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de revalorisations salariales, pour plus de 300\u00a0millions d'euros au total. C'est une r\u00e9ponse structurelle pour rendre attractifs ces m\u00e9tiers. C'est essentiel dans un contexte o\u00f9 votre h\u00f4pital a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de fermer temporairement trois lits. \u00c0 Lisieux, cette r\u00e9ponse s'est d\u00e9clin\u00e9e pour faire face et assurer qu'aucune rupture n'ait lieu. Un transfert pr\u00e9ventif a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9pondre aux cas difficiles et une orientation est op\u00e9r\u00e9e par le 15. Le centre hospitalier conserve ses lits de n\u00e9onatologie et de maternit\u00e9, qui fonctionnent normalement. Un plan plus durable de renforcement des \u00e9quipes du centre hospitalier est en cours et une rencontre est pr\u00e9vue, comme vous le savez, d'ici \u00e0 la fin du mois de janvier entre toutes les parties prenantes.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> N'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nathalie Porte.<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Porte. </strong>Bien \u00e9videmment, je connaissais la r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant et M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> Pourquoi poser une question quand on conna\u00eet la r\u00e9ponse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nathalie Porte. </strong>Voil\u00e0 dix ans maintenant qu'Emmanuel Macron et ses soutiens sont au Gouvernement, \u00e0 brasser du vent comme des \u00e9oliennes ! Nous voulons davantage de soignants sur le terrain maintenant. Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut en augmenter le nombre. Elle, elle le fera. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous l'avez mal \u00e9cout\u00e9e\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "912"}}}}