{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4762", "identifiant": {"numero": "4762", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Mali"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU MALI <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, la situation au Mali nous inqui\u00e8te chaque jour un peu plus. Je veux commencer par t\u00e9moigner du soutien et de l'admiration du groupe UDI et ind\u00e9pendants pour nos militaires qui se battent l\u00e0-bas depuis tant d'ann\u00e9es, et par avoir une pens\u00e9e pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>Je veux dire aussi notre soutien \u00e0 notre ambassadeur, qui relaie la parole du Gouvernement et de l'\u00c9tat et qui est aujourd'hui expuls\u00e9 par ceux qui usurpent le pouvoir apr\u00e8s deux coups d'\u00c9tat.<br><br>C'est sur le jeu trouble de la junte que je veux vous interroger. Votre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit, la situation au Mali n'est plus tenable\u00a0: notre ambassadeur en est chass\u00e9\u00a0; le pouvoir ne souhaite plus coop\u00e9rer avec l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, ne souhaite plus sa pr\u00e9sence\u00a0; la population est mont\u00e9e, par une propagande indigne, contre la France et contre l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, d\u00e9crite comme une arm\u00e9e d'occupation alors qu'elle a emp\u00each\u00e9 l'occupation du Mali, il y a de cela quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ces constats doivent nous conduire \u00e0 tirer des le\u00e7ons. Si nous ne pouvons plus op\u00e9rer au Mali dans quelques semaines, comme la ministre danoise l'a dit, des d\u00e9cisions devront \u00eatre prises dans les quinze jours. Il faut nous r\u00e9organiser\u00a0: nous sommes aujourd'hui au Mali face \u00e0 un \u00e9chec strat\u00e9gique, mais c'est dans tout le Sahel que nous devons combattre le djihadisme.<br><br>Notre groupe voudrait savoir quelles sont les perspectives strat\u00e9giques de red\u00e9ploiement de la pr\u00e9sence fran\u00e7aise au Sahel. Par ailleurs, les travaux de l'Assembl\u00e9e nationale seront suspendus dans trois semaines\u00a0: en cas de r\u00e9organisation de la pr\u00e9sence fran\u00e7aise au Mali, vous engagez-vous, monsieur le Premier ministre, \u00e0 convoquer le Parlement pour d\u00e9battre de la situation et en tirer les cons\u00e9quences\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>La situation au Mali est en effet extr\u00eamement pr\u00e9occupante \u2013\u00a0M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans cet h\u00e9micycle sur ce sujet.<br><br>Vous l'avez dit, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde\u00a0: si nous sommes au Mali et dans la r\u00e9gion subsah\u00e9lienne depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est pour combattre le terrorisme. Le Mali n'est pas seul concern\u00e9\u00a0; n'oublions ni le Burkina, ni le Niger, o\u00f9 des combats importants ont eu lieu.<br><br>En ma qualit\u00e9 de chef du Gouvernement, je m'associe \u00e9videmment \u00e0 l'hommage que vous avez, les uns et les autres, rendu \u00e0 nos troupes et aux soldats que nous avons perdus au cours de ces op\u00e9rations indispensables pour d\u00e9fendre notre d\u00e9mocratie.<br><br>C'est, depuis le d\u00e9part, en accord avec les autorit\u00e9s du Mali que nous sommes pr\u00e9sents. Un coup d'\u00c9tat a port\u00e9 au pouvoir une junte qui n'a depuis cess\u00e9 de multiplier les provocations, isolant son pays. Dois-je rappeler \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale que le pouvoir issu de ce coup d'\u00c9tat avait promis de s'engager dans un processus \u00e9lectoral, et qu'il a lui-m\u00eame annonc\u00e9 qu'il ne tiendrait pas cette promesse\u00a0? Dois-je rappeler ici que ce r\u00e9gime a fait appel, dans des conditions que plusieurs d'entre vous ont rappel\u00e9es, \u00e0 un groupe de mercenaires bien connus \u2013\u00a0ou plut\u00f4t mal connus\u00a0\u2013, action qui porte en germe une perte de souverainet\u00e9 du Mali\u00a0?<br><br>Plus r\u00e9cemment, la junte a fait part de sa volont\u00e9 de mettre fin \u00e0 la mission de notre ambassadeur. Mais, M.\u00a0le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a rappel\u00e9, ce n'est pas l\u00e0 un probl\u00e8me franco-malien\u00a0: la junte s'est enferm\u00e9e dans sa logique d'isolement et de confrontation en agissant de la m\u00eame mani\u00e8re vis-\u00e0-vis de la CEDEAO, la communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l\u2019Afrique de l\u2019Ouest, dont elle a \u00e9galement expuls\u00e9 le repr\u00e9sentant \u00e0 Bamako, et de ses autres partenaires internationaux, dont ceux de l'Union europ\u00e9enne \u2013\u00a0je pense en particulier \u00e0 la demande de retrait du contingent danois de la force Takuba, justifi\u00e9e par des motifs particuli\u00e8rement infond\u00e9s.<br><br>Que faire face \u00e0 cette situation, me demandez-vous\u00a0? Eh bien, nous agissons en partenariat avec nos alli\u00e9s africains comme europ\u00e9ens.<br><br>Voil\u00e0 quelle est la position de la France\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 de multiples reprises.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Lors du sommet extraordinaire du 9\u00a0janvier dernier, la CEDEAO a \u2013\u00a0comme nous\u00a0\u2013 clairement fait savoir que ce qui se passait au Mali \u00e9tait inacceptable. Comme vous le savez, elle a pris des mesures fortes et exceptionnelles. <i>(M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 s'exclame.)</i> Avec nos partenaires europ\u00e9ens, nous avons exprim\u00e9 notre solidarit\u00e9. Un accord politique est intervenu le 24\u00a0janvier dernier lors du Conseil affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne, avec l'\u00e9laboration d'une premi\u00e8re s\u00e9rie de sanctions qui seront prises \u00e0 l'encontre du Mali.<br><br>C'est donc dans ce cadre multilat\u00e9ral, africain et europ\u00e9en, que nous r\u00e9pondons \u00e0 la situation au Mali, mais aussi \u00e0 ce qui se produit actuellement dans toute la r\u00e9gion. Nous nous r\u00e9organisons de fa\u00e7on \u00e0 conserver l'objectif et la finalit\u00e9 de notre pr\u00e9sence dans cette partie de l'Afrique, \u00e0 savoir la lutte contre le terrorisme. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Meyer Habib.</strong> Contre l'islamisme\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Monsieur le Premier ministre, si la strat\u00e9gie fran\u00e7aise au Mali change dans les semaines qui viennent, nous vous demandons de convoquer le Parlement pour en d\u00e9battre. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1353"}}}}