{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4801", "identifiant": {"numero": "4801", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Crise sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720054", "mandatRef": "PM722844"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE SANITAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Yannick Haury.<br><br><strong>M.\u00a0Yannick Haury. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, les Fran\u00e7ais viennent de traverser deux ans de crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent. Les solutions appliqu\u00e9es sont donc, elles aussi, sans pr\u00e9c\u00e9dent.<br><br>Pendant ces deux ann\u00e9es, notre majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a soutenu les d\u00e9cisions difficiles et courageuses prises par le Gouvernement. Notre strat\u00e9gie a toujours \u00e9t\u00e9 de trouver un bon \u00e9quilibre entre libert\u00e9s et restrictions, en nous adaptant \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la pand\u00e9mie avec un seul objectif\u00a0: sauver des vies.<br><br>Pendant ces deux ann\u00e9es, nous avons tenu bon gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 et au sens des responsabilit\u00e9s de tous les Fran\u00e7ais, et, bien s\u00fbr, gr\u00e2ce au d\u00e9vouement des soignants.<br><br>Le calendrier pr\u00e9vu pour la lev\u00e9e des restrictions est tenu en concordance avec l\u2019am\u00e9lioration de la situation sanitaire. Aujourd\u2019hui, de nouvelles r\u00e8gles entrent en vigueur\u00a0: les personnes majeures doivent effectuer leur dose de rappel dans un d\u00e9lai de quatre mois maximum apr\u00e8s la derni\u00e8re injection, afin de conserver la validit\u00e9 de leur passe vaccinal.<br><br>La vaccination du plus grand nombre est actuellement la seule voie possible pour sortir de cette pand\u00e9mie. Plus de 53\u00a0millions de personnes de plus de 12\u00a0ans b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un parcours vaccinal complet. C\u2019est surtout pour cela que la situation sanitaire s\u2019am\u00e9liore, mais le virus circule toujours. Je ne peux donc que r\u00e9p\u00e9ter avec vous\u00a0: il faut vacciner, vacciner, vacciner.<br><br>La r\u00e8gle que la majorit\u00e9 s\u2019est fix\u00e9e est simple\u00a0: ne pas imposer une restriction un jour de plus que n\u00e9cessaire. Demain, le monde de la nuit, qui a souffert, va revivre gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9ouverture des discoth\u00e8ques. Les concerts debout et la consommation debout vont redevenir possibles.<br><br>Monsieur le ministre, vous avez annonc\u00e9 un assouplissement des contraintes, effectif d\u00e8s le 28\u00a0f\u00e9vrier, notamment en ce qui concerne l\u2019all\u00e9gement du protocole dans les \u00e9coles ou la suppression du port du masque dans les lieux soumis au passe. Pourriez-vous nous dire si le printemps sera le temps d\u2019un retour \u00e0 la normale, attendu et esp\u00e9r\u00e9 par tous\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>En effet, demain est une date importante. Il y en a d\u00e9j\u00e0 eu et il y en aura d'autres, mais nous franchissons une \u00e9tape qui va permettre \u00e0 notre pays de retrouver encore plus de couleurs, gr\u00e2ce \u00e0 une embellie sur le plan \u00e9pid\u00e9mique.<br><br>M\u00eame s'il ne fait pas encore beau, les nuages sont en train de s'estomper\u00a0: chaque semaine, la circulation du virus diminue de plus de 40\u00a0%\u00a0; le taux d'incidence de 1\u00a0500 reste encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais les cons\u00e9quences sanitaires du variant omicron sont moindres que celles de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.<br><br>Depuis hier, notre taux d'incidence est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Allemagne, ce qui montre la dynamique europ\u00e9enne de cette vague omicron qui a frapp\u00e9 tout le continent. Si les h\u00f4pitaux restent tr\u00e8s charg\u00e9s \u2013\u00a0plus de 30\u00a0000\u00a0malades hospitalis\u00e9s pour covid-19, plus de 3\u00a0300\u00a0patients en r\u00e9animation\u00a0\u2013, leur situation s'am\u00e9liore. Nos soignants peuvent commencer \u00e0 reprogrammer des soins qui avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9s, parfois plusieurs fois.<br><br>C'est un soulagement, un apaisement. Nous ne voyons pas arriver \u00e0 l'horizon de nouveaux variants potentiellement plus dangereux ou contagieux que ceux auxquels nous faisons face. Tout cela indique que nous avons fait les bons choix\u00a0: nous avons pris des mesures quand il le fallait et nous les levons, de mani\u00e8re progressive et proportionn\u00e9e, quand cela est possible. <br><br>Cette trajectoire, annonc\u00e9e par le Premier ministre, va se prolonger au cours des prochaines semaines, afin de permettre \u00e0 notre pays de retrouver une situation comparable \u00e0 celle de l'\u00e9t\u00e9 dernier\u00a0: vivre avec un virus dont la circulation est si faible que les mesures sanitaires et les contraintes sont quasiment invisibles.<br><br>Profitant des quelques secondes qui me restent, je veux dire aux Fran\u00e7ais qu'il n'est pas trop tard pour se prot\u00e9ger, se vacciner. Les millions de Fran\u00e7ais, qui n'ont pas encore fait ce choix, restent expos\u00e9s au variant actuel mais aussi aux possibles variants \u00e0 venir. Les scientifiques nous disent \u2013\u00a0h\u00e9las et c'est l'ombre au tableau\u00a0\u2013 qu'il n'est pas improbable que nous ayons \u00e0 conna\u00eetre d'autres vagues, au plus tard l'hiver prochain. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1857"}}}}