{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4683", "identifiant": {"numero": "4683", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Violences dans le d\u00e9bat public"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721976", "mandatRef": "PM723438"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VIOLENCES DANS LE D\u00c9BAT PUBLIC <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Millienne.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Avec l'agression de notre coll\u00e8gue St\u00e9phane Claireaux \u2013\u00a0permettez-moi de lui renouveler tout notre soutien <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem)</i>\u00a0\u2013, nous avons atteint ce week-end un niveau de violence dans le d\u00e9bat public qui doit tous nous alerter. Soyons tr\u00e8s clairs\u00a0: rien, absolument rien, ne justifie les menaces, et maintenant les attaques physiques, dont sont victimes les \u00e9lus, mais aussi les gendarmes, les policiers, les soignants, et de plus en plus d'agents publics, \u00e0 qui je rends une nouvelle fois hommage. (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0David Corceiro.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Cette violence est attis\u00e9e et instrumentalis\u00e9e par ceux qui, par simple volont\u00e9 de nuire, ou pour en tirer des gains politiques, attisent les peurs et les instincts les plus primaires, notamment en r\u00e9pandant de fausses nouvelles, relay\u00e9es non plus au caf\u00e9 du commerce mais sur cette formidable et dangereuse caisse de r\u00e9sonance que sont devenus les r\u00e9seaux sociaux. Nous en avons encore eu notre lot la semaine derni\u00e8re lors du d\u00e9bat sur le passe vaccinal, avec ceux qui laissaient croire que nous voudrions soumettre le droit de vote au passe, ou encore priver de libert\u00e9 les personnes non vaccinables.<br><br>Je tiens \u00e9galement \u00e0 souligner la responsabilit\u00e9 des plateformes qui h\u00e9bergent ces contenus. Je prendrai un exemple simple\u00a0: comment un compte Twitter appelant \u00e0 l'ex\u00e9cution de nombreux d\u00e9put\u00e9s ayant vot\u00e9 le passe vaccinal peut-il encore \u00eatre actif, alors qu'il a \u00e9t\u00e9 de nombreuses fois signal\u00e9 depuis dimanche\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Que fait le Gouvernement\u00a0? M.\u00a0Millienne a raison.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne. </strong>Alors que nous entrons dans une p\u00e9riode cruciale de notre vie d\u00e9mocratique, l'effervescence des campagnes \u00e9lectorales va se heurter \u00e0 ce climat de d\u00e9fiance. En France ou ailleurs, certains vont vouloir en profiter pour d\u00e9tourner ce formidable exercice d\u00e9mocratique, en usant d'artifices visant \u00e0 d\u00e9naturer le d\u00e9bat public, qu'il s'agisse de la propagation de <i>fake news</i> ou de pressions sur les candidats, voire sur les \u00e9lecteurs. Je souhaite donc savoir quelles seront les mesures prises pour assurer le bon d\u00e9roulement des nombreuses campagnes \u00e9lectorales des prochains mois, tant en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des candidats que de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des d\u00e9bats\u00a0? (Vifs applaudissements sur les bancs du groupe Dem et applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0David Corceiro.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Depuis plusieurs semaines, de nombreux \u00e9lus sont en effet victimes d'intimidations, de menaces de mort et d'agressions graves. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne inacceptable s'aggrave. Hier, \u00e0 Nice, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lui-m\u00eame fait part de son soutien \u00e0 tous les \u00e9lus qui subissent ces agressions. L'ensemble du Gouvernement condamne fermement ces actes.<br><br>Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur est pleinement mobilis\u00e9 et entend accro\u00eetre la protection des \u00e9lus. Le 29\u00a0d\u00e9cembre, le ministre de l'int\u00e9rieur a adress\u00e9 un t\u00e9l\u00e9gramme aux pr\u00e9fets\u00a0: chaque fait sera syst\u00e9matiquement signal\u00e9 au procureur de la R\u00e9publique par les forces de police et de gendarmerie. Les \u00e9lus pourront par ailleurs d\u00e9poser plainte en mairie ou dans tout autre lieu \u00e0 leur convenance en fonction de la disponibilit\u00e9 des enqu\u00eateurs. Policiers et gendarmes devront syst\u00e9matiquement pr\u00e9voir les domiciles et les permanences des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs dans leurs patrouilles.<br><br>Par ailleurs, nous souhaitons renforcer la veille sur les r\u00e9seaux sociaux pour signaler mieux et plus vite les messages haineux. Je remercie les services de PHAROS \u2013\u00a0plateforme d\u2019harmonisation, d\u2019analyse, de recoupement et d\u2019orientation des signalements\u00a0\u2013 pour leur mobilisation. Une r\u00e9union avec le garde des sceaux, \u00c9ric Dupond-Moretti et le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand, est \u00e9galement pr\u00e9vue pour v\u00e9rifier le suivi des plaintes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Ces mesures s'ajoutent \u00e0 celles d\u00e9j\u00e0 prises pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la protection de nos \u00e9lus, engag\u00e9s au quotidien dans nos territoires pour le bien collectif, pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Monsieur le d\u00e9put\u00e9, soyez s\u00fbr que nous sommes \u00e0 l'\u00e9coute de tous les \u00e9lus et que nous suivrons de pr\u00e8s l'application, sur le terrain, de ces mesures concr\u00e8tes avec l'ensemble des agents des forces de l'ordre mobilis\u00e9s.<br><br>J\u2019adresse notre soutien \u00e0 tous les \u00e9lus qui, tous les jours, font vivre la d\u00e9mocratie. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "522"}}}}