{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4787", "identifiant": {"numero": "4787", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605069", "mandatRef": "PM722424"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU LOGEMENT <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bricout.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bricout. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre. Nous arrivons au terme de la l\u00e9gislature\u00a0: l'heure est au bilan et la fondation Abb\u00e9-Pierre n'est pas tendre. Votre politique du logement, c'est l'\u00e9chec du quinquennat. Eh oui, comme on dit chez nous, c'est au pied du mur qu'on voit le Macron\u00a0! <i>(Sourires sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>En mati\u00e8re de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, vous vous \u00eates ent\u00eat\u00e9s \u00e0 mener une politique par gestes successifs : une fois la chaudi\u00e8re, une fois les fen\u00eatres, une fois la toiture. Cette m\u00e9thode est inefficace. Atteindre 1 million de dossiers MaPrimeR\u00e9nov', \u00e7a ne fera pas 1 million de r\u00e9novations. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br>Tous les professionnels du secteur l'affirment\u00a0: des r\u00e9novations globales et performantes sont n\u00e9cessaires. C'est d'ailleurs ce que nous avons propos\u00e9, avec mon coll\u00e8gue Boris Vallaud, au nom du groupe Socialistes et apparent\u00e9s. Nous avons \u00e9galement sugg\u00e9r\u00e9 un meilleur accompagnement des travaux par l'Agence nationale de l'habitat (ANAH), ainsi qu'un meilleur financement gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation d'une subvention forfaitaire sur l'ensemble des travaux \u2013\u00a0une \u00ab\u00a0PrimeRenov'\u00a0plus\u00a0\u00bb, en quelque sorte\u00a0\u2013, le reste \u00e0 charge \u00e9tant financ\u00e9 au moyen d'une avance rembours\u00e9e \u00e0 la mutation du bien, qu'il s'agisse d'une vente ou d'une succession. Mais vous n'entendez rien et vous n'\u00e9coutez rien\u00a0! Le r\u00e9sultat est que la France n'atteindra pas la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050.<br><br>En ce qui concerne les aides au paiement du loyer \u2013\u00a0qui continue, avec les charges, \u00e0 grignoter le reste \u00e0 vivre des m\u00e9nages modestes\u00a0\u2013, vous avez dans un premier temps diminu\u00e9 de 5\u00a0euros l'aide personnalis\u00e9e au logement (APL), avant de la d\u00e9sindexer et, pour finir, d'en r\u00e9former le mode de calcul, privant 1,4\u00a0million de b\u00e9n\u00e9ficiaires et diminuant son montant d'environ 73\u00a0euros.<br><br>Les bonnes politiques du logement ont vocation \u00e0 concilier les grands enjeux de demain\u00a0: les enjeux \u00e9cologiques mais aussi \u00e9conomiques. Le b\u00e2timent, c'est l'\u00e9conomie de proximit\u00e9 dans les territoires\u00a0; le logement, c'est la base du progr\u00e8s social. Malheureusement, vous avez p\u00e9ch\u00e9 par omission ou par suffisance. Que r\u00e9pondez-vous aux millions de Fran\u00e7ais qui sont mal log\u00e9s et mal chauff\u00e9s\u00a0? Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 la fondation Abb\u00e9-Pierre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Je vous prie d'excuser l'absence d'Emmanuelle Wargon, qui aurait \u00e9t\u00e9 mieux \u00e0 m\u00eame de vous r\u00e9pondre, mais qui se trouve actuellement au S\u00e9nat.<br><br>Nous avons men\u00e9 une politique volontariste en mati\u00e8re de logement tout au long de la l\u00e9gislature. En premier lieu, s'agissant de la mise \u00e0 l'abri, les cr\u00e9dits d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9bergement et \u00e0 l'accompagnement vers le logement ont augment\u00e9 de 1\u00a0milliard d'euros\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026entre le dernier budget du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et le budget pour 2022, ce qui permet de financer 200\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement, soit un niveau historique.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Non, non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Nous avons \u00e9galement mis fin \u00e0 la gestion dite au thermom\u00e8tre, en maintenant ces places ouvertes toute l'ann\u00e9e.<br><br>En outre, depuis le d\u00e9but du quinquennat, 330\u00a0000\u00a0personnes qui se trouvaient \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement ont acc\u00e9d\u00e9 au logement, gr\u00e2ce au plan Logement d'abord lanc\u00e9 en 2018. Nous avons \u00e9galement renforc\u00e9 le soutien au logement social et l'acc\u00e8s \u00e0 un logement abordable. Au sortir d'une ann\u00e9e 2020 marqu\u00e9e par la crise sanitaire, la construction a red\u00e9marr\u00e9\u00a0: plus de 470\u00a0000\u00a0permis de construire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s en 2021. Afin de soutenir la construction de logements sociaux, nous avons conclu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2021, avec le mouvement HLM, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts (CDC) et Action logement, un accord instituant un niveau exceptionnel de 1,5\u00a0milliard d'aides \u00e0 la pierre sur deux ans. Nous avons aussi instaur\u00e9 la compensation int\u00e9grale aux collectivit\u00e9s de l'exon\u00e9ration de taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties (TFPB) sur le logement social, pour une dur\u00e9e de dix ans, ce qui est historique.<br><br>Ensuite, votre assembl\u00e9e adoptera aujourd'hui, si vous le souhaitez, le projet de loi relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique locale (3DS), qui pr\u00e9voit la p\u00e9rennisation et l'adaptation des dispositions de la loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains (SRU) qui arrivaient \u00e0 terme en 2025.<br><br>Nous agissons, enfin, pour rendre notre mod\u00e8le de construction plus durable et plus \u00e9cologique, d'abord en favorisant la densit\u00e9 et le recyclage des friches, 750\u00a0millions d'euros ayant \u00e9t\u00e9 allou\u00e9s au fonds qui lui est d\u00e9di\u00e9.<br><br>En mati\u00e8re de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, monsieur le d\u00e9put\u00e9, 660 000 dossiers ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s en 2021 et le Parlement a vot\u00e9, dans la loi \u00ab climat et r\u00e9silience \u00bb, des primes qui financeront imm\u00e9diatement une r\u00e9novation globale et compl\u00e8te, notamment favoris\u00e9e par la d\u00e9finition qu'en donnera l'accompagnateur R\u00e9nov'. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1658"}}}}