{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4694", "identifiant": {"numero": "4694", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608826", "mandatRef": "PM723276"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES \u00c9COLES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Virginie Duby-Muller.<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, votre gestion de la crise sanitaire \u00e0 l'\u00e9cole vire au fiasco et nous interroge quant \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec laquelle vous l'abordez.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On est mieux \u00e0 Ibiza, hein\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Depuis plus de quinze jours, les professeurs et les \u00e9quipes \u00e9ducatives sont d\u00e9boussol\u00e9s, les collectivit\u00e9s sont d\u00e9pass\u00e9es, les parents sont exc\u00e9d\u00e9s, les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e0 bout. Que dire de votre protocole initial pr\u00e9sent\u00e9 la veille de la rentr\u00e9e scolaire\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Votre faute politique n'est pas d'avoir pris des vacances, mais de ne pas avoir fait vos devoirs de vacances en pr\u00e9sentant votre protocole plus t\u00f4t et de mani\u00e8re concert\u00e9e. Que dire de vos consignes incompr\u00e9hensibles et inapplicables qui ont mis les parents et leurs enfants dans des situations intenables les obligeant, par manque de tests, \u00e0 faire des queues interminables devant les pharmacies\u00a0? Que dire enfin de vos injonctions contradictoires et de vos changements de pied permanents\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui, y en a marre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Les parents, dont je fais partie, s'arrachent les cheveux pour suivre tant bien que mal un protocole remplac\u00e9 par un nouveau le lendemain, puis un troisi\u00e8me le surlendemain. Comment ne pas c\u00e9der au d\u00e9couragement quand plus personne n'y comprend rien\u00a0?<br><br>Vous avez perdu la confiance des professeurs qui ont particip\u00e9, jeudi dernier, \u00e0 une gr\u00e8ve aussi massive qu'in\u00e9dite pour d\u00e9noncer, aux c\u00f4t\u00e9s des parents d'\u00e9l\u00e8ves, la complexit\u00e9 des r\u00e8gles en vigueur.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Prends ta retraite, Blanquer\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Le Premier ministre a m\u00eame d\u00fb vous d\u00e9savouer pour tenter de r\u00e9tablir la situation. Malgr\u00e9 des avanc\u00e9es, la situation reste tr\u00e8s pr\u00e9caire et je suis particuli\u00e8rement inqui\u00e8te pour les enfants qui n'en peuvent plus.<br><br>Personne ne dit que la situation est facile, personne.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Ben si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Virginie Duby-Muller. </strong>Cependant, pourquoi avoir abord\u00e9 la situation de fa\u00e7on aussi d\u00e9sinvolte ? Pourquoi avoir mis tant de temps \u00e0 distribuer des masques FFP2, \u00e0 fournir des autotests gratuits, \u00e0 simplifier les protocoles ? Pourquoi avoir tant tard\u00e9 \u00e0 suivre des recommandations que les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains vous faisaient depuis des mois ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Vous m'interrogez sur la crise sanitaire. En premier lieu, vous avez raison de souligner que nous sommes dans un moment difficile, ne l'oublions jamais. Le variant omicron nous a pos\u00e9 de nouveaux probl\u00e8mes, comme aux autres pays d'Europe. J'ai eu l'occasion de faire la chronologie de ce qui s'est pass\u00e9. Vous savez que, depuis la semaine derni\u00e8re, avec le Premier ministre et le ministre de la solidarit\u00e9 et de la sant\u00e9, nous avons re\u00e7u les organisations syndicales. Les choses, loin d'empirer, sont en train de s'organiser, toujours plus et mieux, dans la difficult\u00e9, bien s\u00fbr, en France comme ailleurs, mais avec une chose que nous r\u00e9ussissons en France et qui est moins r\u00e9ussie ailleurs\u00a0: la politique de l'\u00e9cole ouverte <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Nous esp\u00e9rons tous \u00e9videmment sortir de cette crise bient\u00f4t.<br><br>Il ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9 qu'au-del\u00e0 de l'attaque sur la politique, il y a eu aussi une attaque sur ma personne, notamment sur mes vacances.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe SOC .</strong> Ce n'est pas une attaque\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Premi\u00e8rement, avais-je le droit de prendre quelques jours de cong\u00e9 apr\u00e8s cette ann\u00e9e\u00a0?<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Deuxi\u00e8mement, y a-t-il des r\u00e9unions ou des choses que je devais faire pendant cette p\u00e9riode et que je n'ai pas faites \u00e0 cause de cela\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Non, bien s\u00fbr\u00a0!<br><br>Troisi\u00e8mement, les d\u00e9cisions auraient-elles \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Rapha\u00ebl Schellenberger.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026si j'avais \u00e9t\u00e9 ailleurs\u00a0? Non plus.<br><br>Il y a, je le reconnais, une symbolique. Il se trouve que j'aurais d\u00fb sans doute choisir un autre lieu que celui que j'ai choisi. La symbolique, je la regrette, mais pour le reste, depuis deux ans, avec la majorit\u00e9, avec mes \u00e9quipes, avec tous les professeurs de France nous tenons la politique de l'\u00e9cole ouverte. C'est cela qui est essentiel. Ne nous perdons pas dans l'accessoire\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "897"}}}}