{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4813", "identifiant": {"numero": "4813", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336316", "mandatRef": "PM723406"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Claude Bouchet.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Claude Bouchet. </strong>Apr\u00e8s quinze ans de mandat, je pose ma derni\u00e8re question au Gouvernement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR. \u2013\u00a0M.\u00a0Thierry Benoit applaudit \u00e9galement.) </i>Je souhaite que cette assembl\u00e9e retrouve les valeurs de respect r\u00e9publicain (M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit) que nous avons connues dans l'ancien monde entre la majorit\u00e9 et l'opposition, mais aussi \u00e0 l'\u00e9gard des agents de l'Assembl\u00e9e. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, depuis 1945, la France s\u2019est impos\u00e9e au premier rang des puissances, gr\u00e2ce au g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0Gaulle. Cofondatrice de l'Organisation des Nations unies (ONU), elle a pu jouer un r\u00f4le moteur sur la sc\u00e8ne internationale. Cependant, force est de constater aujourd\u2019hui qu'elle a perdu les qualit\u00e9s qui faisaient sa puissance et sa particularit\u00e9.<br><br>Cet apr\u00e8s-midi, permettez-moi, monsieur le ministre, de vous parler encore de la Russie. Dans la crise russo-ukrainienne, comment se faire entendre par la Russie apr\u00e8s la politique inefficace de sanctions et d\u2019isolement que nous avons collectivement mise en \u0153uvre apr\u00e8s 2014\u00a0? Depuis l\u2019an pass\u00e9, les tensions vont croissant entre l\u2019Ukraine et la Russie, tandis que Moscou et Washington dialoguent sur l\u2019avenir de la s\u00e9curit\u00e9 du continent europ\u00e9en. Vous connaissez les chiffres\u00a0: plus de 120\u00a0000\u00a0soldats russes mass\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Ukraine font craindre un possible affrontement. Dans cette situation, l\u2019Europe peine \u00e0 trouver sa place et la France se voit marginalis\u00e9e dans des discussions strat\u00e9giques qui nous concernent pourtant directement. On constate l'\u00e9chec du multilat\u00e9ralisme qui, de l\u2019ONU \u00e0 l\u2019OSCE \u2013\u00a0Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u2013, ne parvient plus \u00e0 pr\u00e9venir les conflits et \u00e0 limiter les politiques unilat\u00e9rales de certains \u00c9tats.<br><br>Le manque de dialogue et de coordination nous fragilise. Les choix de la France apparaissent trop souvent comme la volont\u00e9 non concert\u00e9e du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ignorant les inqui\u00e9tudes de la repr\u00e9sentation nationale et des services diplomatiques.<br><br>Pour ces raisons, je vous demande de bien vouloir pr\u00e9ciser la politique fran\u00e7aise \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie. Quel est votre sentiment au sujet de la volont\u00e9 ukrainienne d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, eu \u00e9gard \u00e0 notre refus, en 2008, d\u2019accorder \u00e0 Kiev le statut de candidat\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Jean-Claude Bouchet, je salue votre engagement politique au sein de cette assembl\u00e9e.<br><br>Vous \u00eates pr\u00e9occup\u00e9 par les tensions graves qui existent aujourd'hui aux fronti\u00e8res de l'Ukraine. Dans ce contexte, nous avons trois priorit\u00e9s. La premi\u00e8re consiste \u00e0 enrayer la dynamique de l'escalade. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est beaucoup mobilis\u00e9 en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec beaucoup de r\u00e9sultats\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>J'ai observ\u00e9, depuis quelques heures, quelques inflexions,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Gr\u00e2ce \u00e0 Olaf Scholz\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e0 la fois chez mon homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, et chez le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, concernant tant le dialogue \u00e0 reprendre que le retrait potentiel de certaines unit\u00e9s militaires. Les paroles, c'est bien. Nous attendons les actes. S'ils sont l\u00e0, ce sera encore mieux.<br><br>La deuxi\u00e8me priorit\u00e9 consiste \u00e0 reprendre les discussions sur le contentieux relatif \u00e0 l'Ukraine. On en conna\u00eet la m\u00e9thode\u00a0: c'est la dynamique du format Normandie. On en conna\u00eet \u00e9galement les fondamentaux\u00a0: les accords de Minsk. On en conna\u00eet les sujets \u00e0 la fois s\u00e9curitaires, concernant le cessez-le-feu, humanitaires et politiques. Il faut progresser dans ces trois dimensions. Le mouvement a commenc\u00e9, et il faut qu'il se poursuive \u2013\u00a0jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les choses sont extr\u00eamement difficiles et exigeantes.<br><br>La troisi\u00e8me priorit\u00e9, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9e, est la plus importante : il faut pouvoir discuter s\u00e9rieusement de mani\u00e8re exigeante de l'enjeu des garanties de s\u00e9curit\u00e9 demand\u00e9e par la Russie mais \u00e9galement de celles que nous attendons nous-m\u00eames pour faire de l'espace europ\u00e9en un espace de s\u00e9curit\u00e9, dans le respect des principes que la Russie s'est aussi engag\u00e9e \u00e0 respecter en signant l'acte final d'Helsinki, en 1975, et la Charte de Paris de 1990. Nous sommes d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent pr\u00eats \u00e0 ce dialogue-l\u00e0. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1866"}}}}