{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4825", "identifiant": {"numero": "4825", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "P\u00eache"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2492", "mandatRef": "PM722566"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> P\u00caCHE <a name=PG27></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Quentin.<br><br><strong>M.\u00a0Didier Quentin. </strong>Ma question, qui concerne la p\u00eache, s'adressait \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la mer, Annick Girardin, mais elle n'est apparemment pas l\u00e0.<br><br>\u00c0 la suite de l'avis scientifique ent\u00e9rin\u00e9 lors du dernier Conseil europ\u00e9en de d\u00e9cembre 2021 \u2013\u00a0peu anticip\u00e9, il faut le dire, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0\u2013 et conform\u00e9ment \u00e0 une application stricte du plan pluriannuel de gestion des p\u00eacheries pour les eaux occidentales, le quota de p\u00eache de la sole a d\u00fb \u00eatre r\u00e9duit de 37\u00a0% dans le golfe de Gascogne. Pour soutenir les nombreux p\u00eacheurs touch\u00e9s par cette r\u00e9duction importante, Mme\u00a0la ministre de la mer a annonc\u00e9 la mise en \u0153uvre d'un arr\u00eat temporaire \u00ab\u00a0aid\u00e9\u00a0\u00bb des activit\u00e9s de p\u00eache du 1er\u00a0janvier au 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. Il en r\u00e9sulte que la dur\u00e9e minimale d'arr\u00eat d'un navire est de quarante-cinq jours, avec une marge de tol\u00e9rance de trois jours, et que la dur\u00e9e maximale d'arr\u00eat est de quatre-vingt-dix jours. Or chaque navire doit obligatoirement d\u00e9poser au moins quinze jours d'arr\u00eat pour la p\u00e9riode du 1er\u00a0janvier au 31\u00a0mars 2022 inclus.<br><br>Plusieurs interrogations sont ressorties des \u00e9changes que Mme\u00a0Girardin a eus avec des p\u00eacheurs de la cri\u00e9e du port de Royan et j'insiste sur l'urgence des r\u00e9ponses qu'elles appellent. Premi\u00e8rement, dans quel d\u00e9lai les marins p\u00eacheurs peuvent-ils esp\u00e9rer le versement de l'aide qui permettra de compenser la r\u00e9duction draconienne de la p\u00eache \u00e0 la sole\u00a0? Et ce dispositif sera-t-il prolong\u00e9 au-del\u00e0 du 31\u00a0d\u00e9cembre 2022\u00a0? Deuxi\u00e8mement, s'agissant du ch\u00f4mage partiel des marins salari\u00e9s, quand ce droit sera-t-il ouvert et quel sera le d\u00e9lai d'indemnisation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Et de la p\u00eache\u00a0!<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Un grand p\u00e9cheur\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre. </i>Je vous prie de bien vouloir excuser l'absence de Mme\u00a0ministre de la mer, qui ne pouvait \u00eatre parmi nous aujourd'hui et qui m'a charg\u00e9 de vous r\u00e9pondre.<br><br>Tout d'abord, comme vous le savez, le golfe de Gascogne \u00e9tait concern\u00e9 par trois esp\u00e8ces de poisson lors des n\u00e9gociations qui se sont tenues \u00e0 Bruxelles en fin d'ann\u00e9e. Je ne crois d'ailleurs pas que l'on puisse dire que le gouvernement fran\u00e7ais n'avait pas anticip\u00e9 l'avis scientifique qui a conduit \u00e0 la r\u00e9duction du quota de p\u00eache de la sole. Pour preuve, la France a obtenu l'augmentation du quota de p\u00eache du bar et la reconduction du quota de p\u00eache du lieu jaune. Quant \u00e0 la sole, l'issue de la n\u00e9gociation \u00e9tait pr\u00e9visible, puisque le plan pluriannuel de gestion, sign\u00e9 en 2019 au niveau europ\u00e9en, pr\u00e9voyait d\u00e9j\u00e0 la baisse automatique de 37\u00a0% du quota de p\u00eache pour cette esp\u00e8ce. Rappelons que ce sont les conclusions des scientifiques sur le recrutement, c'est-\u00e0-dire le nombre de nouvelles soles qui arrivent dans la p\u00eacherie chaque ann\u00e9e, qui ont conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.<br><br>Permettez-moi de r\u00e9pondre aux questions pr\u00e9cises que vous avez pos\u00e9es. S'agissant du plan d'aide annonc\u00e9 par Mme\u00a0la ministre de la mer entre No\u00ebl et le jour de l'an, construit avec les professionnels, les premiers paiements seront vers\u00e9s avant la fin du mois de f\u00e9vrier. En ce qui concerne le ch\u00f4mage partiel, les textes sont actuellement examin\u00e9s conjointement par le minist\u00e8re de la mer et par le minist\u00e8re du travail, de l'emploi et de l'insertion, dans l'objectif d'appliquer le dispositif tr\u00e8s rapidement. Je m'excuse de ne pas pouvoir \u00eatre plus pr\u00e9cis, mais \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb signifie\u2026 tr\u00e8s rapidement\u00a0! <i>(Rires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>Quant aux avis scientifiques,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Tr\u00e8s rapidement, s'il vous pla\u00eet\u00a0! <i>(Sourires.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre . </i>\u2026je sais que vous suivez le sujet avec attention ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Didier Quentin, pour quelques secondes \u00e0 peine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Didier Quentin. </strong>Tr\u00e8s rapidement, monsieur le pr\u00e9sident <i>(Sourires)</i>\u00a0: le plus t\u00f4t sera le mieux, monsieur le ministre, car il va y avoir de la casse\u00a0! N'oublions pas qu'une autre menace p\u00e8se sur les p\u00eacheurs, celle du gigantesque parc \u00e9olien en mer au large d'Ol\u00e9ron, une \u00eele que vous connaissez bien\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1874"}}}}