{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4697", "identifiant": {"numero": "4697", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Menaces du Pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330240", "mandatRef": "PM722492"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES DU PR\u00c9SIDENT AZERBA\u00cfDJANAIS <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Il y a quelques jours, le pr\u00e9sident-dictateur de l'Azerba\u00efdjan, Ilham Aliyev, a prof\u00e9r\u00e9 des menaces de mort et d'enl\u00e8vement \u00e0 l'encontre de Val\u00e9rie P\u00e9cresse.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Qui est-ce\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Elle venait de se rendre dans le Haut-Karabakh et en Arm\u00e9nie pour t\u00e9moigner notre solidarit\u00e9 au peuple arm\u00e9nien, martyris\u00e9 par l'Azerba\u00efdjan. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> Nous devons dire \u00e0 ce peuple, forts de nos racines communes, de l'histoire et de la civilisation que nous partageons, notre soutien dans l'\u00e9preuve qu'il subit. <br><br>Ces attaques violentes ont suscit\u00e9 une r\u00e9probation et une condamnation unanimes. Mais dans ces r\u00e9probations, nous n'avons jamais entendu votre voix, monsieur le Premier ministre, ni celle du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique <i>(\u00ab\u00a0Ah l\u00e0 l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>, ni m\u00eame celle du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ce silence est extraordinairement assourdissant\u00a0! <br><br>Je vous demande donc solennellement,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> \u00c7a sonne faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>\u2026pourquoi vous n'avez pas condamn\u00e9 ces paroles, comme l'ont d\u00e9j\u00e0 fait les trois pr\u00e9sidents de nos groupes parlementaires, notamment Damien Abad et Bruno Retailleau\u00a0? Est-ce par complaisance \u00e0 l'\u00e9gard de l'Azerba\u00efdjan\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>\u2026ou est-ce plut\u00f4t parce qu'il s'agissait de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate de la droite r\u00e9publicaine qui va battre Emmanuel Macron ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique r\u00e9pondra aux trois pr\u00e9sidents de vos groupes, mais le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res que je suis peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire ceci\u00a0: les propos tenus par le pr\u00e9sident Aliyev concernant une \u00e9lue de la R\u00e9publique et, qui plus est, candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, sont inacceptables sur la forme et sur le fond. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Et voil\u00e0\u00a0: c'est ce qu'il a toujours dit.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Je l'ai fait savoir avec fermet\u00e9 \u00e0 l'ambassadeur d'Azerba\u00efdjan en France, et il en est conscient.<br><br>Permettez-moi n\u00e9anmoins une remarque, monsieur Ciotti, puisque nous nous connaissons depuis longtemps. Je trouve regrettable que ce d\u00e9placement n'ait fait l'objet d'aucune information adress\u00e9e aux autorit\u00e9s de la R\u00e9publique. <i>(\u00ab\u00a0A\u00efe\u00a0! A\u00efe\u00a0! A\u00efe\u00a0!\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.) </i>Ce n'est pas conforme aux habitudes, et ce n'aurait pas \u00e9t\u00e9 superflu. D'autres le font \u2013\u00a0le pr\u00e9sident Retailleau, par exemple, le fait lorsqu'il se rend dans la r\u00e9gion pour d\u00e9fendre les chr\u00e9tiens d'Orient. Or Mme\u00a0P\u00e9cresse ne le fait pas\u00a0; en R\u00e9publique, ce n'est pas convenable, si vous me permettez l'expression.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> On n'a pas besoin d'autorisation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et Blanquer, il a demand\u00e9 une autorisation pour aller \u00e0 Ibiza\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>C'\u00e9tait d'autant moins superflu que lorsqu'on se rend \u00e0 Stepanakert par le corridor de Latchine, il peut \u00eatre pr\u00e9f\u00e9rable de pr\u00e9venir les instances de la R\u00e9publique, qui sont au service de tous les \u00e9lus ! Encore une fois, je regrette que ce n'ait pas \u00e9t\u00e9 fait. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Au-del\u00e0 de cet incident, il importe que la France soit solidaire de l'Arm\u00e9nie. Nous l'avons \u00e9t\u00e9. Jean-Baptiste Lemoyne, ici pr\u00e9sent, a fait trois d\u00e9placements r\u00e9cents pour apporter son soutien, reconnu par l'Arm\u00e9nie. Et nous devons \u00eatre au rendez-vous diplomatique et politique afin de parvenir \u00e0 une solution pacifique.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Ciotti.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Ciotti. </strong>Pour la premi\u00e8re fois, vous \u00eates sorti de votre silence\u00a0; nous en prenons acte. Mais nous vous disons clairement ceci\u00a0: notre candidate ne demandera pas l'autorisation de se d\u00e9placer au candidat Macron\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "899"}}}}