{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4734", "identifiant": {"numero": "4734", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conditions de travail dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720286", "mandatRef": "PM722918"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONDITIONS DE TRAVAIL DANS LES EHPAD <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Caroline Fiat.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat. </strong>Une enqu\u00eate du journaliste Victor Castanet r\u00e9v\u00e8le que, dans un EHPAD Orpea, on peut tout de m\u00eame payer 7\u00a0000\u00a0euros par mois pour mourir d\u2019une escarre non soign\u00e9e en seulement deux mois et demi. Voici un extrait du t\u00e9moignage de Sa\u00efda, auxiliaire de vie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions rationn\u00e9s\u00a0: c '\u00e9tait trois couches par jour maximum. Et pas une de plus. Peu importe que le r\u00e9sident soit malade, qu'il ait une gastro ou qu'il y ait une \u00e9pid\u00e9mie.\u00a0\u00bb Les soignants en EHPAD subissent plus d\u2019accidents du travail que dans les travailleurs du b\u00e2timent et sont victimes de troubles musculo-squelettiques et de burn-out en masse. Mais rien n\u2019aura suffi \u00e0 faire r\u00e9agir le Gouvernement, ni les mobilisations historiques du personnel des EHPAD d\u00e8s 2018 ni les t\u00e9moignages de lanceurs d\u2019alerte comme l\u2019aide-soignante Hella Kherief\u00a0: \u00ab\u00a0Nos r\u00e9sidents sont rationn\u00e9s en nourriture, maltrait\u00e9s, se laissent mourir.\u00a0\u00bb C\u2019\u00e9tait l\u2019objet de ma premi\u00e8re interpellation, au nom de mon groupe La France insoumise, le 19\u00a0juillet 2017 \u00e0 cette tribune\u00a0! Mais l\u00e0 encore, rien n\u2019aura suffi pour vous faire r\u00e9agir, ni le rapport d'information sur les EHPAD de mars 2018 que j'ai co\u00e9crit avec Monique Iborra, ni le reportage d\u2019<i>Envoy\u00e9 sp\u00e9cial</i> la m\u00eame ann\u00e9e qui mettait en lumi\u00e8re le licenciement des lanceurs d\u2019alerte t\u00e9moignant des mauvais traitements inflig\u00e9s aux r\u00e9sidents.<br><br>Le business des EHPAD, l\u2019or gris, a le vent en poupe\u00a0! Les chiffres de l\u2019INSEE en attestent\u00a0: les \u00e9tablissements publics disparaissent au profit du priv\u00e9 car, avec un prix m\u00e9dian de 2\u00a0460\u00a0euros par mois, une maison de retraite est plus rentable qu\u2019un centre commercial\u00a0! \u00ab\u00a0Il faut que \u00e7a crache\u00a0\u00bb, dit-on \u00e0 Orp\u00e9a en parlant des r\u00e9sidents et de leurs familles pour accumuler les dividendes. L\u00e0 encore, le Gouvernement n'a rien fait, sinon nous rire au nez lorsque nous proposions de mettre fin \u00e0 ce vol organis\u00e9\u00a0! Vivement que nous puissions, \u00e0 notre tour, faire cracher ces grands groupes\u00a0! En laissant faire en toute conscience, pire, en laissant d\u00e9p\u00e9rir le secteur public, avez-vous conscience d\u2019\u00eatre complice de cette escroquerie \u00e9pouvantable\u00a0? Avez-vous conscience d\u2019\u00eatre complice de cette maltraitance envers nos a\u00een\u00e9s\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes FI et GDR.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Christine Pires Beaune applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>J'ai r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'interpellation sur le sujet particulier \u00e9voqu\u00e9 dans ce livre en disant que je ferai preuve \u2013\u00a0nous y veillerons, croyez-moi, Brigitte Bourguignon et moi-m\u00eame\u00a0\u2013 de la plus grande s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 si m\u00eame une petite partie des faits all\u00e9gu\u00e9s \u00e9taient av\u00e9r\u00e9s. Nous utiliserons tous les moyens \u00e0 notre disposition pour en v\u00e9rifier leur v\u00e9racit\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Vous avez eu cinq ans\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Pardonnez-moi, mais vous tombez dans la facilit\u00e9 lorsque vous imputez au Gouvernement des faits reproch\u00e9s \u00e0 un \u00e9tablissement priv\u00e9 pour personnes \u00e2g\u00e9es. Mais nous y sommes habitu\u00e9s. On aurait presque envie de saluer l'empressement dont vous faites preuve en la mati\u00e8re. Mais je crois que les Fran\u00e7ais ne sont pas dupes.<br><br>En revanche, madame la d\u00e9put\u00e9e, je peux vous apporter plusieurs \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un bilan parce qu'il est important de faire le point. Depuis 2017, date de votre intervention initiale, nous avons allou\u00e9 2,1\u00a0milliards suppl\u00e9mentaires, jusqu'en 2024, \u00e0 tous les EHPAD jug\u00e9s prioritaires pour les moderniser dans le cadre du fameux S\u00e9gur de l'investissement\u2026 que vous n'avez pas vot\u00e9. Nous avons renforc\u00e9 la pr\u00e9sence des m\u00e9decins coordonnateurs, pour qu'ils restent au moins deux jours par semaine dans tous les EHPAD. Avez-vous vot\u00e9 cette disposition\u00a0? Je ne crois pas.<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat.</strong> Vous ne le savez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Il y a d\u00e9sormais une permanence d'infirmiers d'astreinte dans les EHPAD. J'ai travaill\u00e9 comme vous comme aide-soignant dans un de ces \u00e9tablissements\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Caroline Fiat et M.\u00a0\u00c9ric Coquerel .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026et je sais ce qu'est la duret\u00e9 de cet exercice. Je suis donc bien plac\u00e9 pour saluer l'engagement professionnel de ces aides-soignants et pour reconna\u00eetre leur isolement quand il n'y a m\u00eame pas un infirmier joignable en cas de probl\u00e8me de sant\u00e9. Mais tout cela est d\u00e9sormais derri\u00e8re nous puisque des infirmiers de r\u00e9f\u00e9rence interviennent la nuit, et cela compte. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>Je sais que cela vous emb\u00eate quand on apporte des solutions, vous ne voulez pas les voir et pr\u00e9f\u00e9rez dire que tout va mal\u00a0! Je vous rappelle les chiffres, m\u00eame si cela vous g\u00eane\u00a0: 10\u00a0000\u00a0soignants suppl\u00e9mentaires seront embauch\u00e9s d'ici cinq ans en plus des 10\u00a0000 recrut\u00e9s depuis 2017, soit 20\u00a0000\u00a0soignants en plus dans les EHPAD. C'\u00e9tait une des pr\u00e9conisations de votre rapport\u00a0: saluez le fait que nous l'ayons suivie. Un dernier chiffre\u00a0: 40\u00a0000\u00a0recrutements suppl\u00e9mentaires ont eu lieu \u00e0 la demande du Premier ministre pendant la crise sanitaire, ce qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame 10\u00a0% de personnels de plus, en un an, dans les EHPAD de notre pays. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1076"}}}}