{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4767", "identifiant": {"numero": "4767", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "immigration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Gestion des flux migratoires"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774954", "mandatRef": "PM774972"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> GESTION DES FLUX MIGRATOIRES <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Monsieur le Premier ministre, la pression migratoire explose dans notre pays, car vous ne ma\u00eetrisez tout simplement pas les flux. Depuis 2017, vous avez d\u00e9livr\u00e9 pr\u00e8s de 1,3\u00a0million de titres de s\u00e9jour, soit une augmentation de 36\u00a0% par rapport au quinquennat de Nicolas Sarkozy. 2019 est m\u00eame une ann\u00e9e record, avec pr\u00e8s de 300\u00a0000\u00a0titres d\u00e9livr\u00e9s et un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de demandes d'asile. En 2021, vous n'avez pas tout \u00e0 fait battu ce record, mais vous n'en \u00e9tiez pas loin, puisque quelque 272\u00a0000\u00a0titres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s.<br><br>Mais il y a bien pire que cela, monsieur le Premier ministre. Le quinquennat d'Emmanuel Macron s'illustre par un v\u00e9ritable \u00e9chec de la politique d'\u00e9loignement des \u00e9trangers. Depuis 2019, le nombre de mesures d'\u00e9loignement a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux\u00a0! En v\u00e9rit\u00e9, c'est la m\u00eame politique que Fran\u00e7ois Hollande.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'\u00e9tait son ministre, d'ailleurs\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Vous ne faites pas appliquer les d\u00e9cisions de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re des \u00e9trangers en situation ill\u00e9gale. Le message que vous envoyez est dangereux, non seulement \u00e0 l'\u00e9gard des hommes et des femmes en d\u00e9tresse, qui pensent pouvoir \u00eatre accueillis en France dans des conditions dignes, mais \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9gard des Fran\u00e7ais et de la France.<br><br>\u00c0 la campagne, o\u00f9 il y a du bon sens, on sait que l'on ne peut pas accueillir chez soi une personne fragile sans douche, sans chauffage ou sans toit. Eh bien, c'est la m\u00eame chose pour notre pays, monsieur le Premier ministre\u00a0! Votre manque de courage et votre laxisme dans la ma\u00eetrise de l'immigration sont coupables et conduisent in\u00e9luctablement \u00e0 une int\u00e9gration d\u00e9faillante et au d\u00e9veloppement significatif de la violence. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br>Monsieur le Premier ministre, la France porte en son sein des valeurs de grande humanit\u00e9, mais quand allez-vous comprendre que les Fran\u00e7ais ne veulent plus de l'immigration de masse\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, j'entends votre int\u00e9r\u00eat permanent pour les chiffres. Vous en avez cit\u00e9 beaucoup, qui sont totalement faux <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LR) </i>et qui ne tiennent pas du tout compte du contexte. C'est par exemple le cas pour les reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re en 2019\u00a0: nous arrivions en p\u00e9riode de covid \u2013\u00a0en 2020\u00a0\u2013 et les fronti\u00e8res n'\u00e9taient pas ouvertes.<br><br><strong>Mme\u00a0Stella Dupont.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il n'\u00e9tait donc pas possible de faire des reconduites \u00e0 la fronti\u00e8re. Toujours sur les chiffres, vous avez dit des choses qui sont inexactes, voire fausses. Si vous voulez qu'on parle de chiffres, il y a eu cinq fois moins de visas d\u00e9livr\u00e9s au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0; il y a eu aussi 10\u00a0% d'\u00e9loignements en plus.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Et vous vous en vantez\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>L\u00e0 aussi, vos chiffres sont inexacts.<br><br>Ch\u00e8re madame la d\u00e9put\u00e9e, j'entends que vous avez une passion pour les chiffres\u00a0; moi, j'ai une passion pour les gens, voyez-vous. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>C'est pour cette raison que j'\u00e9tais ce matin avec les agents de la direction g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9trangers en France et la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l'accueil et \u00e0 l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est une fiert\u00e9 pour ces agents \u2013\u00a0comme pour la France\u00a0\u2013 d'accueillir ainsi les Afghans et les Afghanes qui sont pers\u00e9cut\u00e9s (M\u00eames mouvements) et qui, depuis la chute de Kaboul, sont venus en France par milliers.<br><br>J'ai r\u00e9uni des \u00e9lus locaux,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ah\u00a0! Tout va bien, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026y compris dans des zones rurales, comme vous le dites\u00a0: ils sont tout \u00e0 fait partants pour accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s afghans et ces r\u00e9fugi\u00e9es afghanes,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il ne faut pas tout m\u00e9langer, madame la ministre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026d'autant que certains d'entre eux sont m\u00e9decins ou soignants et arrivent dans des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Notre politique n'est pas guid\u00e9e par les chiffres, mais par un devoir d'humanit\u00e9. Contrairement \u00e0 vous, nous regardons les \u00e9trangers pour ce qu'ils font et pas pour ce qu'ils sont. <i>(Mme\u00a0Mich\u00e8le Peyron applaudit.)</i> Nous ne consid\u00e9rons pas que des personnes immigr\u00e9es sont mauvaises par nature parce qu'elles sont immigr\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ce n'est pas ce qu'elle a dit\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Vous avez oubli\u00e9 un chiffre\u00a0: celui des naturalisations, qui est en augmentation, et j'en suis fi\u00e8re. Savez-vous pourquoi\u00a0? Parce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de naturaliser tous les travailleurs covid de la premi\u00e8re ligne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u2013\u00a0des nounous, des vendeurs, des livreurs, des agents de s\u00e9curit\u00e9, des soignants, des m\u00e9decins, qui ont permis au pays de tenir pendant le confinement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> D\u00e9mago\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Sans les immigr\u00e9s, le pays n'aurait pas tenu. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne-Laure Blin.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne-Laure Blin. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous devriez \u00eatre un peu plus compatissante \u00e0 l'\u00e9gard des femmes qui se battent pour ne pas porter le voile <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI et sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>, alors que les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 En marche ont valid\u00e9 hier le port du hijab dans les enceintes sportives.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1357"}}}}