{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4779", "identifiant": {"numero": "4779", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "imp\u00f4ts locaux", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719472", "mandatRef": "PM722672"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DE LA FISCALIT\u00c9 LOCALE <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, plus de doute, les oppositions sont en campagne.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et vous alors\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve. </strong>Comment expliquer autrement que certains parlementaires adressent aux maires et aux \u00e9lus locaux de leur d\u00e9partement des notes \u00e0 charge contre ce que nous avons fait depuis 2017 en mati\u00e8re de finances locales et des contre-v\u00e9rit\u00e9s au sujet des r\u00e9formes de la fiscalit\u00e9 locale que nous avons men\u00e9es\u00a0?<br><br>D'apr\u00e8s ces parlementaires de l'opposition, nous avons eu tort de supprimer la taxe d'habitation, de baisser les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais, de rendre du pouvoir d'achat \u00e0 nos concitoyens\u00a0! Or non seulement nous avons compens\u00e9 les collectivit\u00e9s locales \u00e0 l'euro pr\u00e8s, avec une ressource dynamique, mais nous avons fait beaucoup mieux encore. Depuis le d\u00e9but de notre mandat, nous avons augment\u00e9 les transferts financiers de l'\u00c9tat vers les collectivit\u00e9s territoriales de 5\u00a0milliards d'euros\u00a0; nous avons maintenu les dotations de fonctionnement\u00a0; nous avons relev\u00e9 les dotations d'investissement \u00e0 un niveau record\u00a0; nous avons massivement aid\u00e9 les collectivit\u00e9s territoriales pendant la crise du covid et soutenu leurs investissements dans le cadre du plan de relance, \u00e0 hauteur de 10,5\u00a0milliards.<br><br>Les r\u00e9sultats sont l\u00e0. Malgr\u00e9 la crise, les principaux indicateurs financiers des collectivit\u00e9s territoriales sont en progr\u00e8s significatif depuis 2017 <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>\u00a0: leurs recettes, leurs investissements, leur capacit\u00e9 d'autofinancement et leur tr\u00e9sorerie\u00a0! Cela est vrai pour les r\u00e9gions et pour les d\u00e9partements comme pour le bloc communal\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) Les \u00e9lus le savent et le voient. Ils ont fait front pendant la crise, g\u00e9r\u00e9 leurs finances avec s\u00e9rieux et constat\u00e9 que l'\u00c9tat \u00e9tait \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, les chiffres ne mentent pas. <i>(Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Pouvez-vous nous donner l'ex\u00e9cution des comptes des collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 fin 2021 et nous confirmer que leurs finances sont solides\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il n'y a rien \u00e0 dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve \u2013\u00a0ou plut\u00f4t, monsieur le pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux collectivit\u00e9s territoriales <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR)</i>\u00a0\u2013, le constat que vous faites est le bon. La situation financi\u00e8re globale des collectivit\u00e9s locales est meilleure en 2021 qu'elle ne l'\u00e9tait en 2017,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Alors tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026car nous avons rompu avec la trajectoire de baisse des dotations et stabilis\u00e9 la dotation de fonctionnement, \u00e0 hauteur de 27\u00a0milliards d'euros.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Vous auriez d\u00fb en parler \u00e0 votre ami Fran\u00e7ois Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Dans le m\u00eame temps, nous avons stabilis\u00e9 aussi les dotations d'investissement et, \u00e0 l'occasion de la crise \u00e9conomique li\u00e9e au covid, nous les avons augment\u00e9es dans le cadre des mesures d'urgence et de relance. Nous l'avons fait tout en offrant aux collectivit\u00e9s locales un filet de s\u00e9curit\u00e9, mobilis\u00e9 \u00e0 hauteur de 4\u00a0milliards d'euros, pour garantir leurs recettes\u00a0: celles-ci n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieures \u00e0 ce qu'\u00e9tait leur niveau moyen entre 2017 et 2019.<br><br>Nous avons donc stabilis\u00e9 la trajectoire financi\u00e8re des collectivit\u00e9s locales, \u00e0 qui nous avons donn\u00e9 de la visibilit\u00e9, mais cela ne nous a pas emp\u00each\u00e9s d'engager une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 locale. Le but \u00e9tait d'abord de rendre du pouvoir d'achat aux Fran\u00e7ais\u00a0: nous leur avons rendu 723\u00a0euros par m\u00e9nage gr\u00e2ce \u00e0 la suppression de la taxe d'habitation, qui est int\u00e9gralement compens\u00e9e pour les collectivit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Elle l'est, pour les communes, au travers de la taxe fonci\u00e8re sur les propri\u00e9t\u00e9s b\u00e2ties, une ressource dynamique dont elles d\u00e9cident du taux. Elle l'est, pour les d\u00e9partements, gr\u00e2ce \u00e0 l'affectation de 15\u00a0milliards d'euros de TVA. <br><br>Nous avons aussi diminu\u00e9 les imp\u00f4ts de production de 10\u00a0milliards et, de la m\u00eame fa\u00e7on, nous avons compens\u00e9 la baisse de la cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises (CVAE) pour les r\u00e9gions avec de la TVA, et nous avons compens\u00e9 la baisse de la cotisation fonci\u00e8re des entreprises (CFE) pour les communes et les intercommunalit\u00e9s. Cette affectation de TVA, que beaucoup ont d\u00e9cri\u00e9e, se traduira en 2022 par une dynamique de 6\u00a0% des recettes\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est Macron qui a augment\u00e9 la fiscalit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026800\u00a0millions d'euros suppl\u00e9mentaires pour les r\u00e9gions, 800\u00a0millions pour les d\u00e9partements et 400\u00a0millions pour les intercommunalit\u00e9s \u2013\u00a0en plus du maintien de la dotation globale de fonctionnement (DGF) et des dotations d'investissement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Cela explique que l'\u00e9pargne brute ait augment\u00e9 en 2021, que la capacit\u00e9 d'investissement revienne et que les collectivit\u00e9s puissent \u00eatre des partenaires de l'\u00c9tat\u2013\u00a0ce qui est plus important que les contrev\u00e9rit\u00e9s qui circulent. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Excellent\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1651"}}}}