{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4743", "identifiant": {"numero": "4743", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Interdiction de la vente de fleurs et feuilles de cannabis"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605518", "mandatRef": "PM722518"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERDICTION DE LA VENTE DE FLEURS ET FEUILLES DE CANNABIS <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br>\u00ab\u00a0Les fleurs et les feuilles de chanvre ne rev\u00eatent pas un degr\u00e9 de nocivit\u00e9 pour la sant\u00e9 justifiant une mesure d'interdiction g\u00e9n\u00e9rale et absolue de leur vente et de leur consommation.\u00a0\u00bb Par ces mots le Conseil d'\u00c9tat a suspendu l'arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel du 30\u00a0d\u00e9cembre dernier, qui interdisait la commercialisation et la consommation des fleurs et des feuilles de ces vari\u00e9t\u00e9s de cannabis qui sont d\u00e9pourvues \u2013\u00a0rappelons-le\u00a0\u2013 de propri\u00e9t\u00e9s stup\u00e9fiantes.<br><br>Ainsi, le Conseil d'\u00c9tat a point\u00e9 les incoh\u00e9rences et les m\u00e9connaissances de la politique gouvernementale. Car, non, monsieur le ministre, toutes les substances contenues dans le cannabis, ne sont pas \u00ab\u00a0tr\u00e8s mauvaises pour la sant\u00e9\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce que vous affirmiez, ce matin, sur une radio. Non, le cannabidiol (CBD) n'est pas une drogue\u00a0!<br><br>L'interdiction portant sur les fleurs et feuilles est disproportionn\u00e9e, totalement injustifi\u00e9e d'un point de vue sanitaire et absurde \u00e9conomiquement. Elle va \u00e0 rebours de la jurisprudence europ\u00e9enne, qui autorise la libre circulation du cannabis CBD.<br><br>Pourtant, vous persistez dans votre prohibition st\u00e9rile. Cet acharnement contre le CBD a des cons\u00e9quences notables\u00a0: il plonge des personnes dans l'ill\u00e9galit\u00e9, simplement parce qu'elles consomment des feuilles de CBD\u00a0; il transforme le pizza\u00efolo en dealer s'il met une fleur de cannabis sur sa pizza\u00a0; il tue une fili\u00e8re \u00e9conomique qui prend son envol \u2013\u00a025\u00a0000\u00a0personnes tireraient un revenu de la fili\u00e8re de cannabis CBD, r\u00e9put\u00e9e pour son excellence et qui repr\u00e9sente quatre emplois agricoles \u00e0 l'hectare, comme en Creuse ou dans le Gers, tandis qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Marseille, les boutiques permettent \u00e0 de jeunes passionn\u00e9s d'avoir un revenu l\u00e9gal.<br><br>Tout le monde vous le dit, les scientifiques, les professionnels, les d\u00e9put\u00e9s unanimes, vos coll\u00e8gues europ\u00e9ens. Alors, monsieur le ministre, \u00eates-vous pr\u00eat \u00e0 tous les recevoir, pour travailler ensemble \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat commun, car, non, les fleurs de chanvre et les fleurs de cannabis ne sont pas les \u00ab\u00a0fleurs du mal\u00a0\u00bb. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous interrogez le ministre de l'int\u00e9rieur, c'est le ministre de la sant\u00e9 qui vous r\u00e9pond, signe que nous sommes parfaitement en phase, avec G\u00e9rald Darmanin, sur cette question du CBD.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Au moins un dossier o\u00f9 vous l'\u00eates\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Vous l'avez dit vous-m\u00eame, le CBD est d\u00e9pourvu d'action psychotrope et aucune all\u00e9gation th\u00e9rapeutique ne peut lui \u00eatre attribu\u00e9e.<br><br>L'arr\u00eat\u00e9 que nous avons pris autorise la culture du chanvre dans notre pays \u2013\u00a0ce qui est une bonne nouvelle pour les agriculteurs, puisque, outre que c'est un isolant, le chanvre peut \u00eatre utilis\u00e9 de diverses mani\u00e8res. En revanche, ce texte interdisait la vente de fleurs et de feuilles s\u00e9ch\u00e9es de cannabis contenant du CBD.<br><br>Nous ne parlons pas ici du t\u00e9trahydrocannabinol (THC), qui est un autre d\u00e9bat \u2013\u00a0que vous n'avez d'ailleurs pas ouvert et sur lequel je ne me prononcerai donc pas. Quoi qu'il en soit, nous avons estim\u00e9 que les fleurs et les feuilles s\u00e9ch\u00e9es n'avaient aucune utilit\u00e9 industrielle et que, sous couvert de constituer pots-pourris ou tisanes, elles \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 vendues dans des boutiques destin\u00e9es \u00e0 des consommateurs. Or en termes de sant\u00e9 publique, tout ce qui se fume apr\u00e8s combustion est consid\u00e9r\u00e9 comme n'allant pas dans le bon sens.<br><br>Le Conseil d'\u00c9tat a annul\u00e9, pour des raisons de forme, la partie de l'arr\u00eat\u00e9 relative \u00e0 l'interdiction de la vente de CBD, consid\u00e9rant que le motif sanitaire \u00e9tait peut-\u00eatre excessif. \u00c0 charge pour nous de d\u00e9montrer que c'est un motif valable. Un nouveau jugement au fond infirmera ou confirmera la d\u00e9cision initiale du Conseil d'\u00c9tat, nous obligeant, dans le second cas, \u00e0 prendre d'autres dispositions, car il est bien \u00e9vident que nous suivrons l'avis de la haute juridiction. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois-Michel Lambert. </strong>Votre position s'inscrit \u00e0 rebours de toutes les politiques europ\u00e9ennes. Il faudra qu'un jour vous vous posiez les bonnes questions.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1083"}}}}