{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4741", "identifiant": {"numero": "4741", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Contractualisation dans l'agriculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266788", "mandatRef": "PM722914"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONTRACTUALISATION DANS L'AGRICULTURE <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>J\u2019associe \u00e0 ma question, qui s'adresse au ministre de l'agriculture et de l'alimentation, mon coll\u00e8gue Thierry Benoit qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la loi EGALIM\u00a02, visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs. Ce texte rend obligatoire, \u00e0 partir du 1er\u00a0janvier 2022, une contractualisation \u00e9crite pluriannuelle de trois ans minimum pour toute vente entre un producteur de viande bovine et chacun de ses premiers acheteurs. Cette mesure vise \u00e0 soutenir le revenu des agriculteurs. De nombreux \u00e9leveurs, mais \u00e9galement des n\u00e9gociants, des bouchers ou des distributeurs m'ont fait part de leurs inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la mise en \u0153uvre effective de cette r\u00e9forme l\u00e9gislative. <br><br>Allez-vous cr\u00e9er des commissions de concertation permettant d'appliquer efficacement ce dispositif l\u00e9gislatif\u00a0? Certains me font \u00e9galement part de leurs inqui\u00e9tudes quant \u00e0 l'avenir des exportations de bovins vivants. En effet, il n'existe \u00e0 ce jour aucune garantie du maintien des prix par les pays tiers acheteurs du b\u00e9tail fran\u00e7ais \u2013\u00a0Italie, pays du Maghreb, Turquie, Pologne. Pouvez-vous m\u2019indiquer ce que le minist\u00e8re de l\u2019agriculture a pr\u00e9vu pour l'accompagnement global de la loi EGALIM\u00a02\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Des effets de manche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pourvu qu'il soit meilleur qu'il ne l'a \u00e9t\u00e9 avec moi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous \u00e9voquez cette loi importante qu'est EGALIM\u00a02, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e largement dans cet h\u00e9micycle pour faire en sorte que la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs soit mieux prise en compte et qu'elle puisse progresser. Nous sommes mobilis\u00e9s pour que ce texte puisse produire pleinement ses effets.<br><br>Vous \u00e9voquez certaines inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la contractualisation mise en place dans la fili\u00e8re bovine.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Mettez les pieds dans la boue\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Cette contractualisation a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e en concertation avec la profession. Je veux pleinement vous rassurer sur le fait que Julien Denormandie \u2013 qui se trouve actuellement \u00e0 Bruxelles dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne (PFUE) et dont je vous prie d'excuser l'absence \u2013 a pr\u00e9vu un dispositif d'accompagnement technique pr\u00e9cis \u2013\u00a0je sais que vous aurez l'occasion de l'\u00e9voquer avec lui demain.<br><br>Je veux \u00e9galement saluer l'action des organisations professionnelles, des chambres d'agriculture et des services du minist\u00e8re qui organisent un grand nombre de r\u00e9unions d'information concernant cette r\u00e9forme, dont la mise en \u0153uvre va, en r\u00e9alit\u00e9, \u00eatre progressive. Comme vous le savez, les plus petits \u00e9leveurs ne sont pas concern\u00e9s. Par ailleurs, le contrat est un outil qui va permettre de mieux structurer la fili\u00e8re, et de faire en sorte qu'il y ait une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> \u00c7a patauge\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Avec Franck Riester, nous serons naturellement tr\u00e8s vigilants concernant les d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 l'export agricole. Nous avons bien en t\u00eate la situation des broutards en Italie, c'est un march\u00e9 important. Puisque nous en sommes \u00e0 un moment cl\u00e9 dans les n\u00e9gociations commerciales, je tiens \u00e0 dire qu'avec Julien Denormandie et Agn\u00e8s Pannier-Runacher, nous allons \u00eatre extr\u00eamement vigilants. Jeudi, nous r\u00e9unirons le comit\u00e9 de suivi de ces n\u00e9gociations commerciales. Dans ce cadre, la loi EGALIM\u00a02 sera prise en compte. Avec la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF), je m'assure du bon d\u00e9roulement de ces n\u00e9gociations. Naturellement, en cas de manquement, des sanctions seront prises. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Eh bien, on est sauv\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>Dans le Cantal, en Loz\u00e8re ou dans l\u2019Aveyron, il y a des r\u00e9unions o\u00f9 s\u2019exprime beaucoup d\u2019inqui\u00e9tude.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bah oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Morel-\u00c0-L'Huissier. </strong>C\u2019est la raison pour laquelle j\u2019ai interpell\u00e9 le Gouvernement, afin qu'il agisse dans le sens d\u2019une clarification et, surtout, d\u2019un accompagnement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1081"}}}}