{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4840", "identifiant": {"numero": "4840", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9fense", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Remplacement des Rafale de l'arm\u00e9e de l'air"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2796", "mandatRef": "PM722510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REMPLACEMENT DES RAFALE DE L'ARM\u00c9E DE L'AIR <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guy Teissier.<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, vous avez dit tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait la derni\u00e8re s\u00e9ance. Pour moi, le rideau va tomber, apr\u00e8s trente ann\u00e9es de pr\u00e9sence sans discontinuer dans l'h\u00e9micycle. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I et LT.)</i><br><br>Monsieur le pr\u00e9sident, de M.\u00a0Philippe S\u00e9guin jusqu'\u00e0 vous, je voudrais souligner le plaisir et l'honneur que j'ai eu \u00e0 servir \u00e0 la fois mon pays, ma ville et l'Assembl\u00e9e. J'ai particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 les dix ann\u00e9es de pr\u00e9sidence de la commission de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es, que j'ai essay\u00e9 de servir avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I et LT.)</i> Je voudrais remercier tous ceux qui m'ont accompagn\u00e9 tout au long de mon chemin, dans les diff\u00e9rents postes que j'ai occup\u00e9s, et saluer tous mes coll\u00e8gues, sur l'ensemble des bancs, en leur souhaitant le meilleur sur les routes qui les attendent. Merci \u00e0 tous et \u00e0 toutes. (Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I, LT et GDR.)<br><br>Je vais terminer comme j'ai commenc\u00e9, en posant une question au ministre de la d\u00e9fense et des forces arm\u00e9es. Madame la ministre, le 10\u00a0f\u00e9vrier dernier, lors de votre d\u00e9placement en Indon\u00e9sie, le ministre de la d\u00e9fense de ce pays a annonc\u00e9 la commande de six Rafale, sur une commande totale de quarante-deux appareils. C'est une v\u00e9ritable r\u00e9ussite pour Dassault Aviation, ainsi que pour toute la fili\u00e8re a\u00e9ronautique fran\u00e7aise.<br><br>Si nous pouvons nous f\u00e9liciter du succ\u00e8s grandissant des Rafale \u00e0 l'export ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es, avec une commande globale de 152\u00a0appareils\u2026<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Merci M.\u00a0Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Guy Teissier. </strong>\u2026ces ventes sont loin d'\u00eatre neutres pour l'arm\u00e9e de l'air. Comme l'a \u00e9voqu\u00e9 mon coll\u00e8gue Jean-Jacques Ferrara, rapporteur du budget de l'arm\u00e9e de l'air, c'est au sein de cette arm\u00e9e que seront pr\u00e9lev\u00e9s les appareils acquis d'occasion par la Gr\u00e8ce et la Croatie.<br><br>S'il faut \u00e9videmment saluer ces commandes, qui marquent une europ\u00e9anisation du Rafale, il n'en reste pas moins vrai que vingt-quatre de ces avions d'occasion, livr\u00e9s \u00e0 la Gr\u00e8ce et \u00e0 la Croatie, seront pr\u00e9lev\u00e9s sur les forces vives de nos escadrons. En outre, ces pr\u00e9l\u00e8vements interviennent alors que durant la m\u00eame p\u00e9riode, douze Mirage\u00a02000-C et treize Mirage\u00a02000-D non r\u00e9nov\u00e9s seront retir\u00e9s du service. En pratique, l'arm\u00e9e de l'air perd l'\u00e9quivalent de plus d'un escadron, ce qui est \u00e9norme\u00a0! Malgr\u00e9 votre promesse de 129\u00a0Rafale pour 2025, vous avez fini par reconna\u00eetre avec honn\u00eatet\u00e9, madame la ministre, que cet objectif ne serait pas atteint.<br><br>Or l'ancien chef d'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e de l'air et de l'espace avait pourtant affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le point de passage en 2025 \u00e0\u00a0129 Rafale \u00e9tait primordial\u00a0\u00bb. L'\u00e8re du tout-Rafale est encore loin pour notre arm\u00e9e\u00a0; cela est regrettable pour notre souverainet\u00e9. Dans une p\u00e9riode o\u00f9 la probabilit\u00e9 de conflits de haute intensit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche, comment peut-on ainsi affaiblir notre arm\u00e9e\u00a0? Il est de votre devoir de compenser au plus vite la perte caus\u00e9e par ces exportations pour \u00e9viter d'accentuer le d\u00e9calage entre la cible fix\u00e9e par votre loi de programmation militaire (LPM) et la r\u00e9alit\u00e9. Une vingtaine de Rafale manqueront \u00e0 l'appel en 2025\u00a0; combien en manquera-t-il en 2030\u00a0? Madame la ministre, face \u00e0 cette rupture capacitaire critique, surtout lorsqu'un conflit de haute intensit\u00e9 menace, je souhaiterais savoir ce que vous envisagez pour y rem\u00e9dier. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue, et merci de ces trente ans au service de la repr\u00e9sentation nationale. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, LR, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I, LT et GDR.) La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Permettez-moi aussi, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de vous rendre un hommage appuy\u00e9 en mon nom, et bien s\u00fbr au nom de tous les militaires et du minist\u00e8re des arm\u00e9es que je repr\u00e9sente, pour votre engagement au service de nos concitoyens mais aussi de nos arm\u00e9es. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Oui, les ann\u00e9es 2021 et 2022 seront des ann\u00e9es exceptionnelles pour l'exportation des Rafale. Du reste, le bilan du quinquennat est excellent s'agissant des exportations d'armement et donc, pour nos industries terrestres, navales ou a\u00e9ronautiques.<br><br>Sept pays ont fait confiance \u00e0 la France et font confiance au Rafale, un avion qui a fait ses preuves au combat. En Europe, nous avons gagn\u00e9 deux partenaires\u00a0: la Gr\u00e8ce et la Croatie seront\u00a0d\u00e9sormais \u00e9quip\u00e9es de Rafale. Celui-ci est le symbole d'une Europe de la d\u00e9fense souveraine et ambitieuse. Nous avons consolid\u00e9 nos partenariats avec l'\u00c9gypte et le Qatar, ainsi qu'avec les \u00c9mirats arabes unis qui nous ont command\u00e9 quatre-vingts appareils \u2013\u00a0c'est consid\u00e9rable.<br><br>Enfin, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 nos partenariats dans l'Indo-Pacifique, conform\u00e9ment \u00e0 l'objectif fix\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'Inde a pass\u00e9 commande, suivie de l'Indon\u00e9sie qui a command\u00e9 quarante-deux appareils.<br><br>Ces excellents r\u00e9sultats sont le fruit de l'action de tous\u00a0: des industriels, bien entendu\u00a0; des salari\u00e9s qui disposent d\u2019un savoir-faire remarquable\u00a0; et de vous-m\u00eames, les parlementaires, car la LPM a jou\u00e9 un r\u00f4le consid\u00e9rable. Je prends l'engagement, comme je l'ai fait devant votre commission, que les Rafale pr\u00e9lev\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 la politique d'exportation seront compens\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air et de l'espace. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}