{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4766", "identifiant": {"numero": "4766", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "services publics", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan du r\u00e9seau France services"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721438", "mandatRef": "PM789434"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DU R\u00c9SEAU FRANCE SERVICES <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole, je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 M.\u00a0Jacques Rey, devenu d\u00e9put\u00e9 de la deuxi\u00e8me circonscription de Haute-Savoie le 30\u00a0janvier, en remplacement de Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Lardet. Cher coll\u00e8gue, vous avez la parole. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jacques Rey. </strong>Je vous remercie, monsieur le pr\u00e9sident. Je suis tr\u00e8s heureux d'int\u00e9grer cette docte assembl\u00e9e.<br><br>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Rey. </strong>Depuis 2019, ann\u00e9e de leur cr\u00e9ation, l'objectif des maisons France Services est \u00e0 la fois simple et ambitieux\u00a0: faire vivre les services publics dans les territoires, les faire revenir lorsque c'est n\u00e9cessaire et r\u00e9pondre aux iniquit\u00e9s territoriales qui malm\u00e8nent la coh\u00e9sion sociale, nourrissant les discours d'une France coup\u00e9e en deux. Permettre au citoyen habitant dans un quartier difficile, un territoire enclav\u00e9 ou une zone rurale d'acc\u00e9der pr\u00e8s de chez lui \u00e0 un guichet pour demander une aide, pr\u00e9parer sa retraite, d\u00e9clarer ses revenus ou encore chercher un emploi\u00a0: voil\u00e0 quelle est, par-del\u00e0 l'engagement tenu, notre r\u00e9ponse concr\u00e8te \u00e0 un probl\u00e8me r\u00e9el du quotidien.<br><br>Trois ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es, les maisons France Services fonctionnent\u00a0; elles fonctionnent m\u00eame tr\u00e8s bien.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jacques Rey. </strong>L'objectif de 2\u00a0000\u00a0implantations a \u00e9t\u00e9 atteint\u00a0; la densification du r\u00e9seau et l'accroissement de la qualit\u00e9 du service rendu ont permis de porter l'activit\u00e9 \u00e0 3,5\u00a0millions d'actes en 2021. Cela t\u00e9moigne de l'efficacit\u00e9 de ce programme. Pour cela, madame la ministre, je tiens \u00e0 saluer votre engagement.<br><br>L'ann\u00e9e 2022 sera marqu\u00e9e par l'ach\u00e8vement du d\u00e9ploiement territorial du programme. Pourriez-vous nous apporter des pr\u00e9cisions sur la mont\u00e9e en gamme et la diversification pr\u00e9vue des services propos\u00e9s\u00a0? La planification du d\u00e9ploiement des bus France Services pour cette nouvelle ann\u00e9e est-elle d\u00e9j\u00e0 act\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Permettez-moi tout d'abord, monsieur le d\u00e9put\u00e9, de vous f\u00e9liciter \u00e0 mon tour pour votre entr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pour trois semaines\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Vous avez bien voulu souligner le d\u00e9ploiement rapide des maisons France Services. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a lanc\u00e9 cette politique en avril 2019. Deux ans et demi apr\u00e8s cette annonce, tr\u00e8s exactement 2\u00a0055\u00a0espaces France Services sont labellis\u00e9s, dont pr\u00e8s des deux tiers dans les territoires ruraux. Nous avons donc atteint notre objectif, mais nous allons poursuivre\u00a0: pour l'ann\u00e9e 2022, nous avons un objectif de 500\u00a0nouveaux espaces France Services, ce qui est tr\u00e8s important\u00a0; je suis s\u00fbre que nous l'atteindrons \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Ces bons r\u00e9sultats sont dus \u00e0 la mobilisation de nombreux acteurs, \u00e0 commencer par les collectivit\u00e9s territoriales, les associations et les neuf op\u00e9rateurs partenaires. D\u00e9sormais, 95\u00a0% de nos concitoyens sont situ\u00e9s \u00e0 moins de trente minutes d'une maison France Services. En outre, les lieux fixes sont compl\u00e9t\u00e9s par des bus France Services, \u00e0 la campagne comme en ville. Pas moins de 106\u00a0bus sont d\u00e9j\u00e0 en fonctionnement\u00a0; 30\u00a0bus suppl\u00e9mentaires seront d\u00e9ploy\u00e9s en 2022, avec l'appui financier de la Banque des territoires, l'id\u00e9e \u00e9tant d'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb nos concitoyens qui ne peuvent pas se d\u00e9placer ou qui ont du mal \u00e0 le faire.<br><br>Avec mon coll\u00e8gue C\u00e9dric O, nous d\u00e9ployons \u00e9galement 4\u00a0000\u00a0conseillers num\u00e9riques France Services pour accompagner les usagers, en particulier les moins familiers d'entre eux\u2026 <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui, c'est deux minutes\u00a0! \u00c7a fait trente ans que c'est deux minutes\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1356"}}}}