{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4775", "identifiant": {"numero": "4775", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Interview du ministre de l'int\u00e9rieur"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA345722", "mandatRef": "PM723428"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> INTERVIEW DU MINISTRE DE L'INT\u00c9RIEUR <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip.<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Monsieur Premier ministre, nos policiers et gendarmes font un travail remarquable dans des circonstances de plus en plus difficiles et le premier flic de France qu'est votre ministre de l'int\u00e9rieur se doit de conserver, en toutes circonstances, calme et ma\u00eetrise de soi.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Or ce matin, \u00e0 l'antenne d'une cha\u00eene d'info en continu, nous avons assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne assez surr\u00e9aliste\u00a0: M.\u00a0Darmanin a perdu ses nerfs et a tenu des propos agressifs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> C'est pour cela qu'il n'est pas l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>\u2026\u00e0 l'encontre d'une journaliste qui ne faisait pourtant que son travail, c'est-\u00e0-dire exposer la r\u00e9alit\u00e9 de certains chiffres relatifs \u00e0 la lutte contre la d\u00e9linquance publi\u00e9s sur le site m\u00eame du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, autrement dit les tr\u00e8s mauvais r\u00e9sultats pour 2021.<br><br>\u00ab\u00a0Calmez-vous, madame, \u00e7a va bien se passer\u00a0!\u00a0\u00bb a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises M.\u00a0Darmanin avec m\u00e9pris\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Ce n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>\u2026en accusant la journaliste d'\u00eatre \u00ab\u00a0agressive\u00a0\u00bb et de faire une \u00ab\u00a0pr\u00e9sentation fallacieuse\u00a0\u00bb des chiffres de la d\u00e9linquance pour 2021. Il est all\u00e9 jusqu'\u00e0 accuser certains m\u00e9dias d'\u00eatre responsables de l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale et continue des populismes dans notre pays, d'\u00eatre en quelque sorte complices de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Tout cela n'est pas s\u00e9rieux\u00a0!<br><br>Monsieur le Premier ministre, mesdames, messieurs les ministres, non, les journalistes ne sont pas l\u00e0 pour faire des pr\u00e9sentations flatteuses des bilans des ministres.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Gosselin.</strong> Ils ne sont pas l\u00e0 pour servir la soupe\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Merci pour les le\u00e7ons\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Que le ministre de l'int\u00e9rieur sache que ce n'est pas \u00eatre populiste que de vouloir vivre en s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays ! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Florian Bachelier.</strong> Quelle est la question\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip. </strong>Alors que 62\u00a0% des Fran\u00e7ais jugent tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement le bilan d'Emmanuel Macron en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, qu'avez-vous \u00e0 dire pour votre d\u00e9fense\u00a0? <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Excusez-moi, je pensais que nous \u00e9tions \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, je n'avais pas compris que nous \u00e9tions \u00e0 la r\u00e9daction de <i>T\u00e9l\u00e9 Loisirs</i> pour commenter les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations, hu\u00e9es et claquements de pupitre sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Par ailleurs, il me para\u00eet extraordinairement cocasse de vous entendre donner des le\u00e7ons de calme alors que vous \u00eates des centaines \u00e0 hurler contre une jeune femme qui essaie de vous parler\u2026 <i>(Le bruit se poursuit sur les bancs du groupe LR et couvre les propos de Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Que les esprits se refroidissent. Apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 la tr\u00e8s int\u00e9ressante question de Mme\u00a0Le Grip, j'aimerais parvenir \u00e0 \u00e9couter la tr\u00e8s int\u00e9ressante r\u00e9ponse qui lui est apport\u00e9e. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Vous pr\u00e9tendez nous donner des le\u00e7ons de calme alors que vous \u00eates plusieurs dizaines \u00e0 me hurler dessus, en prof\u00e9rant des insultes comme vous le faites depuis cinq\u00a0ans. <i>(Vives protestations sur les bancs du groupe LR.)</i> Oui, cela fait cinq\u00a0ans que nous supportons vos hurlements, vos remarques sexistes, vos r\u00e9flexions d\u00e9plac\u00e9es, particuli\u00e8rement \u00e0 l'encontre des femmes ministres et des femmes d\u00e9put\u00e9es. Que vous pr\u00e9tendiez ensuite nous donner des le\u00e7ons contre les st\u00e9r\u00e9otypes de genre, c'est quand m\u00eame assez dr\u00f4le\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Vives exclamations sur les bancs du groupe LR.)<br><br>Pour ce qui est de la s\u00e9curit\u00e9, les bilans du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de son ministre de l'int\u00e9rieur sont tr\u00e8s bons, puisqu'ils sont tous deux au travail pour mieux lutter contre les ph\u00e9nom\u00e8nes d'ins\u00e9curit\u00e9. Le ministre de l'int\u00e9rieur reste calme quand il lutte contre le terrorisme\u00a0; il reste calme quand il lutte contre les trafics de drogue, dont nous avons fait une priorit\u00e9\u00a0; il reste calme quand il a le courage, avec le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, de dissoudre l\u2019association BarakaCity, le collectif de Cheikh Yassine et le collectif contre l'islamophobie en France (CCIF). Que ne l'avez-vous fait en votre temps\u00a0? Ces organisations ne sont pas r\u00e9centes, elles existaient d\u00e9j\u00e0 quand vous \u00e9tiez au pouvoir, mais vous pr\u00e9f\u00e9riez regarder ailleurs\u00a0!<br><br>Sur les chiffres de l'ins\u00e9curit\u00e9, je vais \u00eatre tr\u00e8s claire\u00a0: pourquoi ne mentionnez-vous pas la baisse de 30\u00a0% des cambriolages, la baisse de 26\u00a0% des vols sans arme, et la baisse de 25\u00a0% des vols avec arme\u00a0? Tout cela, il faut le voir. C'est vrai, il y a aussi une augmentation des signalements de violences conjugales et intrafamiliales, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation r\u00e9sultant des lois vot\u00e9es par les d\u00e9put\u00e9s \u2013\u00a0je les en remercie\u00a0\u2013 sous l'impulsion de la grande cause du quinquennat du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Oui, d\u00e9sormais les femmes vont porter plainte quand elles sont victimes de violences conjugales, c'est ce qu'on appelle un contentieux de masse et je crois qu'on ne peut que s'en r\u00e9jouir. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1648"}}}}