{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4721", "identifiant": {"numero": "4721", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Application de la r\u00e9forme des droits voisins"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720178", "mandatRef": "PM722882"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> APPLICATION DE LA R\u00c9FORME DES DROITS VOISINS <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole, j'adresse toutes nos f\u00e9licitations \u00e0 M.\u00a0Laurent Garcia, d\u00e9put\u00e9 de Meurthe-et-Moselle, qui va quitter l'Assembl\u00e9e nationale pour exercer les fonctions de maire de Laxou. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens, ainsi que sur quelques bancs des groupes LR, Soc, UDI-I et GDR.)</i> La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Garcia.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Garcia. </strong>Merci, monsieur le pr\u00e9sident.<br><br>Je quitte avec \u00e9motion cette assembl\u00e9e, ayant vu mon \u00e9lection de maire de Laxou valid\u00e9e par le Conseil d\u2019\u00c9tat, avec le soutien d\u2019un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Claude Gaillard.<br><br>Mais je veux ici revenir sur un sujet majeur sur lequel le groupe du Mouvement d\u00e9mocrate a travaill\u00e9 d\u00e8s 2017, je veux parler du rapport de force tr\u00e8s in\u00e9gal entre les entreprises de presse et les GAFAM.<br><br>\u00c0 l\u2019initiative de Patrick Mignola, notre assembl\u00e9e a vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, en 2019, la transposition de la directive europ\u00e9enne sur le droit d\u2019auteur et les droits voisins. Nous avions alors tous conscience de l\u2019urgence qu\u2019il y avait \u00e0 r\u00e9\u00e9quilibrer le rapport de force entre des entreprises de presse asphyxi\u00e9es financi\u00e8rement et des GAFAM qui font mainmise sur ce secteur vital pour notre d\u00e9mocratie.<br><br>Le choix op\u00e9r\u00e9 dans ces murs fut de laisser toute sa place \u00e0 la n\u00e9gociation de bonne foi entre les parties, comme ce devrait \u00eatre la norme dans un \u00c9tat de droit. Mais force est de reconna\u00eetre que les GAFAM n\u2019ont pas grand-chose \u00e0 faire de ces consid\u00e9rations.<br><br>\u00c0 l'occasion d\u2019une mission d\u2019information conduite avec ma coll\u00e8gue Virginie Duby-Muller, que je remercie, nous avons constat\u00e9 que, deux ans apr\u00e8s sa promulgation, la loi n\u2019est toujours pas appliqu\u00e9e et que le travail des journalistes n\u2019est toujours pas r\u00e9tribu\u00e9 \u00e0 sa juste valeur.<br><br>Par des man\u0153uvres caract\u00e9ris\u00e9es d'\u00ab\u00a0abus de position dominante\u00a0\u00bb par l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence, et sanctionn\u00e9es comme telles, les GAFAM s\u2019exon\u00e8rent de la r\u00e8gle commune. C\u2019est inacceptable. Reste \u00e0 savoir comment nous pouvons d\u00e9sormais agir pour rendre ce droit effectif. Au sein de notre groupe et de notre assembl\u00e9e, une solution s\u2019impose\u00a0: celle du recours \u00e0 une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante aux pouvoirs \u00e9tendus disposant d\u2019un pouvoir d\u2019injonction et de sanction.<br><br>Monsieur le Premier ministre, je vous remercie d\u2019\u00eatre venu \u00e0 Laxou avec votre ministre Jean-Michel Blanquer. Pouvez-vous nous dire si le Gouvernement est pr\u00eat \u00e0 envisager une telle issue pour prot\u00e9ger le pluralisme d\u2019opinion dans notre pays et, <i>in fine</i>, la vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0Luc Geismar.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je vous souhaite le meilleur au moment o\u00f9 vous allez prendre les commandes de la commune de Laxou en Meurthe-et-Moselle.<br><br>Je veux saluer le travail l\u00e9gislatif remarquable que vous avez men\u00e9 sur les bancs de cette assembl\u00e9e. La reconnaissance de droits voisins pour les \u00e9diteurs et les agences de presse est une avanc\u00e9e d\u00e9mocratique majeure qui a \u00e9t\u00e9 obtenue en Europe gr\u00e2ce \u00e0 l'action d\u00e9termin\u00e9e de la France. La transposition de cette directive vous doit beaucoup, ainsi qu'\u00e0 votre pr\u00e9sident de groupe, M.\u00a0Patrick Mignola, que je suis heureuse de saluer.<br><br>Encore ne suffit-il pas d'\u00e9dicter un texte,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u2026il faut aussi le rendre op\u00e9rationnel. Vous vous \u00eates livr\u00e9, avec Mme\u00a0Virginie Duby-Muller, \u00e0 un travail d'analyse tout \u00e0 fait remarquable dans ce cadre. Cela a d'ailleurs abouti \u00e0 la condamnation de la soci\u00e9t\u00e9 Google \u00e0 une amende majeure de 500\u00a0millions d'euros,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est pas grand-chose\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u2026c'est une avanc\u00e9e extr\u00eamement importante dans l'effectivit\u00e9 de ces droits voisins.<br><br>L'Autorit\u00e9 de la concurrence a par ailleurs lanc\u00e9 une proc\u00e9dure dite proc\u00e9dure d'engagement, en vertu des articles L.\u00a0462-4 et R.\u00a0462-4 du code de commerce. Elle a \u00e9mis des pr\u00e9occupations de concurrence et la soci\u00e9t\u00e9 Google a propos\u00e9 des engagements. Cela ouvre une proc\u00e9dure de consultation jusqu'au 31\u00a0janvier de cette ann\u00e9e. Nous allons en attendre les conclusions.<br><br>Vous voyez qu'une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante, l'Autorit\u00e9 de la concurrence, est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la man\u0153uvre. En tout cas, je peux vous assurer que le Gouvernement suit ce sujet avec une attention particuli\u00e8re car la protection des droits de la presse et des droits voisins est absolument indispensable. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1066"}}}}