{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4747", "identifiant": {"numero": "4747", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique en faveur des personnes ag\u00e9es d\u00e9pendantes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267306", "mandatRef": "PM723054"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE EN FAVEUR DES PERSONNES \u00c2G\u00c9ES D\u00c9PENDANTES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.<br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne. </strong>\u00c0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es sur le groupe Orpea, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie a auditionn\u00e9 son pr\u00e9sident. Les faits sont gravissimes. Or cette affaire ne doit pas \u00eatre l\u2019arbre qui cache la for\u00eat. Il existe dans notre pays une maltraitance structurelle de nos a\u00een\u00e9s, qui oblige \u00e0 s'interroger sur les politiques conduites depuis trente ans en mati\u00e8re de d\u00e9pendance.<br><br>En d\u00e9pit des plans gouvernementaux successifs, les financements publics n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur. Ils ne l'ont pas \u00e9t\u00e9 davantage ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que les professionnels ne cessent de vous alerter sur l'insuffisance du taux d\u2019encadrement, sur la d\u00e9gradation des conditions de travail et sur les difficult\u00e9s qu'ils \u00e9prouvent \u00e0 prendre en charge dignement les personnes \u00e2g\u00e9es qu\u2019ils accueillent.<br><br>Sur ce terrain propice, une poign\u00e9e de grands groupes se sont engouffr\u00e9s, avec la b\u00e9n\u00e9diction des pouvoirs publics. Ils poss\u00e8dent d\u00e9sormais 20\u00a0% des places en EHPAD et d\u00e9gagent d\u2019\u00e9normes b\u00e9n\u00e9fices, sur le dos des salari\u00e9s et des usagers. Pour servir leurs actionnaires, ils n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts des repas, \u00e0 rar\u00e9fier les soins, \u00e0 comprimer les salaires.<br><br>Nos a\u00een\u00e9s se trouvent ainsi pris en tenaille entre l\u2019insuffisance des moyens publics et les exigences de rentabilit\u00e9 financi\u00e8re des acteurs priv\u00e9s. Comme d\u2019autres avant vous, vous aviez promis une grande r\u00e9forme de l\u2019autonomie. Elle n\u2019a pas vu le jour. <i>(M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon acquiesce.)</i><br><br>Ma question appelle bien \u00e9videmment une r\u00e9ponse sur le scandale Orpea et sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre au pas le march\u00e9 priv\u00e9 des maisons de retraite. Plus largement, au-del\u00e0 du saupoudrage du S\u00e9gur de la sant\u00e9 et des mesures d\u2019affichage <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>, quels moyens concrets entendez-vous d\u00e9ployer pour soutenir les EHPAD publics et rendre enfin leur dignit\u00e9 \u00e0 nos a\u00een\u00e9s en situation de perte d\u2019autonomie\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes GDR et SOC.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je crois que nous avons tous \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9s des accusations extr\u00eamement graves port\u00e9es contre le groupe Orpea. D'embl\u00e9e, j'exprime ma compassion et ma solidarit\u00e9 aux r\u00e9sidents et \u00e0 leurs familles, victimes de ces agissements.<br><br>Vous l'avez dit, Mme\u00a0Brigitte Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, a convoqu\u00e9 les dirigeants du groupe, qu'elle a re\u00e7us aujourd'hui m\u00eame. Devant la repr\u00e9sentation nationale, j'affirme que nous ne resterons pas inactifs. S'agissant du groupe vis\u00e9, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e a annonc\u00e9 des mesures de deux ordres. D'abord, elle a missionn\u00e9 une enqu\u00eate des Inspections g\u00e9n\u00e9rales des finances (IGF) et des affaires sociales (IGAS), relative notamment aux pratiques comptables et aux modalit\u00e9s de gestion du groupe. Ensuite, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) m\u00e8neront des contr\u00f4les dans tous les sites du groupe, au-del\u00e0 de l'\u00e9tablissement o\u00f9 les faits d\u00e9nonc\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 commis. \u00c9tant donn\u00e9 leurs comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'\u00e9tablissements et de services d\u00e9di\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es, les conseils d\u00e9partementaux qui le souhaitent pourront s'y associer.<br><br>Plus structurellement, j'ai demand\u00e9 au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 de m'adresser des propositions sur le contr\u00f4le de l'ensemble du secteur.<br><br>Cher pr\u00e9sident Chassaigne, permettez-moi d'exprimer une nuance, que vous partagerez certainement : vous avez dit que cette affaire ne devait pas \u00eatre l'arbre qui cache la for\u00eat, mais il ne faudrait pas davantage jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain. Vous le savez - vous connaissez ceux de vos territoires -, de nombreux EHPAD, partout en France, accueillent merveilleusement leurs r\u00e9sidents. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs des groupes Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Danielle Brulebois.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Il ne faut pas tout mettre dans le m\u00eame paquet.<br><br>En revanche, vous avez raison de souligner que nous devons surveiller tout le monde, ce qui implique d'augmenter le nombre des contr\u00f4les et de les rendre plus performants.<br><br>Les professionnels du secteur l'ont dit, il faut \u00e9galement revoir les proc\u00e9dures d'accr\u00e9ditation. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait cinq ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Celles des \u00e9tablissements du secteur m\u00e9dico-social, qui nous occupent, devront sans doute \u00e9voluer pour se rapprocher de celles des \u00e9tablissements sanitaires.<br><br>Sur le fond, la prise en charge de la d\u00e9pendance, il est exact que nous n'avons pas encore men\u00e9 \u00e0 bien la tr\u00e8s grande loi autonomie, \u00e0 laquelle nous aspirons tous. N\u00e9anmoins, nous avons pos\u00e9 des jalons essentiels. Nous avons cr\u00e9\u00e9 la cinqui\u00e8me branche de la s\u00e9curit\u00e9 sociale <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i>, et lui avons affect\u00e9 2,5\u00a0milliards de cr\u00e9dits afin de renforcer les personnels. Dans le cadre du S\u00e9gur, les EHPAD ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une autre enveloppe de 2,5\u00a0milliards, pour am\u00e9liorer les locaux, les conditions de travail du personnel et la prise en charge des r\u00e9sidents.<br><br>Ce ne sont pas de petites mesures, monsieur Chassaigne. Nous sommes sur une trajectoire. Nous prenons cette affaire tr\u00e8s au s\u00e9rieux, car elle me scandalise autant que vous. Sur ce sujet comme sur les autres, mon Gouvernement sera au rendez-vous. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait cinq ans que vous auriez d\u00fb y penser\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1342"}}}}