{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4695", "identifiant": {"numero": "4695", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement sup\u00e9rieur", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Droits d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM774985"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enseignement sup\u00e9rieur, recherche et innovation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DROITS D'INSCRIPTION \u00c0 L'UNIVERSIT\u00c9 <a name=PG2></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>Monsieur le Premier ministre, une universit\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 devenir payante\u00a0: voil\u00e0 ce que nous entendons dans les r\u00e9flexions, dans les propos du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui n'a rien d'autre \u00e0 proposer \u00e0 nos \u00e9tudiants apr\u00e8s deux ann\u00e9es de crise sanitaire qui les ont particuli\u00e8rement affect\u00e9s acad\u00e9miquement, \u00e9conomiquement et psychiquement. Parler d'universit\u00e9 sans aucun prix, vraiment\u00a0? Quatre cents euros ne repr\u00e9sentent donc rien pour votre gouvernement, alors que beaucoup d'\u00e9tudiants ont d\u00e9j\u00e0 du mal \u00e0 payer leurs frais d'inscription\u00a0? Est-il n\u00e9cessaire ici de vous rappeler le nombre d'\u00e9tudiants qui font la queue pour se nourrir\u00a0?<br><br>Oui, l'universit\u00e9 a besoin de financements suppl\u00e9mentaires pour la pleine r\u00e9ussite de ses \u00e9tudiants car, nous le savons, l'enseignement sup\u00e9rieur est un rempart essentiel face au ch\u00f4mage. Mais ce n'est pas aux \u00e9tudiants de payer les manquements du Gouvernement, m\u00eame si le Conseil d'analyse \u00e9conomique, proche de votre gouvernement, vous appelait, dans son rapport de d\u00e9cembre dernier, \u00e0 mieux financer les universit\u00e9s, jugeant la d\u00e9pense publique d'enseignement sup\u00e9rieur r\u00e9gressive.<br><br>Depuis cinq ans, on assiste, certes, \u00e0 une modernisation, mais \u00e0 une modernisation lib\u00e9rale du syst\u00e8me universitaire. Voici votre bilan\u00a0: faire payer des frais d'inscription aux \u00e9tudiants \u00e9trangers, cr\u00e9er une taxe pour les \u00e9tudiants, d\u00e9tricoter le statut des enseignants-chercheurs et appliquer la s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e en licence et en master. M\u00eame la loi de programmation de la recherche de fin 2020 ne comportait pas une ligne sur l'enseignement sup\u00e9rieur.<br><br>Le Conseil d'analyse \u00e9conomique pr\u00e9conise pourtant ce que nous r\u00e9clamons depuis cinq ans\u00a0: am\u00e9liorer l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur de tous les \u00e9l\u00e8ves les plus modestes, par la cr\u00e9ation de places suppl\u00e9mentaires et de places de logements. Voil\u00e0 ce que les jeunes attendent.<br><br>Monsieur le Premier ministre, vous aviez cinq ans pour agir pour cette jeunesse. N'avez-vous pas un autre mod\u00e8le \u00e0 lui proposer dans cette crise sanitaire que nous traversons ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation.<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation. </i>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dit tr\u00e8s clairement que nous ne pouvions pas rester dans un mod\u00e8le o\u00f9 trois conditions coexistent\u00a0: la quasi-gratuit\u00e9 des \u00e9tudes (\u00ab\u00a0Et alors\u00a0?\u00a0\u00bb sur les bancs du groupe GDR)</i>, le fait qu'un tiers des \u00e9tudiants soient boursiers et que pourtant nous assistions \u00e0 une tr\u00e8s grande pr\u00e9carit\u00e9 de ceux-ci <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe GDR), le fait que l'universit\u00e9 soit presque int\u00e9gralement financ\u00e9e par des fonds publics. Les propositions qu'il a demand\u00e9 \u00e0 la Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents d'universit\u00e9 \u2013\u00a0CPU\u00a0\u2013 d'\u00e9tudier et d'envisager sont les suivantes\u00a0: comment lutter efficacement contre la pr\u00e9carit\u00e9, y compris d'ailleurs en y associant les collectivit\u00e9s comme nous l'avons fait, comment \u00eatre capable, par la formation continue, de mettre les universit\u00e9s au service de la formation des jeunes et des moins jeunes tout au long de leur vie.<br><br>Vous avez choisi de prendre un tiers de la phrase du Pr\u00e9sident. Cherchez dans son discours, que, j'en suis s\u00fbre, vous avez lu avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, \u00e0 quel moment il \u00e9voque l'augmentation des droits d'inscription\u00a0! Il faut cesser les fantasmes. Vous r\u00e9clamez davantage de places\u00a0; vous auriez pu en cr\u00e9er entre 2012 et 2017. Nous l'avons fait en cr\u00e9ant 89\u00a0000\u00a0places. Vous r\u00e9clamez davantage de logements\u00a0; vous auriez pu le faire.<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> On a fait mieux que vous\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Nous l'avons fait et nous avons r\u00e9nov\u00e9 100\u00a0% des logements des centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires et scolaires \u2013\u00a0CROUS. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Je pense que nous avons fait mieux que vous.<br><br>Il y a ceux qui interpr\u00e8tent et qui, dans les faits, baissent de 9 \u00e0 6\u00a0millions d'euros les subventions du CROUS de Paris. En la mati\u00e8re, ce n'est pas le Gouvernement qui le d\u00e9cide, mais la mairie de Paris.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Mensonges\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal,</strong><i> ministre . </i>Ce que le Gouvernement d\u00e9cide, c'est de doubler les aides d'urgence pour les CROUS. La hausse est de 54\u00a0millions d'euros.<br><br>Il y a, en effet, des gens qui interpr\u00e8tent et des gens qui font ce qu'ils disent et qui disent ce qu'ils font. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "898"}}}}