{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4792", "identifiant": {"numero": "4792", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation des h\u00f4pitaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642764", "mandatRef": "PM753836"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DES H\u00d4PITAUX <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet. </strong>Depuis la gr\u00e8ve des services d\u2019urgence de juin 2019, la situation n\u2019a cess\u00e9 de se d\u00e9grader \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0: manque de personnel, investissements insuffisants, soignants \u00e9puis\u00e9s, tel est le bilan du quinquennat qui s\u2019ach\u00e8ve. Comme toujours, vous me r\u00e9pondrez que tout va bien dans le meilleur des mondes, gr\u00e2ce \u00e0 la suppression du numerus clausus et aux primes distribu\u00e9es apr\u00e8s le S\u00e9gur de la sant\u00e9. Comme s\u2019il suffisait de marteler un message pour qu\u2019il devienne r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br>H\u00e9las, il n'en est rien. Dans ma circonscription, la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la fermeture de la moiti\u00e9 d\u2019un \u00e9tage \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Saint-Gaudens et de plusieurs services dans les h\u00f4pitaux de Luchon et de Salies-du-Salat, faute de m\u00e9decins, notamment de g\u00e9riatres. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est une promesse faite lors du S\u00e9gur de la sant\u00e9, mais non tenue\u00a0: ainsi l'h\u00f4pital de Saint-Gaudens subit-il un manque de dotation d'investissement de pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d'euros, car tous les fonds sont destin\u00e9s au centre hospitalier universitaire (CHU) de Toulouse. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est la faible compensation \u2013\u00a0voire l\u2019absence de compensation\u00a0\u2013 par l'\u00c9tat des primes du S\u00e9gur de la sant\u00e9, qui mettent encore plus en difficult\u00e9 les \u00e9tablissements hospitaliers sur le territoire. Tel est votre bilan, monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br>Comment expliquer que la cinqui\u00e8me puissance mondiale continue de fermer des lits d'h\u00f4pital et de d\u00e9programmer des soins, alors qu\u2019elle subit une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent dans notre histoire moderne\u00a0? Pourquoi les territoires ruraux sont-ils, une fois encore, moins consid\u00e9r\u00e9s et moins dot\u00e9s que leurs voisins urbains\u00a0?<br><br>Je souhaite \u00e9voquer une autre injustice \u2013\u00a0que j'ai amplement d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0\u2013, relative au forfait patient urgences. Alors que nombre de nos concitoyens, qui r\u00e9sident dans un d\u00e9sert m\u00e9dical, n\u2019ont d\u2019autre choix que de se rendre aux urgences pour consulter un m\u00e9decin ou un sp\u00e9cialiste, ils doivent en avancer les frais. C\u2019est la double peine\u00a0: celle d\u2019\u00eatre pauvre, d\u2019abord, ce qui semble \u00eatre per\u00e7u par le Gouvernement comme une honte absolue\u00a0; celle d\u2019habiter dans un territoire rural, ensuite, preuve du m\u00e9pris du Gouvernement pour tout ce qui n\u2019est pas parisien. Pourquoi ne pas exon\u00e9rer les habitants des zones rurales du forfait patient urgences\u00a0? Comment comptez-vous mettre fin \u00e0 l\u2019h\u00e9morragie de soignants et de lits d\u2019h\u00f4pital dans les territoires ruraux\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Pardon, monsieur le d\u00e9put\u00e9, mais vous m\u00e9langez tout et vous confondez tout. Concernant le forfait patient urgences, nous avons plafonn\u00e9 \u00e0 18\u00a0euros le reste \u00e0 charge pour les patients qui se rendent aux urgences \u2013\u00a0tandis qu'auparavant, leurs d\u00e9penses pouvaient atteindre 20, 30 ou 40\u00a0euros. D\u00e9sormais, ces montants sont plafonn\u00e9s \u00e0 18\u00a0euros et pris en charge par les mutuelles\u00a0: c'\u00e9tait une demande des urgentistes \u00e0 laquelle nous avons consenti\u00a0; c'est aussi une mesure de simplification qui permet de r\u00e9duire la charge administrative des h\u00f4pitaux, comme vous nous enjoignez sans cesse de le faire, \u00e0 juste titre.<br><br>Par ailleurs, les d\u00e9programmations de soins sont li\u00e9es \u00e0 la vague de covid, et la situation est en voie d'am\u00e9lioration.<br><br>Concernant les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, vous m'accusez de parisianisme, mais c'est en tant qu'ancien d\u00e9put\u00e9 de Grenoble que je vous r\u00e9pondrai \u2013\u00a0ou peut-\u00eatre en tant que m\u00e9decin hospitalier, car il se trouve que je connais bien le sujet.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0! C'est trop subtil pour nous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Soit vous n'avez pas compris l'enjeu des d\u00e9serts m\u00e9dicaux, monsieur le d\u00e9put\u00e9, soit vous faites de la mauvaise politique. Les d\u00e9serts m\u00e9dicaux tiennent au manque de m\u00e9decins\u00a0; or un m\u00e9decin se forme en dix ans. Le numerus clausus emp\u00eachait d'en former suffisamment. Nous l'avons supprim\u00e9 en 2018, mais comme il est rest\u00e9 en vigueur sans interruption pendant quarante-cinq ans, nous manquons encore de m\u00e9decins\u00a0: c'est vrai en ville, \u00e0 l'h\u00f4pital, dans les territoires urbains comme dans les territoires ruraux et p\u00e9riurbains.<br><br>Face \u00e0 cette situation, nous r\u00e9agissons \u2013\u00a0quand certains pr\u00e9f\u00e8rent lancer des incantations et condamner les autres pour des responsabilit\u00e9s collectives qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 assum\u00e9es\u2026 Nous r\u00e9agissons en d\u00e9ployant des assistants m\u00e9dicaux en m\u00e9decine de ville, en valorisant l'activit\u00e9 des m\u00e9decins en ville et \u00e0 l'h\u00f4pital, en favorisant l'exercice regroup\u00e9 en ville, ou encore en multipliant les d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches \u00e0 l'h\u00f4pital. Vous nous adressez des reproches, mais avez-vous vot\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation aux orthoptistes en mati\u00e8re de soins ophtalmiques\u00a0? Je n'en suis pas vraiment s\u00fbr\u00a0! Vous lancez des incantations quand l'h\u00e9micycle est plein, mais il en est tout autrement quand il s'agit de voter et d'agir sur le terrain. L'action de terrain, nous la menons aux c\u00f4t\u00e9s des parlementaires, qu'ils appartiennent \u00e0 la majorit\u00e9 ou \u00e0 l'opposition.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Aviragnet.</strong> Et vous fermez des lits\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Avec vous, il n'y a jamais de probl\u00e8me\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>Il n'y a jamais de probl\u00e8me pendant mes d\u00e9placements. En revanche, pointer la responsabilit\u00e9 des autres, \u00e7a ne fait pas avancer le schmilblick, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Pour vous, il n'y a donc pas de probl\u00e8me\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1661"}}}}