{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4790", "identifiant": {"numero": "4790", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Enseignement des math\u00e9matiques au lyc\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA266776", "mandatRef": "PM723542"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENSEIGNEMENT DES MATH\u00c9MATIQUES AU LYC\u00c9E <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Alors que nous c\u00e9l\u00e9brons le 400e\u00a0anniversaire de la naissance de Moli\u00e8re, vous faites honneur \u00e0 ce monument de la langue fran\u00e7aise, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports\u00a0: votre derni\u00e8re d\u00e9claration concernant la r\u00e9forme du lyc\u00e9e et les math\u00e9matiques est une v\u00e9ritable tartufferie\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>La r\u00e9ponse que vous avez faite \u00e0 M.\u00a0Cl\u00e9ment en est la preuve. Depuis 2019, drap\u00e9 dans vos certitudes, vous avez impos\u00e9 une refonte sans pr\u00e9c\u00e9dent des enseignements de premi\u00e8re et de terminale. D\u00e8s d\u00e9cembre 2019 pourtant, dans le cadre des travaux de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, ma coll\u00e8gue G\u00e9raldine Bannier et moi-m\u00eame avions pr\u00e9conis\u00e9 d'inclure des enseignements d'outils math\u00e9matiques dans le tronc commun. Vous \u00eates toujours rest\u00e9 sourd non seulement \u00e0 nos propositions, mais aussi \u00e0 toutes celles qui pr\u00f4naient une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de la r\u00e9forme. M\u00eame l'ancien Premier ministre, \u00c9douard Philippe, qui vous a accord\u00e9 une confiance aveugle, souhaite \u00ab\u00a0un ressaisissement de notre pays autour de l'enseignement scientifique\u00a0\u00bb.<br><br>De plus, alors que le Gouvernement avait fait du droit des femmes une grande cause nationale, les filles boudent plus que jamais les sciences dures. Les r\u00e9sultats sont sans appel\u00a0: d'apr\u00e8s la direction de l'\u00e9valuation, de la prospective et de la performance (DEPP), seules 13\u00a0% des filles ont choisi les sp\u00e9cialit\u00e9s num\u00e9rique et sciences informatiques (NSI) et sciences de l'ing\u00e9nieur (SI) en 2020, alors qu'elles repr\u00e9sentent 56\u00a0% des effectifs de terminale. Depuis la r\u00e9forme, la part des filles inscrites en sp\u00e9cialit\u00e9 math\u00e9matiques en terminale est pass\u00e9e de 48\u00a0% \u00e0 38\u00a0%.<br><br>\u00c0 l'heure du bilan, monsieur le ministre, c'est toujours en marche, mais en marche arri\u00e8re\u00a0! Ma question est simple\u00a0: allez-vous r\u00e9ellement revoir votre copie, ou est-ce une man\u0153uvre \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Dit le boulet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je fais un r\u00eave, monsieur le d\u00e9put\u00e9, celui que vous ne m\u00ealiez pas la politique politicienne aux sujets s\u00e9rieux.<i> (\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Pas vous\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Pour l'instant, c'est malheureusement un v\u0153u pieux. Permettez-moi de r\u00e9capituler s\u00e9rieusement ce sujet s\u00e9rieux. Nous visons deux objectifs\u00a0: assurer un socle commun de comp\u00e9tences solides en math\u00e9matiques\u00a0; d\u00e9velopper une exigence forte pour ceux qui se destinent \u00e0 des carri\u00e8res scientifiques.<br><br>Concernant le socle commun, nous progressons depuis 2017, et ce d\u00e8s l'\u00e9cole primaire \u2013\u00a0les \u00e9valuations en t\u00e9moignent\u00a0: le plan Math\u00e9matiques et l'ensemble de nos mesures relatives aux savoirs fondamentaux fonctionnent\u00a0; vous pourriez le reconna\u00eetre.<br><br>Pour ce qui est du lyc\u00e9e, vous pr\u00e9tendez que je suis rest\u00e9 sourd \u00e0 vos propositions. Je rappelle toutefois que depuis le d\u00e9but, un comit\u00e9 d'\u00e9valuation du baccalaur\u00e9at fait le point tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur nos avanc\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est Jean-Michel Boulet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>La r\u00e9alit\u00e9 est l'exact contraire de l'image de verticalit\u00e9 que vous essayez de donner\u00a0: nous effectuons des ajustements \u2013\u00a0mais, chaque fois, vous d\u00e9noncez un recul ou un virage plut\u00f4t que de reconna\u00eetre que nous travaillons dans la concertation.<br><br>S'agissant de l'enseignement scientifique, vous semblez ignorer que nous avons appliqu\u00e9 vos pr\u00e9conisations \u2013\u00a0Mme\u00a0Bannier, elle, le sait pertinemment\u00a0: il y a des math\u00e9matiques au lyc\u00e9e, et je propose d'en ajouter un peu plus, \u00e9ventuellement. Ne faites pas comme s'il n'y en avait pas\u00a0!<br><br>J'en viens \u00e0 notre deuxi\u00e8me objectif, pr\u00e9parer une \u00e9lite scientifique. Oui, les programmes de math\u00e9matiques, de physique, de chimie et de sciences de la vie et de la terre (SVT) sont plus exigeants. Vous regrettez que seules 13\u00a0% des filles aient choisi la sp\u00e9cialit\u00e9 NSI, mais auparavant, cette sp\u00e9cialit\u00e9 n'existait m\u00eame pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Aucun rapport\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Nous l'avons cr\u00e9\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme du lyc\u00e9e, afin d'introduire l'apprentissage de l'informatique. Certes, la route est longue pour attirer les filles dans la fili\u00e8re informatique, tant nous partons de loin, mais, gr\u00e2ce \u00e0 nos initiatives, le progr\u00e8s est en marche. Il est donc inutile de d\u00e9guiser la r\u00e9alit\u00e9, monsieur le d\u00e9put\u00e9. Si la r\u00e9forme du lyc\u00e9e est populaire parmi les lyc\u00e9ens, ce n'est d'ailleurs pas pour rien : ils savent qu'elle leur offre davantage de libert\u00e9 et qu'elle est un meilleur gage pour leur avenir. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - M. Benoit Potterie applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Reiss. </strong>Vos r\u00e9ponses ne sont pas convaincantes, monsieur le ministre, et vous avez une curieuse conception de la concertation\u00a0: vous proc\u00e9dez \u00e0 des auto\u00e9valuations et \u00e0 des \u00e9valuations internes, alors qu'il serait plus s\u00e9rieux de recourir \u00e0 des organismes ext\u00e9rieurs.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Je suis ouvert \u00e0 toutes les \u00e9valuations, monsieur le d\u00e9put\u00e9, pourquoi pas en sollicitant un organisme ext\u00e9rieur \u2013\u00a0nous n'en manquons pas.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Au contraire, vous les avez rejet\u00e9es\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>J'ai propos\u00e9 que nous approfondissions la question avec toutes les soci\u00e9t\u00e9s savantes de math\u00e9matiques.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1660"}}}}