{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4684", "identifiant": {"numero": "4684", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lus", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Menaces et violences contre les \u00e9lus"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA783468", "mandatRef": "PM783490"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MENACES ET VIOLENCES CONTRE LES \u00c9LUS <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje.<br><br><strong>Mme\u00a0Lamia El\u00a0Aaraje. </strong>\u00ab\u00a0Je suis pr\u00eat \u00e0 venir te trancher la t\u00eate pour montrer ma fermet\u00e9 face \u00e0 ta dictature\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Tu vas crever, ordure\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0Notre pays n'a pas besoin de n\u00e8gres pour repr\u00e9senter ses citoyens\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0La seule solution pour reconstruire la France est donc de renvoyer les parasites islamiques (tes fesses de \u00ab\u00a0socialope\u00a0\u00bb)\u00a0\u00bb.<br><br>Non, chers coll\u00e8gues, je ne suis pas en train de p\u00e9ter un plomb dans notre assembl\u00e9e. Ceci est une triste r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 d'une d\u00e9mocratie malade, la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays qui consid\u00e8re ses \u00e9lus comme l'exutoire de tous ses maux, la r\u00e9alit\u00e9 d'une R\u00e9publique qui aurait oubli\u00e9 ceux qui la font vivre, les porte-voix de ses citoyens, les architectes et intendants de son quotidien \u2013\u00a0ses repr\u00e9sentants. Plus grave encore\u00a0: 25\u00a0septembre 2021, devant le domicile de Christian Estrosi\u00a0; 22\u00a0d\u00e9cembre 2021, au domicile de Sandrine Rousseau\u00a0; hier, au domicile de St\u00e9phane Claireaux. Jusqu'o\u00f9 laisserons-nous la violence cro\u00eetre\u00a0? Jusqu'\u00e0 quel point accepterons-nous de nous laisser intimider, de voir la parole publique musel\u00e9e\u00a0?<br><br>Ma question a davantage vocation \u00e0 \u00eatre une alerte collective partag\u00e9e sur tous les bancs r\u00e9publicains de notre assembl\u00e9e et, je le sais, par le Gouvernement. Chers coll\u00e8gues, je ne suis souvent pas d'accord avec un certain nombre d'entre vous, je continuerai pourtant \u00e0 me battre pour que vous ayez le droit d'exprimer vos positions, et moi les miennes <i>(Applaudissements sur de tr\u00e8s nombreux bancs)</i>\u00a0; je continuerai \u00e0 me battre pour que nos d\u00e9saccords puissent donner lieu \u00e0 des d\u00e9bats dans le cadre pr\u00e9vu par la Constitution, afin de les solder et \u00e9ventuellement trouver des consensus.<br><br>Nous ne pouvons nous r\u00e9soudre \u00e0 ce que nos d\u00e9saccords se traduisent en actes de violence, d'intimidation ou de harc\u00e8lement contre les \u00e9lus\u00a0; nous ne pouvons nous r\u00e9soudre collectivement \u00e0 ce que l'anonymat des r\u00e9seaux sociaux donne lieu \u00e0 des campagnes de harc\u00e8lement organis\u00e9 visant \u00e0 d\u00e9noncer des \u00e9lus pr\u00e9tendument inefficaces, pr\u00e9tendument absents \u00e0 un moment donn\u00e9, pr\u00e9tendument en d\u00e9calage. Je suis inqui\u00e8te. Aussi, je vous appelle, repr\u00e9sentants des institutions, parlementaires, journalistes, citoyens, \u00e0 un sursaut r\u00e9publicain pour pr\u00e9server notre d\u00e9mocratie et pour prot\u00e9ger notre libert\u00e9 d'expression. C'est ni plus ni moins cela qui est en jeu\u00a0; il faut sortir de la peur. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> Nous esp\u00e9rons une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>En ma qualit\u00e9 de ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l'int\u00e9rieur et au nom du Gouvernement, je ne peux qu'\u00eatre sensible \u00e0 votre alerte sur l'augmentation substantielle des actions qui ciblent les \u00e9lus. Je partagerai avec vous quelques chiffres du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\u00a0: en 2020, on d\u00e9nombrait 1\u00a0276\u00a0actions, soit trois fois plus qu'au cours de l'ann\u00e9e 2019 tout enti\u00e8re\u00a0; entre 2019 et 2020, les atteintes physiques ont progress\u00e9 de 23\u00a0%\u00a0; en 2020, 60\u00a0parlementaires et 505\u00a0maires ou adjoints ont \u00e9t\u00e9 victimes de violences physiques et 350\u00a0maires ou adjoints ont \u00e9t\u00e9 outrag\u00e9s. Au cours des onze premiers mois de l'ann\u00e9e 2021, les violences contre les \u00e9lus ont augment\u00e9 de 47\u00a0% et les outrages de 30\u00a0%\u00a0; ce sont donc 162\u00a0parlementaires et 605\u00a0maires ou adjoints qui ont \u00e9t\u00e9 victimes d'atteintes volontaires \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique.<br><br>Derri\u00e8re ces chiffres, il y a les r\u00e9alit\u00e9s que vous avez parfaitement d\u00e9crites\u00a0: les \u00e9lus incarnent et repr\u00e9sentent la d\u00e9mocratie. Quand on est attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie, quand on d\u00e9fend la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9, on d\u00e9fend l'int\u00e9grit\u00e9 des \u00e9lus. Le d\u00e9bat, oui\u00a0; la controverse, oui\u00a0; la violence et la menace, jamais.<br><br>Au-del\u00e0 des mesures que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, la loi du 27\u00a0d\u00e9cembre 2019 relative \u00e0 l'engagement dans la vie locale et \u00e0 la proximit\u00e9 de l'action publique pr\u00e9voit le renforcement de la protection juridique, la formation renforc\u00e9e des \u00e9lus, la contribution des services des forces de l'ordre et l'information des maires par le pr\u00e9fet ou le procureur de la R\u00e9publique. Ces dispositions compl\u00e8tent la circulaire du garde des sceaux du 6\u00a0novembre 2019 relative au traitement judiciaire des infractions commises \u00e0 l'encontre des personnes investies d'un mandat \u00e9lectif et au renforcement des \u00e9changes d'informations entre les \u00e9lus locaux et les procureurs de la R\u00e9publique, et celle du 7\u00a0septembre 2020 relative au traitement judiciaire des infractions commises \u00e0 l'encontre des personnes investies d'un mandat \u00e9lectif et au renforcement du suivi judiciaire des affaires p\u00e9nales les concernant, qui pr\u00e9voit une r\u00e9ponse p\u00e9nale ferme et rapide et un suivi judiciaire renforc\u00e9.<br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre interpellation sur la question des r\u00e9seaux sociaux, ce matin, nous \u00e9tions plusieurs membres du Gouvernement pr\u00e9sents \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e aupr\u00e8s du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour recevoir les conclusions de la commission Bronner. Le r\u00f4le des r\u00e9seaux sociaux est fondamental\u00a0; l'\u00c9tat finance les services de PHAROS mais les r\u00e9seaux sociaux doivent \u00eatre beaucoup plus rapides et beaucoup plus fermes en la mati\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Christian Hutin.</strong> En effet\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "523"}}}}