{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4802", "identifiant": {"numero": "4802", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fili\u00e8re nucl\u00e9aire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720546", "mandatRef": "PM722996"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FILI\u00c8RE NUCL\u00c9AIRE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Alain Bruneel.<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est rendu jeudi dernier \u00e0 Belfort pour pr\u00e9senter son plan de relance du nucl\u00e9aire. Le rachat par EDF de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de General Electric a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9texte \u00e0 une op\u00e9ration de communication.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>Le Pr\u00e9sident a cherch\u00e9 \u00e0 faire oublier le fiasco retentissant du d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019Alstom. Depuis la cession, qu'il avait organis\u00e9e en 2014, le groupe am\u00e9ricain a effectu\u00e9 des coupes claires dans les effectifs et d\u00e9localis\u00e9 de nombreuses activit\u00e9s\u00a0: 4\u00a0000\u00a0salari\u00e9s d'Alstom ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, dont 1\u00a0200 \u00e0 Belfort.<br><br>Pour ne pas voir dispara\u00eetre l\u2019un de nos fleurons industriels, les syndicats et la population du territoire de Belfort ont mis en demeure le Gouvernement de faire respecter au groupe am\u00e9ricain ses engagements.<br><br>L'ex\u00e9cutif se f\u00e9licite \u00e0 pr\u00e9sent du retour sous pavillon fran\u00e7ais de nos comp\u00e9tences et de notre savoir-faire en mati\u00e8re de turbines. Nous pourrions nous en r\u00e9jouir \u00e9galement, mais ce rachat ne s'adosse \u00e0 aucun projet industriel\u00a0: c'est un exercice de gribouille,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Mais non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel. </strong>\u2026qui traduit l'incons\u00e9quence de la politique \u00e9nerg\u00e9tique conduite ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u2013\u00a0une incons\u00e9quence qui inqui\u00e8te.<br><br>Le rachat par EDF des activit\u00e9s de General Electric ne concerne que le nucl\u00e9aire, et non les activit\u00e9s du groupe dans le secteur des \u00e9nergies renouvelables. Vous continuez donc \u00e0 mener \u00e0 bien votre projet de s\u00e9paration des activit\u00e9s d'EDF et de d\u00e9mant\u00e8lement de l'entreprise.<br><br>Pour notre part, notre conviction reste intacte\u00a0: nous avons besoin d'un grand service public unifi\u00e9 de l'\u00e9nergie et d'une ma\u00eetrise politique de l'ensemble de la fili\u00e8re. \u00cates-vous pr\u00eats, comme nous le sommes, \u00e0 op\u00e9rer enfin ce tournant\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Contrairement \u00e0 ce que vous indiquez, la prise de parole du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique la semaine derni\u00e8re \u00e0 Belfort constitue la derni\u00e8re composante d'une vision \u00e9nerg\u00e9tique compl\u00e8te et structur\u00e9e,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Oh\u00a0! C'est historique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026qui donne enfin du souffle, non seulement \u00e0 notre politique industrielle, mais aussi \u00e0 notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. Elle intervient en effet apr\u00e8s quatre ans de travail pour relancer la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Nous l'avons fait dans le cadre du plan de relance, en soutenant les sous-traitants, en aidant les PME et les entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI), et en accompagnant EDF \u00e0 l'international.<br><br>Cette politique s'inscrit aussi dans un plan complet en faveur des \u00e9nergies renouvelables, puisque nous soutenons le d\u00e9veloppement de l'\u00e9olien \u2013\u00a0marin ou terrestre\u00a0\u2013 et du photovolta\u00efque \u00e0 un rythme acceptable pour les Fran\u00e7ais, en encourageant l'essor des fili\u00e8res industrielles correspondantes. Je pense notamment \u00e0 l'hydrog\u00e8ne bas carbone, en faveur duquel nous investissons massivement.<br><br>Notre politique se fonde \u00e9galement sur la transformation et la d\u00e9carbonation de l'industrie. En tant que d\u00e9put\u00e9 du Nord, vous avez, je le crois \u2013\u00a0je l'esp\u00e8re, en tout cas\u00a0\u2013, accueilli favorablement les diff\u00e9rents projets de <i>gigafactories</i> dans votre d\u00e9partement, qu'il s'agisse de celui de Douai, qui repr\u00e9sente 1\u00a0500 \u00e0 2\u00a0000\u00a0emplois, ou de celui de Dunkerque. Ils permettront \u00e0 la fili\u00e8re \u00e9lectrique de cr\u00e9er des emplois, au moment o\u00f9 l'industrie automobile se transforme.<br><br>Je partage donc votre opinion\u00a0: il faut d\u00e9ployer une politique \u00e9nerg\u00e9tique qui ait du souffle. Il faut accompagner EDF et ses salari\u00e9s, qui ont permis \u00e0 la France de produire une \u00e9lectricit\u00e9 beaucoup plus comp\u00e9titive que celle des autres pays europ\u00e9ens. C'est tout le sens de la politique que nous conduisons en faveur de la d\u00e9carbonation de l'industrie, de l'am\u00e9lioration de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et du nucl\u00e9aire. Un tel effort est in\u00e9dit. Nous devrions tous le saluer. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1858"}}}}