{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4815", "identifiant": {"numero": "4815", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Enseignement \u00e0 la Martinique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721012", "mandatRef": "PM755861"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENSEIGNEMENT \u00c0 LA MARTINIQUE <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir.<br><br><strong>Mme\u00a0Manu\u00e9la K\u00e9clard-Mond\u00e9sir. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, cela fait des ann\u00e9es que le syst\u00e8me scolaire martiniquais se trouve confront\u00e9 \u00e0 plusieurs difficult\u00e9s touchant directement l'apprentissage. Les journ\u00e9es sont longues, s'\u00e9tirant parfois de quatre heures et demie du matin \u00e0 vingt heures, et de nombreuses heures, perdues lors de mouvements sociaux ou d'intemp\u00e9ries, ne sont pas rattrap\u00e9es. Le passage au num\u00e9rique, d\u00e9sormais d\u00e9finitivement ancr\u00e9 dans les pratiques scolaires, est tr\u00e8s difficile.<br><br>Je vous ai fait parvenir un rapport qui comporte un certain nombre de propositions, fruit d'un travail appliqu\u00e9 avec les acteurs de terrain. Ce qui m'est rapport\u00e9, ce sont non seulement des \u00e9l\u00e8ves \u00e9puis\u00e9s, perdus \u00e0 l'heure d'aborder la fin du lyc\u00e9e, mais aussi un syst\u00e8me scolaire insuffisamment adapt\u00e9 \u00e0 son territoire et qui a besoin d'\u00e9voluer.<br><br>Vous y trouverez des propositions sur la refonte des rythmes scolaires, afin de mieux les accorder aux cycles d'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves et aux sp\u00e9cificit\u00e9s locales, ainsi que sur la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser le temps pass\u00e9 dans l'\u00e9tablissement et l'autonomie des \u00e9l\u00e8ves, ou encore sur le chemin restant \u00e0 parcourir concernant le num\u00e9rique.<br><br>C'est sur ce sujet du num\u00e9rique que je veux vous interroger aujourd'hui. Alors que les deux derni\u00e8res ann\u00e9es ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 combien les in\u00e9galit\u00e9s num\u00e9riques peuvent peser sur la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique et l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, ne pensez-vous pas qu'il serait temps d'agir sur ce qui est devenu une ressource scolaire \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0: la connexion num\u00e9rique\u00a0?<br><br>Je propose l'instauration d'un ch\u00e8que num\u00e9rique, adoss\u00e9 \u00e0 l'allocation de rentr\u00e9e scolaire, visant \u00e0 accompagner les familles pour lesquelles la connexion est trop co\u00fbteuse \u2013\u00a0sans m\u00eame parler des \u00e9quipements\u00a0\u2013, surtout dans certaines zones. Seriez-vous favorable \u00e0 une telle mesure et que pr\u00e9voyez-vous pour r\u00e9pondre\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Je vous remercie pour votre question et pour votre rapport. Je l'ai lu\u00a0: en faisant des propositions constructives, il r\u00e9pond exactement \u00e0 mes yeux au genre de d\u00e9marche que l'on doit adopter face \u00e0 une situation sp\u00e9cifique.<br><br>Oui, il faut prendre en consid\u00e9ration les propositions de votre rapport car il y a un probl\u00e8me bien r\u00e9el, qui existe depuis longtemps, en particulier celui de l'amplitude horaire de l'activit\u00e9 scolaire des enfants. Certains se l\u00e8vent \u00e0 quatre heures et demie du matin et certains ne rentrent chez eux qu'\u00e0 vingt heures. Vos propositions vont dans le bon sens, qu'elles concernent les internats, les transports ou les exp\u00e9rimentations qui ont eu lieu dans tel ou tel coll\u00e8ge de Fort-de-France. Bref, il y a de quoi nous nourrir dans votre rapport. Il co\u00efncide avec le fait que l'acad\u00e9mie de Martinique \u00e9labore actuellement son projet acad\u00e9mique 2022-2026, et plusieurs de ses propositions devront sans doute \u00eatre retenues \u2013\u00a0j\u2019\u00e9voquerai bien entendu ce sujet avec le recteur. Je veux vous assurer de toute mon ouverture sur cette question.<br><br>Il faut reconna\u00eetre les difficult\u00e9s que l'acad\u00e9mie a rencontr\u00e9es depuis deux ans, s'agissant non tant des moyens qui sont les siens \u2013\u00a0vous le savez, ils sont importants\u00a0\u2013, que des difficult\u00e9s travers\u00e9es du fait de la crise sanitaire et de conflits sociaux. Dans ce contexte, votre d\u00e9marche constructive participe de ce dont on a besoin \u00e0 l'avenir\u00a0: se mettre autour de la table pour trouver des solutions.<br><br>S'agissant du droit \u00e0 la connexion pour les \u00e9l\u00e8ves, je re\u00e7ois avec int\u00e9r\u00eat l'id\u00e9e que vous formulez. Elle suppose \u00e9videmment un dialogue avec les collectivit\u00e9s locales \u2013\u00a0chacun doit exercer ses comp\u00e9tences, concernant notamment les dotations num\u00e9riques. Quoi qu\u2019il en soit, je veux vous dire aussi tout mon int\u00e9r\u00eat pour cette proposition. Le dialogue doit se faire sur le terrain pour d\u00e9terminer les mesures qui pourront \u00eatre retenues. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1867"}}}}