{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4727", "identifiant": {"numero": "4727", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation militaire au Sahel et en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722358", "mandatRef": "PM723552"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Arm\u00e9es", "developpe": "Minist\u00e8re des arm\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION MILITAIRE AU SAHEL ET EN UKRAINE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thomas Gassilloud.<br><br><strong>M.\u00a0Thomas Gassilloud. </strong>Avant toute chose, je souhaite, au nom du groupe Agir ensemble, me joindre \u00e0 l'hommage rendu en m\u00e9moire du brigadier Martin, du 54e\u00a0r\u00e9giment d'artillerie de Hy\u00e8res, tomb\u00e9 ce samedi au Mali.<br><br>Depuis 2013, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s sah\u00e9liennes, nos soldats font l'honneur de la France en prot\u00e9geant le Sahel de la temp\u00eate djihadiste. Je tiens d'ailleurs \u00e0 rappeler qu'ils interviennent en soutien des populations, lesquelles sont confront\u00e9es \u00e0 des situations tr\u00e8s difficiles.<br><br>Depuis plusieurs semaines, nous entrons progressivement dans un contexte nouveau. Au Mali, il est marqu\u00e9 \u00e0 la fois par une rupture du cadre politique qui entourait les autorit\u00e9s de transition et par le d\u00e9ploiement, d\u00e9sormais effectif, de mercenaires du groupe Wagner. Le coup d'\u00c9tat survenu hier au Burkina Faso, et que nous condamnons, ne fait qu'accentuer la complexit\u00e9 \u00e0 cette situation.<br><br>Alors que faire\u00a0? L'enjeu, nous semble-t-il, consiste \u00e0 montrer que nous sommes capables, entre Europ\u00e9ens, de faire preuve de r\u00e9alisme. En effet, si notre combat contre le terrorisme dans la r\u00e9gion doit continuer, nous ne pouvons pas aider des \u00c9tats sans \u00e9laborer de strat\u00e9gie commune avec ceux qui les dirigent, m\u00eame de mani\u00e8re ill\u00e9gitime.<br><br>Plus globalement, nous devons renforcer notre action face aux menaces hybrides, qui m\u00ealent notamment d\u00e9sinformation, attaques cyber et irruption de nouveaux acteurs para\u00e9tatiques, au Mali comme en Ukraine. C'\u00e9tait d'ailleurs l'un des th\u00e8mes abord\u00e9s au cours d'un d\u00e9placement que j'ai effectu\u00e9 en Finlande la semaine derni\u00e8re avec plusieurs de mes coll\u00e8gues.<br><br>Comment continuer \u00e0 lutter efficacement, entre Europ\u00e9ens, contre les groupes arm\u00e9s terroristes dans un contexte de fragilit\u00e9 politique dans toute la r\u00e9gion sah\u00e9lienne\u00a0? Pouvez-vous \u00e9galement nous faire part de votre strat\u00e9gie pour renforcer notre r\u00e9ponse contre les menaces hybrides\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre des arm\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Parly,</strong><i> ministre des arm\u00e9es. </i>Avant de vous r\u00e9pondre, permettez-moi de saluer \u00e0 mon tour la m\u00e9moire du brigadier Alexandre Martin, mort pour la France samedi dernier au Mali. Nous lui rendrons hommage ce jeudi. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Quelle est la situation actuelle au Sahel\u00a0? La junte malienne a rompu ses engagements et multiplie les provocations. Des mercenaires du groupe Wagner sont d\u00e9ploy\u00e9s sur le territoire malien et un coup d'\u00c9tat, que nous condamnons, vient d'avoir lieu au Burkina Faso. Faut-il pour autant abandonner la lutte contre le terrorisme\u00a0? Non\u00a0! Ce combat est essentiel \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9. Cet engagement contre le p\u00e9ril djihadiste au Sahel, mais, plus largement, en Afrique de l'Ouest, nous comptons le poursuivre, aux c\u00f4t\u00e9s de nos partenaires africains, europ\u00e9ens, mais aussi am\u00e9ricains.<br><br>Mais il est clair, \u00e9galement, que nous devons nous adapter \u00e0 ce nouveau contexte et tenir compte de cette situation. Dans ce double objectif de poursuite du combat et d'adaptation, nous avons engag\u00e9 une concertation approfondie avec nos partenaires, notamment ceux de la <i>task force</i> europ\u00e9enne Takuba. Je veux ici affirmer notre solidarit\u00e9 avec nos partenaires danois, dont le d\u00e9ploiement intervient, contrairement \u00e0 ce qu'affirme la junte malienne, sur une base juridique l\u00e9gale.<br><br>En Afrique comme en Europe, la Russie, par ses actions et ses discours, privil\u00e9gie une strat\u00e9gie d'intimidation. Elle choisit la confrontation masqu\u00e9e, qui est un facteur de d\u00e9stabilisation. Nous l'avons clairement indiqu\u00e9 \u00e0 nos homologues russes d\u00e8s le mois de novembre. Faire face aux menaces hybrides qui se d\u00e9ploient sous le seuil du conflit ouvert constituera une des priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 travers la finalisation de la boussole strat\u00e9gique europ\u00e9enne. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1071"}}}}