{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4823", "identifiant": {"numero": "4823", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Punaises de lit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718944", "mandatRef": "PM722508"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PUNAISES DE LIT <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon.<br><br><strong>Mme\u00a0Cathy Racon-Bouzon. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, il y a un peu plus d'un an, je vous remettais un rapport intitul\u00e9 \u00ab\u00a0La punaise de lit, un fl\u00e9au \u00e0 l'ombre des politiques publiques\u00a0\u00bb. Mal connue, et mal reconnue, la punaise de lit est un v\u00e9ritable fl\u00e9au par la diversit\u00e9 des secteurs d'activit\u00e9 concern\u00e9s\u00a0: logement, transports, lieux de culture. C'est un fl\u00e9au \u00e9galement par la difficult\u00e9 \u00e0 s'en d\u00e9barrasser de mani\u00e8re durable et par l'impact d\u00e9vastateur qu'elle a sur la vie sociale des personnes qui en sont victimes, provoquant parfois isolement et troubles psychologiques.<br><br>La punaise de lit suscite un sentiment de honte tenace chez ses victimes, associ\u00e9e \u00e0 tort \u00e0 un manque d'hygi\u00e8ne ou \u00e0 la pauvret\u00e9, alors qu'elle ne choisit pas le milieu social des personnes qu'elle infeste. Et si nous sommes tous \u00e9gaux devant la possibilit\u00e9 d'une infestation, il n'en est pas de m\u00eame quant \u00e0 notre capacit\u00e9 financi\u00e8re \u00e0 \u00e9radiquer ce nuisible. Venir en aide aux personnes infest\u00e9es constitue un enjeu de solidarit\u00e9 et de salubrit\u00e9 publique.<br><br>C'est pourquoi, avec la loi ELAN \u2013\u00a0portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique\u00a0\u2013, le l\u00e9gislateur a fait le choix de prot\u00e9ger les locataires en compl\u00e9tant la notion de d\u00e9cence\u00a0: le logement doit \u00eatre \u00ab\u00a0exempt de toute infestation d'esp\u00e8ces nuisibles et parasites\u00a0\u00bb. Malheureusement, cette disposition est trop peu connue et souvent mal interpr\u00e9t\u00e9e.<br><br>La mission qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e depuis a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir vite, fort et de fa\u00e7on coordonn\u00e9e. L'\u00c9tat doit impulser une dynamique collective et accompagner la structuration d'un service public de lutte contre les punaises de lit aux diff\u00e9rents \u00e9chelons territoriaux, comme c'est le cas \u00e0 Marseille, o\u00f9 un comit\u00e9 de pilotage a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.<br><br>La lutte contre les punaises de lit est dor\u00e9navant l'une des mesures du plan national sant\u00e9 environnement\u00a04 (PNSE\u00a04), lanc\u00e9 \u00e0 l'initiative du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9\u00a0: c'est un excellent signal et je m'en r\u00e9jouis. Nous devons cependant intensifier nos efforts, raison pour laquelle j'ai d\u00e9pos\u00e9 fin janvier, avec plusieurs de mes coll\u00e8gues du groupe La R\u00e9publique en marche, parmi lesquels Bruno Studer, pr\u00e9sident de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, la proposition de loi visant \u00e0 reconna\u00eetre le fl\u00e9au des punaises de lit et \u00e0 structurer un dispositif de lutte et de pr\u00e9vention. Ce texte tend \u00e0 clarifier et \u00e0 renforcer les droits et les obligations des locataires et des bailleurs, \u00e0 r\u00e9glementer la location de tourisme, \u00e0 donner aux maires le pouvoir d'intervenir et, enfin, \u00e0 reconna\u00eetre la punaise de lit comme un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique. <br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, ces mesures l\u00e9gislatives n'auront de sens que si elles s'articulent avec une politique de lutte globale, nationale et locale, coordonn\u00e9e et rapidement op\u00e9rationnelle. Aussi pourriez-vous nous indiquer les mesures que compte prendre le Gouvernement pour mieux pr\u00e9venir, informer et accompagner les Fran\u00e7ais dans ce domaine\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous l'avez fort bien montr\u00e9 dans votre rapport, madame la d\u00e9put\u00e9e, les punaises de lit sont un v\u00e9ritable fl\u00e9au. Nous devons mettre fin au sentiment de honte qui r\u00e8gne encore sur ce sujet et qui nous interdit d'agir face \u00e0 ce nuisible tenace. C'est la raison pour laquelle le Gouvernement vous a confi\u00e9, en 2020, la mission de r\u00e9diger un rapport sur la lutte contre les punaises de lit. Je tiens \u00e0 vous remercier de nouveau, madame Racon-Bouzon, pour le travail que vous avez accompli depuis deux ans, tout d'abord, bien s\u00fbr, avec la remise de ce rapport, puis avec la proposition de loi, que vous venez de d\u00e9poser, visant \u00e0 reconna\u00eetre le fl\u00e9au des punaises de lit et \u00e0 structurer un dispositif de lutte et de pr\u00e9vention. <br><br>Le Gouvernement a \u00e9galement agi dans l'intervalle, gr\u00e2ce \u00e0 la loi ELAN, vous l'avez dit, qui a permis de clarifier la responsabilit\u00e9 du propri\u00e9taire en cas d'infestation et de faire de l'absence de nuisibles un crit\u00e8re de d\u00e9cence du logement. En 2020, nous avons aussi lanc\u00e9 une grande campagne de sensibilisation, qui constitue une premi\u00e8re \u00e9tape importante, mais vous avez raison, madame la d\u00e9put\u00e9e, nous devons aller plus loin. M.\u00a0le Premier ministre a donc nomm\u00e9 l'an dernier un coordinateur interminist\u00e9riel, Fran\u00e7ois Lefort, que vous connaissez bien, pour piloter l'\u00e9laboration d'un plan d'action. Celui-ci, qui porte sur tous les domaines concern\u00e9s, est en voie de finalisation et fera l'objet d'un portage interminist\u00e9riel. Une approche interminist\u00e9rielle est indispensable, le sujet concernant de nombreux minist\u00e8res, non seulement le minist\u00e8re charg\u00e9 du logement, celui des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, mais plusieurs autres \u00e9galement. <br><br>Je peux d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous indiquer les actions en cours au sein du minist\u00e8re charg\u00e9 du logement, c'est-\u00e0-dire au sein de mon minist\u00e8re. Nous avons, d\u00e8s le mois de mars, lanc\u00e9 une nouvelle campagne de communication afin de poursuivre la sensibilisation au fl\u00e9au des punaises de lit. Nous avons \u00e9galement modifi\u00e9 l'information r\u00e9glementaire relative aux baux de location des logements dans le but de mieux faire conna\u00eetre la disposition sur la d\u00e9cence. En outre, un observatoire capable de suivre le d\u00e9veloppement de la punaise de lit sera cr\u00e9\u00e9 au mois de septembre et permettra d'informer les professionnels et les particuliers. Enfin, nous avons engag\u00e9 une r\u00e9flexion sur un processus de labellisation et de formation avec les professionnels de la d\u00e9sinfection. Quand on est confront\u00e9 au fl\u00e9au des punaises de lit, il est indispensable de savoir vers quels professionnels se tourner. Or ces professionnels doivent avoir suivi des formations adapt\u00e9es, agr\u00e9\u00e9es et labellis\u00e9es. <br><br>Vous le voyez, madame la d\u00e9put\u00e9e, le Gouvernement prend des mesures concr\u00e8tes pour nous permettre de lutter tous ensemble contre ce fl\u00e9au. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1872"}}}}