{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4819", "identifiant": {"numero": "4819", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Locations meubl\u00e9es touristiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720764", "mandatRef": "PM723070"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LOCATIONS MEUBL\u00c9ES TOURISTIQUES <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Florence Lasserre.<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Lasserre. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, si nous pouvons \u00eatre fiers des actions que nous avons men\u00e9es en mati\u00e8re de logement depuis cinq ans,\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Florence Lasserre. </strong>\u2026avec le financement de nouveaux logements sociaux ou encore le vote des dispositifs MaPrimeR\u00e9nov' et Loc'Avantages, nous devons regarder les difficult\u00e9s qu'il reste \u00e0 r\u00e9soudre sur le sujet et trouver des solutions. Elles sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 imaginer dans des territoires en zone tendue et touristique, comme chez moi au Pays basque ou dans les grandes m\u00e9tropoles, o\u00f9 vivre sur la terre qui nous a vus na\u00eetre \u2013\u00a0le projet d'une vie\u00a0\u2013 se heurte aux prix \u00e9lev\u00e9s du foncier, \u00e0 ceux des locations qui ne correspondent plus aux revenus des habitants, ou encore au choix de certains propri\u00e9taires de sortir leurs biens du march\u00e9 de la location classique pour les transformer en meubl\u00e9s de tourisme.<br><br>Ce dernier ph\u00e9nom\u00e8ne est encourag\u00e9 par les avantages qui y sont attach\u00e9s, notamment fiscaux et financiers\u00a0: louer son bien en meubl\u00e9 touristique est plus rentable. Mais quand un bien sort du parc de la location longue dur\u00e9e, c'est un m\u00e9nage qui est contraint de chercher un nouveau toit, ou encore un \u00e9tudiant qui ne peut se loger dans une m\u00e9tropole car le loyer y est trop \u00e9lev\u00e9.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, mon propos n'est pas de condamner les locations de meubl\u00e9s sur de courtes dur\u00e9es. Quand elles sont occasionnelles, elles rendent service aux propri\u00e9taires et bien souvent aux territoires en d\u00e9ficit d'h\u00e9bergements touristiques, mais je m'inqui\u00e8te du nombre croissant de biens transform\u00e9s en meubl\u00e9s de tourisme, qui laissent les territoires sans solution pour loger les familles, les \u00e9tudiants et les saisonniers qui y vivent et qui les font vivre.<br><br>Quelles \u00e9volutions envisagez-vous pour aider les territoires comme le Pays basque, la Corse ou Paris, afin de convaincre ou de contraindre les propri\u00e9taires de meubl\u00e9s \u00e0 s'engager sur des contrats locatifs de longue dur\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous avez raison d'appeler l'attention sur la question des locations touristiques de courte dur\u00e9e. Ces locations, dans certains cas, sont positives parce qu'elles sont simplement un compl\u00e9ment de revenus pour des personnes qui mettent en location provisoirement leur r\u00e9sidence principale. La question se pose et le probl\u00e8me survient lorsque ces locations d\u00e9tournent du march\u00e9 immobilier des biens qui devraient servir \u00e0 des familles pour s'installer.<br><br>Sur ce sujet, nous avons en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs pendant le quinquennat. Tout d'abord, nous avons travaill\u00e9 avec les grandes collectivit\u00e9s concern\u00e9es pour d\u00e9finir les besoins et mettre en place une feuille de route, qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en f\u00e9vrier\u00a02021. Sur cette base, nous avons n\u00e9goci\u00e9 avec les grandes plateformes, Airbnb et les autres, qui ont enfin accept\u00e9, apr\u00e8s une discussion assez longue, de soumettre la publication des annonces \u00e0 un num\u00e9ro d'enregistrement, lui-m\u00eame demand\u00e9 par les communes, ce qui signifie que les communes peuvent exiger que les biens soient enregistr\u00e9s et que cet enregistrement soit accord\u00e9 uniquement si le propri\u00e9taire s'engage, lorsqu'il met sur le march\u00e9 un bien pour de la location saisonni\u00e8re, \u00e0 compenser en mettant \u00e9galement un bien sur le march\u00e9 pour de la location en r\u00e9sidence principale. Cette mesure est \u00e0 pr\u00e9sent appliqu\u00e9e \u00e0 Paris, \u00e0 Bordeaux, ainsi qu'\u00e0 Biarritz \u2013\u00a0vous parliez du Pays basque.<br><br>L'\u00e9tape d'apr\u00e8s, c'est une interface plus facile pour permettre aux communes de contr\u00f4ler. Ensuite, bien s\u00fbr, c'est le reste des mesures de la politique du logement, qui doit continuer d'\u00eatre la plus efficace possible. Je pense au bail r\u00e9el solidaire, qui est une bonne mani\u00e8re de d\u00e9velopper de l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des prix abordables. Je pense \u00e0 Loc'Avantages, le nouveau dispositif fiscal que nous avons introduit et qui incitera des propri\u00e9taires \u00e0 mettre ou remettre sur le march\u00e9 de la location en r\u00e9sidence principale. Je pense \u00e0 l'encadrement des loyers, qui peut \u00e9galement \u00eatre une mani\u00e8re de lutter contre la vie ch\u00e8re. Et nous rouvrons la possibilit\u00e9 de candidater dans la loi\u00a03DS \u2013\u00a0relative \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l'action publique locale\u00a0\u2013 que vous venez d'adopter. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1870"}}}}