{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4794", "identifiant": {"numero": "4794", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "ruralit\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Terrritoires ruraux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA607090", "mandatRef": "PM722796"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Ruralit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ruralit\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ruralit\u00e9", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ruralit\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TERRITOIRES RURAUX <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Monsieur le Premier ministre, notre ruralit\u00e9 souffre. Elle souffre d\u2019autant plus du d\u00e9calage entre les grands discours du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la r\u00e9alit\u00e9 de l'action du Gouvernement dans nos territoires.<br><br>La r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0\u00a0: vous avez aggrav\u00e9 la fracture territoriale faute de moyens financiers nouveaux. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i> Surtout, vous avez adopt\u00e9 un certain nombre de mesures hostiles aux territoires ruraux. Les habitants de nos r\u00e9gions se souviendront de la hausse des taxes sur les carburants\u00a0; nos familles se souviendront de la fermeture de classes sans concertation locale\u00a0; les \u00e9lus ruraux, qui sont pourtant exemplaires, se souviendront du m\u00e9pris dont vous avez fait preuve \u00e0 leur \u00e9gard. (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) Nous nous souviendrons de votre inaction totale sur le sujet majeur de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale.<br><br>Vous ne comprenez pas nos campagnes, comme le prouve le principe du \u00ab\u00a0z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0\u00bb en zones rurales, qui interdit l\u2019accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des milliers de m\u00e9nages, ou encore la fameuse limitation de vitesse \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres-heure. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Nos agriculteurs, frapp\u00e9s par l\u2019inflation, n'auront pas vu le prix de leur production revaloris\u00e9. Je le dis haut et fort\u00a0: face \u00e0 votre vision centralisatrice, il est vital de prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s des territoires ruraux pour construire une politique de la ruralit\u00e9 ambitieuse.<br><br>Monsieur le Premier ministre, quand allez-vous enfin apporter \u00e0 notre belle ruralit\u00e9 un soutien qui soit tout simplement \u00e0 la hauteur de la chance qu\u2019elle repr\u00e9sente pour la France\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jo\u00ebl Giraud,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9. </i>Je sais bien que l'accompagnement des territoires ruraux est un sujet qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur. C'est la raison pour laquelle j'aimerais que nous ne soyons pas caricaturaux, et les \u00e9changes que nous avons souvent en priv\u00e9 sur ce sujet sont d'une autre qualit\u00e9 que la question que vous venez de me poser. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>J'\u00e9tais encore hier, avec Jacqueline Gourault, en Loz\u00e8re, le d\u00e9partement le moins peupl\u00e9 de France, pour \u00e9changer avec les \u00e9lus et les acteurs de ce beau d\u00e9partement, qui est \u00e0 la fois intens\u00e9ment et tr\u00e8s fi\u00e8rement rural. Comme vous le savez, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est engag\u00e9 au d\u00e9ploiement d'un agenda rural. Cet agenda, annonc\u00e9 par le Premier ministre en 2019, est le premier plan d'action transversal \u00e0 avoir jamais \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un gouvernement en mati\u00e8re de ruralit\u00e9. Sur les 181\u00a0mesures de ce plan, plus de 90\u00a0% sont \u00e0 ce jour r\u00e9alis\u00e9es ou engag\u00e9es. Ce chiffre, qui est une grande r\u00e9ussite, d\u00e9montre la mobilisation totale du Gouvernement, et ce dans tous les domaines, qu'il s'agisse de l'agriculture, de la sant\u00e9, de la culture ou de l'\u00e9conomie. Et puisque vous parlez de l'\u00e9ducation, on pourrait aussi publier le nombre de classes qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es entre 2012 et 2017. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame s'est rendu en Haute-Vienne et dans la Creuse pour parler de la ruralit\u00e9. L'agenda rural, c'est tout simplement des services publics au plus pr\u00e8s des citoyens, avec 2\u00a0055\u00a0maisons France Services labellis\u00e9es dont les deux tiers dans les territoires ruraux. C'est aussi la lutte contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, sur lesquels le ministre de la sant\u00e9 vient de s'exprimer\u00a0: les 2\u00a0398\u00a0maisons de sant\u00e9 que compte aujourd'hui le territoire ne sont pas l\u00e0 par hasard. C'est encore la lutte contre la fracture num\u00e9rique, avec aujourd'hui plus de 98\u00a0% de la population et 85\u00a0% du territoire qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une bonne couverture\u00a0; et pour les territoires non fibr\u00e9s, le Premier ministre a annonc\u00e9 le doublement de l'aide. C'est aussi la cr\u00e9ation d'emplois de volontaires territoriaux en administration pour que des jeunes assurent l'ing\u00e9nierie dans les territoires.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Pierre Vigier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Pierre Vigier. </strong>Je ne prendrai qu'un exemple, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat\u00a0: je vous invite \u00e0 venir visiter l'\u00e9cole de la commune de Cohade, en Haute-Loire, qui va perdre une classe, et cela sans concertation locale. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Alain Bruneel.</strong> C'est vrai\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1663"}}}}