{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4781", "identifiant": {"numero": "4781", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "lieux de privation de libert\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Ex\u00e9cution des peines de prison"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774952", "mandatRef": "PM774983"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Justice", "developpe": "Minist\u00e8re de la justice"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> EX\u00c9CUTION DES PEINES DE PRISON <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Philippe Benassaya.<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Benassaya. </strong>J'esp\u00e8re, monsieur le garde des sceaux, que vous r\u00e9pondrez \u00e0 ma question avec plus de respect que vous ne l'avez fait la semaine derni\u00e8re lorsque nous d\u00e9battions des prisons dans l'h\u00e9micycle. <i>(\u00ab\u00a0Tr\u00e8s bien\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>\u00ab\u00a0Un principe\u00a0: en mati\u00e8re de justice, toute peine prononc\u00e9e est une peine ex\u00e9cut\u00e9e\u00a0\u00bb. Voil\u00e0 ce que proclamait, en f\u00e9vrier 2017, le candidat Emmanuel Macron. Il entendait apparemment r\u00e9pondre \u00e0 une situation lui paraissant intol\u00e9rable\u00a0: le fait que \u00ab\u00a0les peines prononc\u00e9es inf\u00e9rieures \u00e0 deux ans ferme ne sont que tr\u00e8s rarement ex\u00e9cut\u00e9es [\u2026]\u00a0\u00bb. Comment est-on pass\u00e9 de cette clairvoyance affich\u00e9e \u00e0 tant d\u2019inaction et \u00e0 une succession de v\u0153ux pieux\u00a0? On nous promettait hier l\u2019efficacit\u00e9 mais 45\u00a0% des peines de prison ferme ne sont pas ex\u00e9cut\u00e9es six mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es \u2013\u00a0probablement faute de places en prison. On nous annon\u00e7ait hier la construction de 15\u00a0000\u00a0places durant ce quinquennat \u2013\u00a0cela figure dans le programme du candidat Macron en 2017\u00a0\u2013 et, au 1er\u00a0novembre 2021, seules 1\u00a0946\u00a0places op\u00e9rationnelles ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Un autre d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Balkany\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Philippe Benassaya. </strong>On nous garantissait que, dans notre belle start-up nation, o\u00f9 il suffit de traverser la rue pour trouver un boulot, tous les d\u00e9tenus pourraient s\u2019inscrire dans un parcours de formation. Or le nombre de travailleurs en prison a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux, ce qui est une mauvaise nouvelle dans la lutte contre la r\u00e9cidive.<br><br>Ces mauvaises nouvelles ne sont pas anodines. Prises individuellement, elles ont ab\u00eem\u00e9 des maillons essentiels de notre cha\u00eene p\u00e9nale. Prises collectivement, elles ont grandement amoindri la confiance dans notre syst\u00e8me judiciaire. Comme l\u2019arbre qui cache la for\u00eat, vous avez pris des mesures pour revaloriser le statut de nos courageux surveillants \u2013\u00a0qui ont \u00e9t\u00e9 les grands oubli\u00e9s de ce quinquennat\u00a0\u2013 dans une situation d'urgence \u00e9lectorale qui ne trompe personne.<br><br>\u00c0 l\u2019heure o\u00f9 ins\u00e9curit\u00e9, faiblesse de la r\u00e9ponse p\u00e9nale et r\u00e9cidive inqui\u00e8tent nos compatriotes, il serait peut-\u00eatre salutaire que le Gouvernement envoie en urgence un ultime signal fort pour r\u00e9tablir l'ordre et la justice dans notre pays. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le garde des sceaux, ministre de la justice.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux, ministre de la justice. </i>Le contradictoire, monsieur le d\u00e9put\u00e9, ce n'est pas un manque de respect, alors souffrez que je vous contredise. D'abord, nous avons recrut\u00e9 4 500 agents p\u00e9nitentiaires suppl\u00e9mentaires.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. - M. Pierre Cordier s'exclame.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Et voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Nous avons augment\u00e9 substantiellement leur salaire \u00e0 hauteur de 200\u00a0euros net par mois entre 2017 et 2022. Nous avons assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires\u00a0; nous avons r\u00e9nov\u00e9 certains d'entre eux pour un montant de 1\u00a0million d'euros par an et par \u00e9tablissement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Nous construisons 15\u00a0000\u00a0places de prison, net, et peut-\u00eatre m\u00eame plus\u00a0: il pourrait y avoir 700\u00a0places de plus \u00e0 Magnanville (Exclamations sur les bancs du groupe LR) si vous daigniez enfin nous soutenir, vous ou votre candidate \u2013\u00a0car c'est dans son d\u00e9partement\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.) Nous serons au rendez-vous de nos promesses\u00a0! Nous avons construit des centres \u00e9ducatifs ferm\u00e9s (CEF) et nous aurons construit ce que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a promis.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Eh oui, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>Maintenant, arr\u00eatons-nous une seconde sur votre proposition\u00a0: vous proposez que ceux qui portent un bracelet \u00e9lectronique \u00e0 la cheville aillent dans des h\u00f4tels d\u00e9saffect\u00e9s ou dans des pr\u00e9fabriqu\u00e9s\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> Balkany\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Dupond-Moretti,</strong><i> garde des sceaux . </i>\u2026o\u00f9 ils seraient surveill\u00e9s par des agents p\u00e9nitentiaires qu'il faudrait sortir des prisons\u00a0! C'est surr\u00e9aliste\u00a0! Vous donnez m\u00eame la marque de ces pr\u00e9fabriqu\u00e9s\u00a0: Algeco. Il faut \u00eatre s\u00e9rieux, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0! Apr\u00e8s avoir fait la publicit\u00e9 de K\u00e4rcher et maintenant d'Algeco, Les R\u00e9publicains sont en r\u00e9alit\u00e9 Mr.\u00a0Bricolage\u00a0! <i>(Vifs applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations et protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1653"}}}}