{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4686", "identifiant": {"numero": "4686", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9forme des outils de gestion des risques climatiques en agriculture"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719310", "mandatRef": "PM722622"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9FORME DES OUTILS DE GESTION DES RISQUES CLIMATIQUES EN AGRICULTURE <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9lia de\u00a0Lavergne.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9lia de\u00a0Lavergne. </strong>Monsieur le ministre de l'agriculture et de l'alimentation, ils y avaient cru apr\u00e8s trois nuits sans sommeil, \u00e0 batailler, \u00e0 br\u00fbler des bougies, \u00e0 asperger\u00a0; nos agriculteurs avaient cru pr\u00e9server leurs r\u00e9coltes. Ils ont d\u00fb rendre les armes et constater, le ventre nou\u00e9, leur perte. C'\u00e9tait le 8\u00a0avril dernier, le gel frappait nos campagnes dans quatre-vingt-un d\u00e9partements dont la Dr\u00f4me, comme il ne l'avait pas fait depuis 1991.<br><br>Si, face \u00e0 cette catastrophe, le Gouvernement, vous, monsieur le ministre, avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de l'enjeu en d\u00e9bloquant plus de 1\u00a0milliard d'euros de soutien, ces \u00e9pisodes se multiplient, comme le montre malheureusement la succession r\u00e9guli\u00e8re et croissante d'images d'inondations, de s\u00e9cheresse et de gr\u00eale partout en France. La nature s'emballe, le d\u00e9r\u00e8glement climatique est bel et bien une r\u00e9alit\u00e9 et nos agriculteurs sont bien souvent les premiers touch\u00e9s. En effet, le co\u00fbt des sinistres a doubl\u00e9 ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport aux cinq pr\u00e9c\u00e9dentes. Or le syst\u00e8me actuel d'indemnisation juxtaposant assurance multirisque pour les assur\u00e9s et r\u00e9gime des calamit\u00e9s agricoles pour tous est \u00e0 bout de souffle parce qu'il est trop rigide, trop complexe, trop cher, illisible et n'assure pas tous les risques.<br><br>Sous votre impulsion et celle du Parlement \u2013\u00a0je salue le travail de Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille, rapporteur du projet de loi que nous examinerons cette semaine en s\u00e9ance\u00a0\u2013, ce sujet est enfin pris \u00e0 bras-le-corps. Depuis deux d\u00e9cennies, la modernisation de ces syst\u00e8mes \u00e9tait toujours envisag\u00e9e mais toujours repouss\u00e9e. Enfin, nous allons poser les jalons d'une r\u00e9forme structurelle pour cr\u00e9er un syst\u00e8me universel plus juste, plus adapt\u00e9 \u00e0 l'intensit\u00e9 des risques et \u00e0 chacune des fili\u00e8res agricoles. Enfin, il est assum\u00e9 que la solidarit\u00e9 nationale doit prendre sa part dans ce futur r\u00e9gime.<br><br>Monsieur le ministre, afin de susciter la pleine adh\u00e9sion des agriculteurs, quelle garantie pouvez-vous nous apporter quant \u00e0 vos ambitions s'agissant de l'avenir et de la p\u00e9rennit\u00e9 de ce nouveau syst\u00e8me\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>Vous avez raison, les d\u00e9fis sont immenses. Quel plus grand d\u00e9fi que celui du changement climatique lorsqu'on parle des productions agricoles\u00a0? Vous l'avez dit, ce gel est la plus grande catastrophe agronomique du d\u00e9but du XXIe\u00a0si\u00e8cle et a n\u00e9cessit\u00e9 d'appliquer un certain nombre de dispositifs. Or notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du monde agricole est bien de lui donner une certaine visibilit\u00e9 et d\u2019instaurer un syst\u00e8me qui fonctionne et non pas de distribuer des aides au cas par cas lorsqu\u2019un \u00e9pisode climatique survient.<br><br>Oui, vous avez aussi raison, voil\u00e0 fort longtemps qu'on cherche \u00e0 apporter une solution et \u00e0 donner de la visibilit\u00e9\u00a0; les travaux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux et \u00e0 mon tour je souligne la qualit\u00e9 de ceux de Fr\u00e9d\u00e9ric Descrozaille. J'aurai l'honneur, d\u00e8s demain dans cet h\u00e9micycle, de vous pr\u00e9senter un projet de loi visant \u00e0 instaurer un r\u00e9gime universel de protection des agriculteurs face aux changements climatiques. Il comporte un principe assez simple, mais qui a souvent \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, qui est un v\u00e9ritable signal politique envoy\u00e9 par la majorit\u00e9 au monde agricole\u00a0: oui, la solidarit\u00e9 nationale doit s'exprimer vis-\u00e0-vis de nos agriculteurs.<br><br>C'est pour cela que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 devant les Jeunes agriculteurs que, d\u00e8s 2023, le budget consacr\u00e9 \u00e0 l'accompagnement des agriculteurs face aux al\u00e9as climatiques doublerait pour \u00eatre port\u00e9 \u00e0 600\u00a0millions d'euros, afin de rendre effective cette solidarit\u00e9 nationale. Le projet de loi dont nous d\u00e9battrons ensemble permettra de cr\u00e9er l'architecture de ce nouveau syst\u00e8me de gestion des risques climatiques pour qu'il soit accessible, plus lisible et universel.<br><br>Il y aura ensuite de nombreux d\u00e9bats sur les seuils. Ma volont\u00e9 est de les d\u00e9terminer autant que possible dans l'int\u00e9r\u00eat des agriculteurs. Cependant, comme vous le savez, madame C\u00e9lia de Lavergne, ces discussions se tiendront aussi dans le cadre des projets de loi de finances. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "525"}}}}