{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4688", "identifiant": {"numero": "4688", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9pistage de la covid-19"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267324", "mandatRef": "PM723292"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9PISTAGE DE LA COVID-19 <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Jacques Gaultier. </strong>Ma question, qui s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, concerne la politique de tests et de d\u00e9pistage. Nous constatons pour les tests les m\u00eames changements incessants de position et de communication du Gouvernement qu'hier pour les masques. Ordre, contrordre, d\u00e9sordre\u00a0! Nous avons surtout une belle pagaille dans les \u00e9coles, dans les laboratoires, dans les pharmacies. Partout, cette d\u00e9sorganisation suscite l'incompr\u00e9hension et l'exasp\u00e9ration des parents, des enseignants, des professionnels de sant\u00e9, le tout donnant un sentiment d'improvisation permanente.<br><br>Hier matin, le ministre de l'\u00e9ducation nationale pr\u00e9sentait son nouveau protocole pour tenir et s'y tenir, nous disait-il. Le soir m\u00eame, le Premier ministre pr\u00e9sentait son nouveau, nouveau protocole pour s'adapter. Apr\u00e8s trois tests en quatre jours, nous avons trois protocoles en quatre jours. Quand les \u00e9v\u00e9nements nous d\u00e9passent, feignons d'en \u00eatre les organisateurs\u00a0!<br><br>Je m'interroge\u00a0: pourquoi si peu de s\u00e9quen\u00e7ages pour identifier le virus\u00a0? Gr\u00e2ce au criblage, me direz-vous. Alors pourquoi si peu de criblage pour identifier les mutations du virus et les variants\u00a0? En effet, le criblage concerne \u00e0 peine 25\u00a0% des tests PCR positifs et notamment les plus positifs. Pourquoi enfin est-on incapable, dans les Vosges, de me donner le taux d'incidence du week-end ou m\u00eame celui de lundi\u00a0?<br><br>Il ne suffit pas de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Je teste, je teste, je teste\u00a0\u00bb, pour ma\u00eetriser l'\u00e9pid\u00e9mie. De fait, vous ne ma\u00eetrisez pas grand-chose. Les Fran\u00e7ais s'auto-testent, s'auto-attestent, s'auto-isolent. Malgr\u00e9 tout cela, le nombre de cas positifs flambe et m\u00eame il explose. Pourquoi, alors que le virus est partout, une politique de tests aussi changeante\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.</strong> Incroyable\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>La circulation virale actuelle nous a conduits, sur la base des recommandations des autorit\u00e9s sanitaires et scientifiques, \u00e0 faire \u00e9voluer l'ensemble des r\u00e8gles, aussi bien en ce qui concerne l'isolement que le <i>contact tracing</i> ou le d\u00e9pistage pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, garantir la continuit\u00e9 de la vie sociale et \u00e9conomique. Plus de 11\u00a0millions de tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s la semaine derni\u00e8re, faisant de la France un des pays o\u00f9 l'on teste le plus \u2013\u00a0je le rappelle. (Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.) Permettez-moi de vous dire que les chiffres sont t\u00eatus. Notre doctrine repose sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des tests PCR, des tests antig\u00e9niques et des autotests, chacun devant \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 bon escient.<br><br>Les ARS sont mobilis\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs des territoires pour suivre ce d\u00e9pistage assur\u00e9 en laboratoire de biologie m\u00e9dicale comme en officine et l'accompagner au mieux. Pour ce faire, nous augmentons le nombre de lieux o\u00f9 les tests peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s. Les pharmacies r\u00e9alisent des tests antig\u00e9niques\u00a0; nous installons des lignes de tests dans les centres de vaccination ou \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate. Nous d\u00e9veloppons des r\u00e9ponses exceptionnelles l\u00e0 o\u00f9 il y en a besoin. Enfin, nous am\u00e9liorons les capacit\u00e9s des pharmacies en leur permettant d'ouvrir d'elles-m\u00eames des centres de d\u00e9pistage avec le concours d'autres professionnels.<br><br>De nouveaux acteurs peuvent d\u00e9sormais \u00eatre mobilis\u00e9s pour r\u00e9aliser ces tests, comme les personnes titulaires d'un dipl\u00f4me dans le domaine de la biologie mol\u00e9culaire qui disposent d'une exp\u00e9rience. Chaque acteur \u00e9largit, dans la mesure du possible, les horaires d'ouverture, notamment en fin de journ\u00e9e. Nous assurons un suivi renforc\u00e9 des besoins en autotests, de mani\u00e8re notamment \u00e0 assurer l'approvisionnement n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en \u0153uvre du protocole de d\u00e9pistage dans les \u00e9tablissements scolaires dont Jean-Michel Blanquer a rappel\u00e9 les termes.<br><br>Monsieur Gaultier, nous nous adaptons \u00e0 chaque nouvelle \u00e9tape de cette pand\u00e9mie afin de tenir compte de son \u00e9volution et des nouveaux variants. Les ARS identifient les tensions \u00e9ventuelles au niveau local et elles font le lien avec les grossistes de mani\u00e8re \u00e0 assurer la bonne r\u00e9partition des tests.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "526"}}}}