{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4777", "identifiant": {"numero": "4777", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD \u00e0 but lucratif"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608172", "mandatRef": "PM723048"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD \u00c0 BUT LUCRATIF <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Monsieur le Premier ministre, les r\u00e9actions \u00e0 la publication du livre <i>Les Fossoyeurs</i> se multiplient et c'est tant mieux. Personnellement, je suis r\u00e9volt\u00e9e, scandalis\u00e9e, choqu\u00e9e par ces r\u00e9v\u00e9lations, mais aucunement surprise. En effet, ici m\u00eame le 9\u00a0octobre 2018, j'ai interrog\u00e9 Mme\u00a0Buzyn, ministre de la sant\u00e9, \u00e0 la suite des r\u00e9v\u00e9lations de maltraitance dans les EHPAD priv\u00e9s \u00e0 but lucratif. Je lui ai demand\u00e9 tr\u00e8s clairement de diligenter des enqu\u00eates et de sanctionner si n\u00e9cessaire. Or c'est tout l'inverse qui s'est pass\u00e9. Lors de son audition \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Orpea nous a indiqu\u00e9 le nombre de contr\u00f4les effectu\u00e9s dans ses \u00e9tablissements\u00a0: 96 en 2016, 75 en 2017, 55 en 2018, 49 en 2019, 18 en 2020, 10 en 2021. Pourquoi avoir diminu\u00e9 les contr\u00f4les d\u00e8s 2017 et avoir continu\u00e9 \u00e0 le faire alors qu'en 2018, le scandale avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour par les cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9\u00a0? Quand allez-vous convoquer les vrais responsables de ce scandale (Applaudissements sur quelques bancs des groupes SOC et GDR), \u00e0 savoir le fondateur du groupe, le docteur Marian, parti en Belgique apr\u00e8s avoir vendu en janvier 2020 toutes ses parts pour 456\u00a0millions d'euros\u00a0; le num\u00e9ro\u00a02, Yves Le\u00a0Masne, limog\u00e9 apr\u00e8s la sortie du livre, mais qui avait vendu ses parts avant\u00a0; et le num\u00e9ro\u00a03, Jean-Claude Brdenk, qui lui a aussi quitt\u00e9 le groupe, mais s'est fait \u00e9lire vice-pr\u00e9sident du SYNERPA \u2013\u00a0le Syndicat national des \u00e9tablissements et r\u00e9sidences priv\u00e9s et services d'aide \u00e0 domicile pour personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u2013 avant d'\u00eatre exfiltr\u00e9 il y a quelques jours pour aller prendre la direction du groupe Bastide\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Vous citez les chiffres de contr\u00f4le des EHPAD par les ARS, les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9. Je voudrais que les choses soient claires sur ce point\u00a0: il n'y a eu, bien \u00e9videmment, aucune consigne de r\u00e9duction des contr\u00f4les. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i> En revanche, en 2020 et 2021, la crise sanitaire a eu des r\u00e9percussions sur le fonctionnement des ARS, ce dont chacun peut convenir. Quels sont les enjeux auxquels nous devons faire face\u00a0? R\u00e9cemment, nous avons d\u00e9battu dans cet h\u00e9micycle d'une mesure visant \u00e0 la certification des \u00e9tablissements recevant des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0; si cette disposition a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9e par le Conseil constitutionnel, elle a le m\u00e9rite de montrer l'intention du Gouvernement et de la majorit\u00e9 \u2013\u00a0je crois d'ailleurs que vous aviez vot\u00e9 avec nous, et je vous en remercie\u00a0\u2013 de cr\u00e9er des normes de certification pour les EHPAD comme il en existe pour les h\u00f4pitaux. La port\u00e9e des contr\u00f4les est toute relative car, selon qu'ils sont effectu\u00e9s le jour ou la nuit, durant le service d'une \u00e9quipe ou d'une autre, ils n'aboutissent pas forc\u00e9ment aux m\u00eames conclusions. Cela dit, les contr\u00f4les peuvent \u00eatre informatifs, et certains d'entre eux conduisent \u00e0 des contre-visites et parfois \u00e0 des sanctions.<br><br>Pour ma part, je pense qu'il faut aller beaucoup plus loin et ne pas attendre de tomber sur des difficult\u00e9s pour se dire qu'elles existent. Il faut les anticiper, ce que nous avons fait avec la cr\u00e9ation de la cinqui\u00e8me branche, le recrutement de dizaines de milliers de postes, l'augmentation des salaires, la modernisation et la reconstruction de 3\u00a0000\u00a0h\u00f4pitaux et EHPAD, toutes mesures r\u00e9sultant du S\u00e9gur. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Nous devons \u00e9galement aller plus loin en mati\u00e8re de normes, avec une certification pour les EHPAD.<br><br>Par ailleurs, plut\u00f4t que de nous int\u00e9resser aux statuts, int\u00e9ressons-nous aux missions. Dans le cadre de la loi relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises (PACTE), le Parlement s'est prononc\u00e9 pour la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 mission. Pourquoi ne pas envisager par exemple \u2013\u00a0c'est une piste de r\u00e9flexion que je soumets au d\u00e9bat public\u00a0\u2013 une \u00e9volution vers des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 mission afin d'assurer la port\u00e9e sociale des entreprises \u00e0 but lucratif\u00a0? Je crois qu'il existe de bons et de mauvais EHPAD \u00e0 but lucratif.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Comme il y a de bons ministres et de tr\u00e8s mauvais ministres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Cela vaut aussi pour les d\u00e9put\u00e9s, monsieur Minot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Certains comportements peuvent sans doute \u00eatre qualifi\u00e9s de voyous \u2013\u00a0le cas \u00e9ch\u00e9ant, les enqu\u00eates en cours permettront de le d\u00e9montrer\u00a0\u2013, mais vous trouverez aussi dans les EHPAD \u00e0 but lucratif des femmes et des hommes qui s'investissent au service des personnes \u00e2g\u00e9es et fragiles. Je le r\u00e9p\u00e8te, il est important de voir ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 au cours des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et ce qu'il reste \u00e0 faire.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune. </strong>Ce que nous souhaitons, c'est un moratoire pour toute cr\u00e9ation de place dans les \u00e9tablissements priv\u00e9s \u00e0 but lucratif ; que les signalements aupr\u00e8s de votre administration fassent syst\u00e9matiquement l'objet d'une saisine de la justice ; un droit de visite inopin\u00e9e pour tous les parlementaires ; une multiplication des contr\u00f4les ind\u00e9pendants ; et surtout des cr\u00e9ations de postes de soignants pour atteindre les ratios pr\u00e9vus dans le rapport Libault. Enfin, s'il vous pla\u00eet, r\u00e9pondez aux premi\u00e8res questions que je vous ai pos\u00e9es ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC, FI et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1650"}}}}