{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4765", "identifiant": {"numero": "4765", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lutte contre le mal-logement et la pauvret\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720100", "mandatRef": "PM722860"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LUTTE CONTRE LE MAL-LOGEMENT ET LA PAUVRET\u00c9 <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Monsieur le Premier ministre, sommes-nous un grand pays\u00a0?<br><br>Sommes-nous un grand pays lorsque 300\u00a0000\u00a0\u00eatres humains n'ont pas de toit pour survivre\u00a0?<br><br>Sommes-nous un grand pays lorsque 7\u00a0millions de personnes ont besoin de l'aide alimentaire pour se nourrir\u00a0?<br><br>Sommes-nous un grand pays lorsque 8\u00a0000\u00a0enfants vivent dans un bidonville, ici en France\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Et vous, qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>Sommes-nous un grand pays quand l'enfant d'une famille pauvre, quoi qu'il fasse, est condamn\u00e9 \u00e0 le rester\u00a0?<br><br>La France est-elle un grand pays lorsque 9\u00a0millions de nos concitoyens vivent sous le seuil de pauvret\u00e9, alors qu'ils ont un travail et donc un salaire\u00a0?<br><br>En 2017, Emmanuel Macron annon\u00e7ait fi\u00e8rement qu'avec son quinquennat plus une seule personne ne mourrait dans la rue.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> \u00c7a s'appelle une ambition\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>En cinq ans, ce sont pourtant 528\u00a0\u00eatres humains qui sont morts dans la rue.<br><br>Nous, nous savons que la France est un grand pays\u00a0: le grand pays de l'abb\u00e9 Pierre qui, il y a soixante-huit ans jour pour jour, lan\u00e7ait ce hurlement qui transper\u00e7ait l'hiver 1954\u00a0; celui du SAMU social de Xavier Emmanuelli et de Jacques Chirac\u00a0; celui de Genevi\u00e8ve de\u00a0Gaulle-Anthonioz et de sa lutte acharn\u00e9e contre la mis\u00e8re.<br><br>Nous, nous croyons \u00e0 la dignit\u00e9, au salaire juste qui permet de nourrir sa famille. Nous croyons au m\u00e9rite et \u00e0 l'ascenseur social. Nous croyons \u00e0 la main tendue vers ceux qui tr\u00e9buchent et qui en ont besoin.<br><br>Contrairement \u00e0 Emmanuel Macron, nous ne pensons pas que certains Fran\u00e7ais r\u00e9ussissent et que d'autres ne sont rien.<br><br>Je n'ai pas de question \u00e0 vous poser, monsieur le Premier ministre, car vous ne ferez pas en deux mois ce que vous avez \u00e9t\u00e9 incapables de faire en cinq ans. Il est inutile que vous fassiez semblant. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Et le programme de Fillon, il n'a jamais exist\u00e9\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>En revanche, j'ai une promesse \u00e0 faire aux Fran\u00e7ais en notre nom\u00a0: demain, nous nous battrons de toutes nos forces pour que chaque Fran\u00e7ais trouve la dignit\u00e9. Nous ferons ce que vous n'avez pas fait. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Vous n'avez pas, ni vous ni aucune autre famille politique, de le\u00e7ons \u00e0 nous donner s'agissant de l'accueil des personnes en difficult\u00e9 et de l'h\u00e9bergement d'urgence. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Eh bien si\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Quand vous \u00e9tiez au pouvoir,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'\u00e9tait il y a dix ans\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026il n'y avait que 118\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement ouvertes, qui fermaient au 1er\u00a0avril, d\u00e8s les beaux jours, mettant les personnes \u00e0 la rue. Les associations, avec lesquelles nous travaillons tous les jours et que le Premier ministre a encore re\u00e7ues r\u00e9cemment, faisaient la tr\u00e9sorerie d'un budget qui n'\u00e9tait jamais financ\u00e9. Un milliard d'euros \u00e9taient consacr\u00e9s \u00e0 cette politique. Aujourd'hui, 200\u00a0000\u00a0places d'h\u00e9bergement sont ouvertes \u2013\u00a0et ce toute l'ann\u00e9e\u00a0\u2013 et ce sont 2,7\u00a0milliards d'euros que nous y consacrons. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br>C'est face \u00e0 votre majorit\u00e9 que l'abb\u00e9 Pierre est venu pour la derni\u00e8re fois \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pour son dernier combat politique, pour demander solennellement le maintien de la loi SRU \u2013\u00a0loi relative \u00e0 la solidarit\u00e9 et au renouvellement urbains\u00a0\u2013 que vous vouliez d\u00e9truire. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> N'essayez pas de r\u00e9cup\u00e9rer l'abb\u00e9 Pierre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Et c'est cette majorit\u00e9 qui a propos\u00e9 de rendre permanente cette loi qui permet de produire du logement social partout o\u00f9 nous en avons besoin, aussi bien pour les salari\u00e9s que pour les m\u00e9nages modestes et la premi\u00e8re ligne que vous aimez tant.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Retourne dans ton h\u00f4tel particulier\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Non, vraiment, vous n'avez pas de le\u00e7ons \u00e0 nous donner sur ce sujet, ni sur aucun autre\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9. </strong>C'est votre majorit\u00e9 qui a baiss\u00e9 les APL \u2013\u00a0aides personnelles au logement\u00a0\u2013 et qui a d\u00e9truit une grande partie du logement social.<i> (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i> C'est votre Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait des Fran\u00e7ais qui r\u00e9ussissaient et d'autres qui n'\u00e9taient rien. (M\u00eames mouvements.) C'est notre famille politique qui, avec Xavier Emmanuelli et Jacques Chirac, a fond\u00e9 le SAMU social.<br><br>Nous avons bien des le\u00e7ons \u00e0 vous donner et nous ferons demain ce que vous avez \u00e9t\u00e9 incapables de faire\u00a0! <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1355"}}}}