{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4679", "identifiant": {"numero": "4679", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Lb\u00e9ration de Ramy Shaath"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719294", "mandatRef": "PM722618"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LIB\u00c9RATION DE RAMY SHAATH <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Mireille Clapot.<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Clapot. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br>Ramy Shaath est libre\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i> Apr\u00e8s 900\u00a0jours de d\u00e9tention dans une prison \u00e9gyptienne, 900\u00a0jours \u00e0 quinze dans une cellule de vingt-cinq m\u00e8tres carr\u00e9s, 900\u00a0jours de d\u00e9tention administrative sans jugement, 900\u00a0jours sans autre charge que d'appara\u00eetre sur une pseudo-liste de terroristes, 900\u00a0jours avec de rares visites, dont celle de son \u00e9pouse fran\u00e7aise, C\u00e9line Lebrun-Shaath. Il est libre, parce que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont pour cela fait peser tout leur poids aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes.<br><br>Je tiens \u00e0 remercier publiquement le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Tu auras ton investiture, Mireille\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Mireille Clapot. </strong>\u2026qui s'est impliqu\u00e9 personnellement, \u00e0 vous remercier, monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour l'action que vous-m\u00eame avez men\u00e9e aupr\u00e8s du r\u00e9gime \u00e9gyptien. Je remercie \u00e9galement tous les parlementaires qui se sont investis depuis octobre 2019, en particulier Sonia Krimi, pr\u00e9sidente du groupe d'amiti\u00e9 France-\u00c9gypte\u00a0; Jean-Fran\u00e7ois Mbaye, coordonnateur des commissaires LaREM des affaires \u00e9trang\u00e8res, et de nombreux autres, sur tous les bancs de cette assembl\u00e9e, avec lesquels nous avons manifest\u00e9, \u00e9crit, soutenu des p\u00e9titions, bref, mobilis\u00e9.<br><br>Cet heureux d\u00e9nouement \u00e9tant survenu, laissons Ramy Shaath savourer sa libert\u00e9 retrouv\u00e9e, avec son \u00e9pouse C\u00e9line et sa famille, et r\u00e9jouissons-nous que la France l'accueille. (M.\u00a0Jimmy Pahun applaudit.) Nous esp\u00e9rons que sa lib\u00e9ration sera une premi\u00e8re \u00e9tape vers un respect accru, de la part de ce partenaire ancien qu'est l'\u00c9gypte, des textes internationaux qu'il a sign\u00e9s. De nombreux prisonniers politiques demeurent enferm\u00e9s, et toute la lumi\u00e8re reste \u00e0 faire sur les disparitions des derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>La France ne peut pas tout, mais elle a, vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime \u00e9gyptien, un pouvoir d'influence qui peut se r\u00e9v\u00e9ler b\u00e9n\u00e9fique. Monsieur le ministre, vous connaissez tr\u00e8s bien l'\u00c9gypte\u00a0: comment voyez-vous la suite\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Grand ami de l'\u00c9gypte\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Nous nous r\u00e9jouissons, comme vous et, je pense, comme l'ensemble des parlementaires, de la d\u00e9cision des autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes de remettre Ramy Shaath en libert\u00e9. Comme vous l'avez soulign\u00e9, nous avons fait pression longtemps pour sa lib\u00e9ration, au plus haut niveau de l'\u00c9tat, puisque le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'en est occup\u00e9 personnellement et que je suis moi-m\u00eame intervenu \u00e0 plusieurs reprises aupr\u00e8s de mon homologue \u00e9gyptien.<br><br>Derri\u00e8re sa lib\u00e9ration, on trouve un mouvement, que vous avez \u00e9voqu\u00e9. Sans d\u00e9tailler les conditions de sa remise en libert\u00e9, je salue tous ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette heureuse issue, en particulier les diplomates fran\u00e7ais qui y ont \u0153uvr\u00e9, en coordination \u00e9troite et r\u00e9guli\u00e8re avec son \u00e9pouse, Mme\u00a0C\u00e9line Lebrun-Shaath, qu'il vient de retrouver \u00e0 Paris. Je pr\u00e9cise que la question, pour nous, relevait du respect des droits de l'homme, et que nous l'avons trait\u00e9e comme telle, ind\u00e9pendamment et de mani\u00e8re totalement distincte des engagements partisans de Ramy Shaath.<br><br>Comme vous le savez, nous entretenons avec l'\u00c9gypte un dialogue constant sur tous ces sujets, un dialogue franc et exigeant. L'\u00c9gypte est un grand partenaire de la France, notamment dans les crises r\u00e9gionales, qu'il s'agisse, par exemple, de la situation en Libye ou de la question isra\u00e9lo-palestinienne. Toutefois, ce partenariat n'a jamais signifi\u00e9 que nous donnions un blanc-seing sur les droits de l'homme. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous avons une relation de confiance que nous pouvons conduire un dialogue exigeant et r\u00e9gulier en la mati\u00e8re. C'est une premi\u00e8re lib\u00e9ration, je souhaite comme vous qu'il y en ait d'autres. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "519"}}}}