{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4687", "identifiant": {"numero": "4687", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9tablissements de sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Fermeture du service de m\u00e9decine interne \u00e0 l'h\u00f6pital Joseph-Ducuing de Toulouse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719464", "mandatRef": "PM722670"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FERMETURE DU SERVICE DE M\u00c9DECINE INTERNE \u00c0 L'H\u00d4PITAL JOSEPH-DUCUING DE TOULOUSE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, le 17\u00a0d\u00e9cembre 2021, en pleine pand\u00e9mie, le service de m\u00e9decine interne de l'h\u00f4pital Joseph-Ducuing, au centre-ville de Toulouse, a ferm\u00e9 ses portes.<br><br>La fermeture de ce service de quarante lits, qui met \u00e0 mal la continuit\u00e9 des soins, est la cons\u00e9quence directe du d\u00e9part de plusieurs m\u00e9decins du fait d\u2019un management totalement inadapt\u00e9 depuis 2018. Ce service de grande qualit\u00e9, le seul accessible sans d\u00e9passement d'honoraires, a soign\u00e9 de tr\u00e8s nombreux patients toulousains d\u2019un cancer ou d\u2019une maladie rare et traitait, au quotidien, des personnes porteuses du VIH. Ce service venait aussi en aide \u00e0 des patients en grande d\u00e9tresse comme des sans-abri ou des toxicomanes.<br><br>Pour tous ces patients, cette fermeture est dramatique. Elle met en p\u00e9ril l\u2019existence m\u00eame de cet h\u00f4pital solidaire. Pour tout citoyen, c\u2019est le symbole de l\u2019effondrement du syst\u00e8me de sant\u00e9 et de la d\u00e9sorganisation de l\u2019h\u00f4pital. Pour notre pays, c\u2019est la promesse de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s en sant\u00e9 qui s\u2019\u00e9loigne.<br><br>Un nouveau conseil d\u2019administration s\u2019est r\u00e9uni la semaine derni\u00e8re, mais la direction a \u00e9t\u00e9 maintenue. Elle est pourtant responsable de la fermeture du service de m\u00e9decine interne de l\u2019h\u00f4pital Ducuing.<br><br>Monsieur le ministre, la grave crise qui frappe cet h\u00f4pital social, le seul \u00e0 Toulouse o\u00f9 les m\u00e9decins sont conventionn\u00e9s en secteur\u00a01, pose la question de l\u2019acc\u00e8s aux soins pour tous. C\u2019est le symbole d\u2019une crise de la gouvernance qui s\u2019aggrave et l\u2019illustration d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 de plus en plus in\u00e9galitaire.<br><br>Ma question est simple et urgente\u00a0: quand interviendrez-vous pour qu\u2019une nouvelle direction rouvre le service de m\u00e9decine interne de Ducuing\u00a0? Cela doit \u00eatre fait au plus vite et dans de bonnes conditions pour les patients et pour les professionnels, c\u2019est-\u00e0-dire en faisant revenir les m\u00e9decins d\u00e9missionnaires. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Monsieur Nadot, d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, les tensions \u00e0 l'h\u00f4pital sont r\u00e9elles. Personne ne les nie. Elles sont amplifi\u00e9es par la cinqui\u00e8me vague \u2013\u00a0vous le savez comme moi\u00a0\u2013 et les virus hivernaux. L'enqu\u00eate que nous avons demand\u00e9e sur les tensions qui affectent les ressources humaines et les capacit\u00e9s d'accueil a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2021 et d\u00e9montre que ces derni\u00e8res ont diminu\u00e9 de 5\u00a0% au niveau national.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> C'est sur Toulouse que vous \u00eates interrog\u00e9e, pas sur la situation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Il est vrai que cette diminution est plus importante dans votre d\u00e9partement. Il y a cent personnes en arr\u00eat maladie \u00e0 l'h\u00f4pital Joseph-Ducuing. Nous en sommes bien conscients.<br><br>Nous nous mobilisons collectivement pour rem\u00e9dier \u00e0 ces tensions. Nous apportons des r\u00e9ponses imm\u00e9diates. Ainsi, nous avons doubl\u00e9 la majoration des heures suppl\u00e9mentaires pour soutenir la mobilisation exceptionnelle des soignants. Chacun prend sa part \u00e0 l'effort collectif dans cette p\u00e9riode tr\u00e8s difficile\u00a0: les \u00e9tablissements de sant\u00e9 publics et priv\u00e9s ainsi que le secteur ambulatoire.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Revenez-en \u00e0 Toulouse\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous tenons et \u2013\u00a0je vous l'assure\u00a0\u2013 nous tiendrons ensemble. Les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) activent leurs cellules territoriales et s'appuient sur tous ces professionnels, quel que soit leur statut, pour pr\u00e9server les services d'urgence et de p\u00e9diatrie ainsi que les maternit\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Et Toulouse\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour renforcer l'h\u00f4pital et son attractivit\u00e9, vous le savez, nous avons consenti l'effort in\u00e9dit que repr\u00e9sente le S\u00e9gur de la sant\u00e9. Dans votre r\u00e9gion, nous investissons dans l'h\u00f4pital Ducuing \u00e0 hauteur de 6,3\u00a0millions d'euros de mani\u00e8re \u00e0 augmenter ses capacit\u00e9s, et dans le centre hospitalier universitaire (CHU) \u00e0 hauteur de 90\u00a0millions. Comme vous le voyez, cette r\u00e9gion n'est pas oubli\u00e9e, loin de l\u00e0.<br><br>Gr\u00e2ce \u00e0 la loi Rist du 26\u00a0avril 2021 visant \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me de sant\u00e9 par la confiance et la simplification, nous accordons une importante libert\u00e9 d'organisation \u00e0 certains h\u00f4pitaux car il est essentiel qu'ils puissent rendre leur fonctionnement plus moderne et plus dynamique. Je souhaite que ces r\u00e9ponses puissent \u00eatre apport\u00e9es \u00e0 la situation particuli\u00e8re que vous \u00e9voquez lors de cette s\u00e9ance de questions d'actualit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Jumel.</strong> C'est une non-r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Je propose que M.\u00a0V\u00e9ran vienne sur place afin de comprendre ce qui se passe. En effet, vous ne m'avez manifestement pas r\u00e9pondu.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.</strong> Si vous voulez une r\u00e9ponse pr\u00e9cise, posez la vraie question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Nadot. </strong>Pourtant, ce sujet est bien d'actualit\u00e9 \u2013\u00a0croyez-en les patients qui ne peuvent plus recevoir leur traitement aujourd'hui.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>La question que vous posez rel\u00e8ve des questions orales sans d\u00e9bat, monsieur Nadot. Quand on veut une r\u00e9ponse pr\u00e9cise, on indique \u00e0 l'avance quels \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis feront l'objet de la question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "525"}}}}