{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4740", "identifiant": {"numero": "4740", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9sindustrialisation"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718850", "mandatRef": "PM722478"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SINDUSTRIALISATION <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Nous nous interrogeons sur les pr\u00e9tendues cr\u00e9ations d'emplois industriels en France depuis l'arriv\u00e9e d'Emmanuel Macron \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. O\u00f9 sont-ils\u00a0? Pas dans les Ardennes en tout cas, o\u00f9 10\u00a0000\u00a0emplois industriels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Vous cr\u00e9ez une France \u00e0 deux vitesses, en favorisant des territoires qui ne sont pas en souffrance et en abandonnant ceux qui ne vous int\u00e9ressent pas. Apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'implantation de Cevital \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, o\u00f9 1\u00a0000\u00a0emplois \u00e9taient promis par Emmanuel Macron lors de sa visite fin 2018, et apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9implantation des Cycles Mercier \u00e0 Revin il y a six mois, ce sont maintenant 120\u00a0emplois qui sont supprim\u00e9s \u00e0 Fromelennes, dans les Ardennes, avec l'annonce par le groupe Tr\u00e9fim\u00e9taux de la d\u00e9localisation en Italie de la fabrication de tubes en cuivre. <br><br>Je pense d'abord aux 120\u00a0familles concern\u00e9es par ces suppressions de postes\u00a0; c'est un drame pour elles, car l'espoir de retrouver du travail est mince\u00a0: dans la vall\u00e9e de la Meuse, le taux de ch\u00f4mage s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 15\u00a0%, tandis que la pauvret\u00e9 touche un Ardennais sur cinq. Je suis \u00e9galement inquiet pour notre ind\u00e9pendance industrielle, car c'\u00e9tait la derni\u00e8re usine fran\u00e7aise de fabrication de tubes en cuivre. La crise du covid-19 nous a pourtant prouv\u00e9 qu'il est indispensable de produire chez nous les mat\u00e9riaux dont nous avons besoin pour \u00e9viter les p\u00e9nuries.<br><br>La d\u00e9tresse dans les Ardennes est immense, et ce ne sont pas des r\u00e9unions en visioconf\u00e9rence qui vont am\u00e9liorer les choses\u00a0: nous attendons des actes forts du Gouvernement. Je vous poserai donc deux questions simples\u00a0: comment allez-vous soutenir les repr\u00e9sentants des salari\u00e9s et les \u00e9lus face \u00e0 la direction de KME Tr\u00e9fim\u00e9taux pour sauver les 120\u00a0emplois menac\u00e9s\u00a0? Vous engagez-vous \u00e0 vous battre pour maintenir sur notre territoire, la seule usine fran\u00e7aise de fabrication de tubes en cuivre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Vous \u00e9voquez \u00e0 la fois la situation de feu \u2013\u00a0h\u00e9las\u00a0\u2013 le projet des Cycles Mercier, et celle de Tr\u00e9fim\u00e9taux. Je vois bien que dans le cadre des questions d'actualit\u00e9 au Gouvernement, vous souhaitez faire des effets de manche <i>(Protestations sur les bancs du groupe LR)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel irrespect\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais la r\u00e9alit\u00e9 \u2013\u00a0et vous le savez\u00a0\u2013, c\u2019est que nous sommes au travail, avec vous, avec les \u00e9lus locaux, avec le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Grand\u00a0Est.<br><br>Agn\u00e8s Pannier-Runacher a eu l'occasion de le dire\u00a0: tous les cr\u00e9dits qui avaient \u00e9t\u00e9 fl\u00e9ch\u00e9s sur le projet Mercier seront maintenus \u00e0 destination du bassin de Revin, pour que d'autres projets soient aid\u00e9s et que la friche Porcher puisse \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9e. De la m\u00eame fa\u00e7on, nous sommes \u00e0 la t\u00e2che concernant Tr\u00e9fim\u00e9taux, pour qu\u2019un certain nombre d'engagements sociaux soient pris par KME, ainsi qu'un certain nombre d'engagements \u00e9conomiques.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Lesquels\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Pardon de le dire, mais les chiffres sont t\u00eatus\u00a0: en 2021, il s'est ouvert deux fois plus d'usines en France qu'il ne s'en est ferm\u00e9\u00a0; en 2021, la France est le premier pays dans l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'attractivit\u00e9 pour les investissements directs \u00e9trangers. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\u00a0; tout cela a \u00e9t\u00e9 possible en baissant les imp\u00f4ts de 50\u00a0milliards d'euros, ce que vous n'avez jamais fait\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Arr\u00eatez les effets de manche\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Pierre Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, on voit bien que vous ne connaissez absolument pas le dossier. <i>(M.\u00a0Maxime Minot applaudit.)</i> Bruno Le\u00a0Maire n'est pas l\u00e0\u00a0; Agn\u00e8s Pannier-Runacher non plus, on vous a donc mis \u00e0 la t\u00e2che, mais vous ne connaissez pas le dossier. Je vous ai pos\u00e9 des questions simples sur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, monsieur Cordier.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est loin d'\u00eatre glorieux, monsieur le Premier ministre\u00a0! C'est m\u00eame honteux\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1081"}}}}