{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4850", "identifiant": {"numero": "4850", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "commerce et artisanat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Difficult\u00e9s des artisans"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722390", "mandatRef": "PM723560"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DIFFICULT\u00c9S DES ARTISANS <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Josiane Corneloup.<br><br><strong>Mme\u00a0Josiane Corneloup. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. J'ai r\u00e9cemment re\u00e7u des artisans de ma circonscription. Tous sont exc\u00e9d\u00e9s, d\u00e9courag\u00e9s. Ils aimeraient que le Gouvernement prenne enfin en consid\u00e9ration leurs l\u00e9gitimes demandes. Quel que soit leur corps de m\u00e9tier, ils font face \u00e0 de multiples difficult\u00e9s qu'ils affrontent quotidiennement. L'explosion des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, et leur p\u00e9nurie, compliquent consid\u00e9rablement la gestion des chantiers et amputent leurs marges. Ils m'alertent aussi sur l'annulation de nombreux chantiers initialement programm\u00e9s au cours du second semestre 2022 et au premier semestre 2023, par des particuliers financi\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9s par l'envol\u00e9e des prix des carburants, du gaz, de l'\u00e9lectricit\u00e9 et les banques refusant de suivre les surco\u00fbts.<br><br>D'autre part, beaucoup d'artisans ne parviennent plus \u00e0 recruter et d\u00e9plorent l'inadaptation de notre formation professionnelle. L'accumulation des r\u00e9glementations aboutit par exemple \u00e0 ce que les stagiaires et les apprentis passent plus de temps \u00e0 observer qu'\u00e0 apprendre en faisant par eux-m\u00eames. Et que dire de la complexit\u00e9 engendr\u00e9e par la d\u00e9mat\u00e9rialisation des d\u00e9marches administratives, des march\u00e9s, qui exclut quantit\u00e9 d'artisans ind\u00e9pendants, pourtant tr\u00e8s comp\u00e9tents dans leur m\u00e9tier mais qui ne disposent pas du temps n\u00e9cessaire\u00a0?<br><br>Enfin comment ne pas se joindre \u00e0 la col\u00e8re de ces milliers d'artisans ayant acquis au fil des ann\u00e9es une r\u00e9putation de s\u00e9rieux et de comp\u00e9tence, qui observent la prolif\u00e9ration d'entreprises \u00e9ph\u00e9m\u00e8res sur internet\u00a0? Ces derni\u00e8res g\u00e2chent le m\u00e9tier par leur incomp\u00e9tence mais profitent de la manne des primes \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Jamais ces entreprises ne sont contr\u00f4l\u00e9es, alors que les vrais artisans, eux, font sans cesse l'objet de v\u00e9rifications de toutes natures effectu\u00e9es par des contr\u00f4leurs qui ne sont pas toujours \u00e0 la hauteur.<br><br>Quand le Gouvernement va-t-il mettre un terme \u00e0 cette situation inacceptable qui prot\u00e8ge les affairistes et d\u00e9stabilise des hommes et des femmes qui font bien leur m\u00e9tier\u00a0? Il n'est plus temps de r\u00e9pondre au malaise de la premi\u00e8re entreprise de France et de ses 3\u00a0millions d'actifs par un saupoudrage de mesures qui ne r\u00e9sout aucun des probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s. Quelles r\u00e9ponses pouvez-vous apporter aux artisans qui sont en attente d'une simplification\u00a0\u2026 <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e.<br><br>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Il y a quelques jours, madame la d\u00e9put\u00e9e, \u00e0 l'occasion de la r\u00e9union des chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat, je suis all\u00e9 \u00e0 la rencontre des artisans - que je vois \u00e9galement sur le terrain - dans mon d\u00e9partement de l'Yonne - nous avons la Bourgogne en commun. Je constate que les artisans connaissent tous les dispositifs mis en place pour leur permettre de faire face notamment \u00e0 la flamb\u00e9e des co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques et toutes les dispositions prises pour limiter les effets de l'augmentation du prix du gaz et de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9es par Agn\u00e8s Pannier-Runacher. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. - M. Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i><br><br>Je rappelle \u00e9galement, s'agissant des ressources humaines et de la main-d'\u0153uvre, le succ\u00e8s consid\u00e9rable de l'apprentissage. Que n'a-t-on entendu de la part des pr\u00e9sidents de r\u00e9gion lorsque, ici m\u00eame, dans cet h\u00e9micycle, l'apprentissage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9\u00a0! Aujourd'hui, 718\u00a0000\u00a0apprentis sont form\u00e9s, dont un grand nombre dans le monde de l'artisanat, ce qui apporte de r\u00e9elles r\u00e9ponses structurelles de long terme.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Ces artisans se r\u00e9jouissent \u00e9galement du soutien qui a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9 pendant la crise au monde de la construction, de l'h\u00f4tellerie et de la restauration, ainsi que du commerce, au travers du fonds de solidarit\u00e9 et de tous les autres dispositifs\u00a0: en tout il y en a pour 67\u00a0milliards d'euros, rendez-vous compte\u00a0! Guid\u00e9 par le m\u00eame souci de prendre en consid\u00e9ration les difficult\u00e9s des artisans, le projet de loi en faveur de l'activit\u00e9 professionnelle ind\u00e9pendante, adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 de cette assembl\u00e9e, offre aux artisans de v\u00e9ritables solutions en prot\u00e9geant mieux leur patrimoine et en simplifiant leurs d\u00e9marches. Il existe d\u00e9sormais un site en ligne, entreprendre.service-public.fr, qui leur apporte toutes les r\u00e9ponses. C'\u00e9tait attendu depuis longtemps.<br><br><strong>Plusiesurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Posez d\u00e9j\u00e0 une vraie question, Minot\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Notre majorit\u00e9 a donc un bilan aupr\u00e8s des artisans et nous ne demandons qu'une chose, c'est de continuer tous ensemble. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Avant de laisser la parole pour la derni\u00e8re question, je voudrais assurer de mes sentiments reconnaissants et cordiaux notre coll\u00e8gue Teissier, notre coll\u00e8gue Door et notre coll\u00e8gue Juanico, ainsi que tous ceux qui renoncent \u00e0 briguer un nouveau mandat. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}