{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4715", "identifiant": {"numero": "4715", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "transports ferroviaires", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Trains intercit\u00e9s de nuit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608292", "mandatRef": "PM723076"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 des transports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 des transports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> TRAIN INTERCIT\u00c9S DE NUIT <i>LE PYR\u00c9N\u00c9EN</i> <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Jeanine Dubi\u00e9. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports, le 12\u00a0d\u00e9cembre dernier, vous inauguriez la nouvelle ligne Intercit\u00e9s de nuit reliant Paris \u00e0 Tarbes-Lourdes, d\u00e9nomm\u00e9e <i>Le</i> Pyr\u00e9n\u00e9en. \u00c9lus locaux et nationaux, organisations syndicales et l'association Oui au train de nuit n'ont eu de cesse de se mobiliser, depuis sa fermeture en juillet\u00a02017, pour le r\u00e9tablissement de la Palombe Bleue, dans son trac\u00e9 historique par Bordeaux et l'axe atlantique. Comme mes coll\u00e8gues des Landes et des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, que je salue, je regrette que cette option n'ait pas \u00e9t\u00e9 retenue, l'itin\u00e9raire par Toulouse lui ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. Malgr\u00e9 tout, la relance d'une ligne de train de nuit reste une bonne nouvelle.<br><br>Cependant, les conditions de mise en service du <i>Pyr\u00e9n\u00e9en</i>, notamment durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, laissent perplexe quant \u00e0 la volont\u00e9 de la SNCF d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de ce train. En effet, depuis son lancement, de nombreux voyageurs ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9s par des dysfonctionnements r\u00e9guliers de cette ligne, notamment sur le tron\u00e7on Toulouse-Tarbes. \u00c0 plusieurs reprises, le train s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Toulouse-Matabiau, laissant des voyageurs d\u00e9sempar\u00e9s descendre \u00e0 cinq heures du matin dans une gare ferm\u00e9e, sans informations. De m\u00eame, des d\u00e9parts de Lourdes et Tarbes ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, obligeant les voyageurs souhaitant se rendre \u00e0 Paris \u00e0 prendre le train au d\u00e9part de Toulouse. Ces d\u00e9faillances, coupl\u00e9es au d\u00e9faut d'information, alt\u00e8rent grandement la confiance des usagers dans ce mode de transport, qui est pourtant une solution pratique et \u00e9conomique pour rejoindre le pi\u00e9mont pyr\u00e9n\u00e9en, comme en attestent les taux de remplissage.<br><br>Selon les voyageurs qui m'ont saisie de cette question, des raisons diverses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es pour expliquer ces dysfonctionnements r\u00e9guliers\u00a0: conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, gr\u00e8ves ou effectifs insuffisants du fait de la crise li\u00e9e au covid-19.<br><br>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, avez-vous des informations fiables et certaines \u00e0 nous communiquer sur les probl\u00e8mes de circulation de ces trains ces derniers mois\u00a0? Quelles mesures comptez-vous prendre pour obliger la SNCF \u00e0 am\u00e9liorer sa prestation en mati\u00e8re d'information et de prise en charge des voyageurs\u00a0? <br><br>Enfin, j'ai bien entendu que vous souhaitiez une dizaine de lignes nationales de train de nuit \u00e0 l'horizon 2030. Comment pensez-vous les rendre effectives et p\u00e9rennes\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT. \u2013\u00a0Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, merci de rappeler que c'est ce gouvernement qui a rouvert certaines lignes de train de nuit\u00a0: d'abord entre Paris et Nice en mai dernier et, plus r\u00e9cemment, voil\u00e0 quelques semaines, comme vous le mentionniez, entre Paris et Brian\u00e7on et Paris et Tarbes, puis, le 14\u00a0d\u00e9cembre, entre Vienne et Paris, ce qui augure d'une politique de red\u00e9ploiement du train de nuit voulue par le Gouvernement.<br><br>Depuis sa r\u00e9ouverture, et vous les avez \u00e9voqu\u00e9s, il y a eu sur cette ligne des dysfonctionnements inacceptables. L'insatisfaction des usagers est l\u00e9gitime et j'ai demand\u00e9 \u00e0 la SNCF de mettre rapidement en place un plan d'action correctif pour mieux anticiper les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques adverses et pour prendre en compte des effets de sous-effectifs locaux dus, conjoncturellement, \u00e0 la crise li\u00e9e au covid-19.<br><br>Plus largement, madame la d\u00e9put\u00e9e, ces dysfonctionnements traduisent le sous-investissement chronique qu'a subi le syst\u00e8me ferroviaire au cours des d\u00e9cennies pass\u00e9es. Comme vous le savez, nous avons tr\u00e8s largement r\u00e9investi dans le r\u00e9seau, avec plus de 3\u00a0milliards d'euros par an. Ces travaux se font la nuit, au moment o\u00f9 passent les trains de nuit et le fret ferroviaire, ce qui peut expliquer une partie des dysfonctionnements. Le syst\u00e8me ferroviaire devrait retrouver de la performance \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2023.<br><br>Enfin, vous m'interrogez sur l'avenir, avec cette dizaine de lignes que nous souhaitons ouvrir d'ici \u00e0 2030. Le Premier ministre a rappel\u00e9 voil\u00e0 quelques jours sa volont\u00e9 d'ouvrir la ligne entre Paris et Aurillac avant deux ans,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex, Premier ministre.</strong> Oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Djebbari,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026et je sais que certains d\u00e9put\u00e9s y sont tr\u00e8s attach\u00e9s.<br><br>Cela suppose de nous doter de nouveaux mat\u00e9riels roulants, qui devraient \u00eatre disponibles entre 2026 et 2030, pour un montant d'environ 600\u00a0millions d'euros. Vous savez que mon minist\u00e8re y est tr\u00e8s attach\u00e9 et veillera \u00e0 faire avancer ce dossier tr\u00e8s rapidement.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "912"}}}}