{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4843", "identifiant": {"numero": "4843", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Parlement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Revalorisation des missions de contr\u00f4le et d'\u00e9valuation du Parlement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332614", "mandatRef": "PM722812"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Relations avec le Parlement et participation citoyenne", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REVALORISATION DES MISSIONS DE CONTR\u00d4LE ET D'\u00c9VALUATION DU PARLEMENT <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0R\u00e9gis Juanico.<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>C\u2019est ma derni\u00e8re question au Gouvernement, \u00e0 laquelle j'associe mon ami Christian Hutin - qui, comme moi, ne se repr\u00e9sente pas pour un nouveau mandat -, les membres du groupe Socialistes et apparent\u00e9s et tous mes coll\u00e8gues. <i>(Applaudissements sur tous les bancs.)</i><br><br>Quand je suis arriv\u00e9 de Saint-\u00c9tienne dans cet h\u00e9micycle, \u00e0 l'\u00e2ge de 35\u00a0ans, accueilli avec bienveillance par le tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 et regrett\u00e9 Henri Emmanuelli, jamais je n'aurais imagin\u00e9 poser quinze ans apr\u00e8s ma derni\u00e8re question au Gouvernement avec un masque chirurgical sur le visage. Au cours de ces trois mandats cons\u00e9cutifs, j'ai \u00e9t\u00e9 successivement dans l'opposition, dans la majorit\u00e9, puis \u00e0 nouveau dans l'opposition\u00a0; j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 dans l'opposition au sein de la majorit\u00e9. <i>(Sourires.)</i> Mais j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un farouche d\u00e9fenseur des droits du Parlement.<br><br>Je pars de l'Assembl\u00e9e nationale sans aucune frustration, avec le sentiment du devoir accompli. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe SOC.)</i> J'ai passionn\u00e9ment aim\u00e9 ce mandat de d\u00e9put\u00e9, qui est pour moi le plus complet. Nous sommes des \u00e9lus de la nation et nous repr\u00e9sentons aussi un territoire, nos circonscriptions. En quinze ans, j'ai eu la chance de participer aux travaux de tr\u00e8s nombreuses missions d'information parlementaire ou commissions d'enqu\u00eate et de publier trente-trois rapports parlementaires.<br><br><strong>M.\u00a0David Habib.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9gis Juanico. </strong>Si nombre de ces rapports ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au sport, j'ai aussi cosign\u00e9 des rapports transpartisans au sein des diff\u00e9rentes commissions permanentes et du comit\u00e9 d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le, formant parfois des duos de d\u00e9put\u00e9s surprenants. Je pense au rapport d'information sur la mobilit\u00e9 sociale des jeunes, avec Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson\u00a0; aux rapports d'informations sur la r\u00e9gulation des jeux d'argent et de hasard, avec Jacques Myard puis Olga Givernet\u00a0; au rapport d'information sur l'aide sociale aux anciens combattants, avec Marie-Christine Dalloz\u00a0; au rapport d'information sur la fabrique de la loi, avec Laure de La\u00a0Raudi\u00e8re et Fran\u00e7ois Cornut-Gentille\u00a0; au rapport d'information sur l'acc\u00e8s \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, avec Nathalie Sarles\u00a0; au rapport d'information sur l'\u00e9valuation du syst\u00e8me \u00e9ducatif et sur la lutte conte la s\u00e9dentarit\u00e9 avec Marie Tamarelle-Verhaeghe. Contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ces rapports qui rassemblaient majorit\u00e9 et opposition n'ont pas servi \u00e0 caler les armoires\u00a0: les deux tiers de leurs pr\u00e9conisations ont connu une suite favorable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>En vertu de notre Constitution, \u00ab le Parlement vote la loi \u00bb ; eh bien, il en vote trop : 500 par l\u00e9gislature. Le Parlement \u00ab contr\u00f4le l'action du Gouvernement. Il \u00e9value les politiques publiques \u00bb ; eh bien, il contr\u00f4le et \u00e9value trop peu, puisque le contr\u00f4le et l'\u00e9valuation repr\u00e9sentent seulement 10 \u00e0 20 % du travail parlementaire. Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne, que comptez-vous faire pour revaloriser les fonctions de contr\u00f4le et d'\u00e9valuation du Parlement ? <i>(De tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, mon cher coll\u00e8gue. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement et de la participation citoyenne. </i>Je vous remercie pour votre question, en forme de bilan, non seulement de vos activit\u00e9s parlementaires personnelles, mais aussi du travail que vous avez men\u00e9 avec un certain nombre de vos coll\u00e8gues, de la majorit\u00e9 comme de l'opposition, ou plut\u00f4t des majorit\u00e9s comme des oppositions auxquelles vous avez particip\u00e9. Vous avez soulign\u00e9 le r\u00f4le des parlementaires et dit \u00e0 quel point vous aimiez avec passion ce mandat. Je profite de cette occasion pour saluer le travail de chacune et de chacun d'entre vous et pour rappeler le soutien sans faille du Gouvernement \u00e0 toutes celles et ceux qui, \u00e9lus locaux ou nationaux, sont, chaque jour, menac\u00e9s en raison de leurs opinions ou de leurs prises de position, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur\u00a0: \u00e0 chaque fois qu'un \u00e9lu est menac\u00e9, c'est la d\u00e9mocratie qui est en cause.<br><br>Vous avez \u00e9voqu\u00e9 le travail des parlementaires, en particulier le contr\u00f4le et l'\u00e9valuation\u00a0: vous soulignez \u00e0 juste titre qu'ils ne sont pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9s. On r\u00e9duit souvent le travail du parlementaire \u00e0 l'\u00e9laboration de la loi. Or les activit\u00e9s d'\u00e9valuation et de contr\u00f4le sont tr\u00e8s pr\u00e9cieuses. Je ne citerai qu'un seul exemple, celui du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait sur la loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine, durable et accessible \u00e0 tous, dite EGALIM. Un travail d'\u00e9valuation de la majorit\u00e9 comme de l'opposition a permis une \u00e9volution, avec l'adoption d'un deuxi\u00e8me texte\u00a0: \u00e9valuer la loi, c'est v\u00e9rifier son efficacit\u00e9 et les progr\u00e8s qu'elle permet\u00a0; si cela est n\u00e9cessaire, il faut la faire \u00e9voluer, avec modestie. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faut r\u00e9pondre aux questions \u00e9crites, car des centaines d'entre elles sont rest\u00e9es sans r\u00e9ponse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Cordier, du d\u00e9but \u00e0 la fin du mandat, on vous aura toujours entendu, avec la m\u00eame v\u00e9h\u00e9mence <i>(M.\u00a0Bruno Millienne applaudit)</i>\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Pas du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026il est regrettable que vous n'ayez pas \u00e9volu\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9pondez aux questions \u00e9crites\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Fesneau,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Permettez-moi de conclure en saluant toutes celles et ceux qui ont fait le choix de l'engagement, dans la majorit\u00e9 comme dans l'opposition\u00a0: il n'est pas de mot plus beau que celui-ci\u00a0! Il faut saluer tous ceux qui, un jour, dans leur vie, font le choix, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, dans les assembl\u00e9es locales ou dans les associations, de s'engager\u00a0: cela est pr\u00e9cieux pour le pays. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}