{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4713", "identifiant": {"numero": "4713", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA346054", "mandatRef": "PM723510"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Emmanuel Maquet.<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>L\u2019impensable est arriv\u00e9\u00a0: faute d'avoir investi suffisamment dans son parc nucl\u00e9aire depuis dix ans, la France subit une forte tension de son r\u00e9seau \u00e9lectrique.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> On a ferm\u00e9 des centrales, y compris la centrale thermique du Havre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a rehauss\u00e9 son niveau de vigilance au maximum, et a averti que des \u00ab\u00a0coupures cibl\u00e9es de consommateurs\u00a0\u00bb \u00e9taient possibles. Oui, l\u2019impensable est arriv\u00e9\u00a0: notre approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9pend d\u00e9sormais de la m\u00e9t\u00e9o.<br><br>En octobre, nous avions pourtant alert\u00e9 la ministre de la transition \u00e9cologique, Barbara Pompili, d'un risque de coupure g\u00e9n\u00e9rale, de <i>black-out</i>. Elle n\u2019a pas voulu nous entendre, au nom du dogme id\u00e9ologique du 50\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables d\u2019ici \u00e0 2035. Aujourd\u2019hui, en pleine urgence, c\u2019est \u00e0 vous que je m\u2019adresse, monsieur le Premier ministre\u00a0: il est temps que le chef du Gouvernement exprime sa position sur le nucl\u00e9aire, et que cesse la politique du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb qui d\u00e9truit progressivement notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Vous fermez la centrale de Fessenheim, et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, vous annoncez des EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u2013 de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration. Vous d\u00e9veloppez l'\u00e9olien, pr\u00e9tendument pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, mais \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, vous \u00eates oblig\u00e9s de rouvrir les centrales \u00e0 charbon, \u00f4 combien polluantes, pour compenser la production intermittente de cette \u00e9nergie. Vous profitez du prix du kilowatt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le nucl\u00e9aire, et \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, vous rackettez EDF de 8\u00a0milliards d'euros, pour des raisons \u00e9lectoralistes, par votre blocage de prix.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Quel blocage de prix\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Emmanuel Maquet. </strong>Vous ne faites que repousser la hausse apr\u00e8s les \u00e9ch\u00e9ances du printemps, et vous privez ainsi EDF des moyens de son d\u00e9veloppement.<br><br>Quelle est donc cette logique d\u00e9sastreuse\u00a0? Monsieur le Premier ministre, quelle politique \u00e9nerg\u00e9tique souhaitez-vous mener pour garantir la comp\u00e9titivit\u00e9 et la souverainet\u00e9 de la France, pour garantir aux Fran\u00e7ais une \u00e9lectricit\u00e9 abondante \u00e0 un tarif raisonnable, en \u00e9vitant les<i> black-out</i> et, enfin, pour garantir le d\u00e9veloppement strat\u00e9gique du fleuron national qu\u2019est EDF, sans le priver de ses moyens\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Le sujet est trop s\u00e9rieux pour \u00eatre trait\u00e9 aussi l\u00e9g\u00e8rement, monsieur le d\u00e9put\u00e9. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Qui \u00eates-vous pour dire cela\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Concernant le nucl\u00e9aire, nous avons investi pr\u00e8s de 13\u00a0milliards d'euros dans l'EPR de Flamanville\u00a0: convenez que ce n'est pas rien. Par ailleurs, 470\u00a0millions d'euros sont pr\u00e9vus dans le plan de relance pour d\u00e9velopper des comp\u00e9tences, approfondir les sujets de la s\u00fbret\u00e9 et des d\u00e9chets, ainsi que pour travailler sur de nouveaux r\u00e9acteurs,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> \u00c7a ne d\u00e9marrera jamais\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026car ce serait une erreur strat\u00e9gique de continuer \u00e0 mettre tous nos \u0153ufs dans le m\u00eame panier. Dans le cadre du plan France\u00a02030, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 1\u00a0milliard d'euros d'investissements dans la recherche et d\u00e9veloppement en faveur du nucl\u00e9aire. Cessez donc de dire que nous n'investissons pas dans ce domaine.<br><br>Mon probl\u00e8me, en tant que ministre de l'\u00e9nergie, monsieur le d\u00e9put\u00e9, c'est que 70\u00a0% de notre parc \u00e9lectrique est nucl\u00e9aire et qu'il n'a jamais aussi peu produit.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et qu\u2019avez-vous fait depuis que vous \u00eates l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Vous jouez avec le feu\u00a0! Il ne fallait pas fermer les centrales thermiques, qui \u00e9taient notre sauvegarde. Vous avez une conception dogmatique de l'\u00e9nergie. Les \u00e9colos sont dans le dogme, en permanence.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Aujourd'hui, 13\u00a0gigawatts sur 61 sont immobilis\u00e9s. Il est absolument impossible de travailler dans ces conditions, et c'est pourquoi j'ai demand\u00e9 \u00e0 EDF de proc\u00e9der \u00e0 un audit, pour comprendre pourquoi nous avons aujourd'hui aussi peu de centrales nucl\u00e9aires et de r\u00e9acteurs ouverts alors que nous en avons besoin.<br><br>Quant au racket d'EDF, arr\u00eatons d'exag\u00e9rer\u00a0! EDF conna\u00eetra en r\u00e9alit\u00e9 un manque \u00e0 gagner, car il comptait vendre beaucoup plus cher son \u00e9lectricit\u00e9 et pourra moins le faire. D'ailleurs, les march\u00e9s ne s'y sont pas tromp\u00e9s\u00a0: ce n'est pas \u00e0 cela qu'ils r\u00e9agissent, mais \u00e0 la disponibilit\u00e9 du parc nucl\u00e9aire.<br><br>Si nous voulons avoir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u2013\u00a0et nous avons besoin de plus d'\u00e9lectricit\u00e9 pour d\u00e9carboner notre \u00e9conomie\u00a0\u2013, nous n'avons pas le temps de construire, dans les dix ans qui viennent, des centrales nucl\u00e9aires. Nous menons donc une politique de relance pour le plus long terme mais, pour le plus court terme, aidez-moi, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0: nous devons faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie et d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables. Je compte sur votre soutien pour \u00e9viter tous les <i>black-out</i> \u00e0 l'avenir. Il n'y en aura pas cette ann\u00e9e, je vous le confirme. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "910"}}}}