{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4751", "identifiant": {"numero": "4751", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sports", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Neutralit\u00e9 religieuse dans le sport"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721410", "mandatRef": "PM723266"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Sports", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, charg\u00e9 des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> NEUTRALIT\u00c9 RELIGIEUSE DANS LE SPORT <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Monsieur le Premier ministre, la charte olympique pr\u00e9voit explicitement la neutralit\u00e9 religieuse <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0! sur plusieurs bancs du groupe LaREM)</i> dans les comp\u00e9titions sportives. Cela signifie clairement\u00a0: pas de signes ostensiblement religieux dans les comp\u00e9titions. Ce ne sont rien de moins que l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, la la\u00efcit\u00e9 et les valeurs fondamentales du sport qui sont en jeu. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)<br><br>Or, par la faute des d\u00e9put\u00e9s du groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche, la loi de la R\u00e9publique fran\u00e7aise sera d\u00e9sormais moins disante que le mouvement olympique, du point de vue de la la\u00efcit\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est une honte\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Ils ont en effet d\u00e9cid\u00e9, hier, en catimini, lors d\u2019une commission mixte paritaire (CMP), d\u2019autoriser le hijab et les signes ostensiblement religieux dans les comp\u00e9titions sportives. <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR. - M. Christophe Castaner s'exclame.)</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> C'est la course au Zemmour\u00a0! C'est lamentable\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>Comment le groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche peut-il \u00eatre \u00e0 ce point dans la duplicit\u00e9, avoir de grands discours sur le s\u00e9paratisme et, en m\u00eame temps, nourrir une forme de communautarisme au sein m\u00eame des comp\u00e9titions sportives\u00a0?<br><br>Je connais personnellement les vertus extraordinaires du sport. Il est, comme l\u2019\u00e9cole, un formidable vecteur d\u2019\u00e9mancipation, d\u2019union et d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR)</i>, ce, tant pour la libert\u00e9 r\u00e9elle des femmes que pour les valeurs et l\u2019image des femmes que l'on d\u00e9cide de transmettre \u00e0 nos jeunes gar\u00e7ons. Nous devons \u00eatre clairs sur nos valeurs fondamentales\u00a0!<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 trop recul\u00e9. Cette attitude complaisante du groupe La R\u00e9publique en marche <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM. - M. Sacha Houli\u00e9 s'exclame)\u2026</i><br><br><strong>M.\u00a0R\u00e9my Rebeyrotte.</strong> La d\u00e9magogie s'explique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>\u2026est d\u2019une duplicit\u00e9 coupable, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections. Monsieur le Premier ministre, nous vous donnons l\u2019occasion de cesser ce double langage sur la la\u00efcit\u00e9\u00a0: allez-vous, oui ou non, revenir sur cette d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s du groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche et emp\u00eacher le port de signes religieux ostentatoires dans les comp\u00e9titions sportives\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des sports.<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des sports. </i>Merci de me permettre de r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur cette loi ambitieuse soutenue par les parlementaires de la majorit\u00e9 et adopt\u00e9e \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem)</i>, en premi\u00e8re lecture, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Ce n'est pas la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Elle a pour objectif de faire entrer le sport fran\u00e7ais dans l'\u00e8re moderne, de lui faire embrasser les enjeux de notre soci\u00e9t\u00e9, comme l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, en proposant la parit\u00e9 dans les instances sportives et en ouvrant la possibilit\u00e9, pour les femmes, d'acc\u00e9der au poste de pr\u00e9sidente de f\u00e9d\u00e9ration, en limitant le nombre de mandats <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>,\u2026<br><br><strong>Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> R\u00e9pondez \u00e0 la question\u00a0! Un peu de courage politique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026en instaurant davantage de transparence et de d\u00e9mocratie au sein du mouvement sportif, bref, en promouvant le mod\u00e8le du sport fran\u00e7ais aux yeux du monde entier, lorsque la France accueillera, dans deux ans, les Jeux olympiques.<br><br>Lors de l'examen du texte au S\u00e9nat, les s\u00e9nateurs de la majorit\u00e9 du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains ont fait le choix d'introduire et de remettre sur le tapis un sujet, discut\u00e9 dans les deux chambres, portant sur les signes religieux ostentatoires dans l'espace public. Le sport et le monde associatif \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9s comme des espaces publics, les questions de la la\u00efcit\u00e9 et de l'interdiction du port ostentatoire des signes religieux, ainsi que celle du pros\u00e9lytisme dans le sport <i>(Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Constance Le\u00a0Grip mime des mouvements de natation)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> On parle des comp\u00e9titions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Vous ramez\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roxana Maracineanu,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026comme ailleurs dans la soci\u00e9t\u00e9, ont d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une discussion et d'un vote.<br><br>C'est pourquoi nous avons, avec cette loi, invit\u00e9 le monde sportif \u00e0 s'engager \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, alors que nous n'y \u00e9tions pas oblig\u00e9s\u00a0: nous avons souhait\u00e9 que les f\u00e9d\u00e9rations et le monde du sport s'engagent pour respecter le pacte r\u00e9publicain et pour le faire respecter aux clubs affili\u00e9s, aux entra\u00eeneurs et aux sportifs. C'est un manque de courage de la part des d\u00e9put\u00e9s du groupe Les\u00a0R\u00e9publicains que d'avoir refus\u00e9 d'aboutir \u00e0 un accord en CMP et de faire barrage \u00e0 la majorit\u00e9 de ce que veut le mouvement sportif\u00a0: respectez les enjeux qui sont les n\u00f4tres, \u00e0 deux ans des Jeux en France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.\u00a0\u2013\u00a0Hu\u00e9es sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est la brasse coul\u00e9e\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>S'il vous pla\u00eet, mes chers coll\u00e8gues, laissez notre coll\u00e8gue s'exprimer et cessez de consid\u00e9rer cet h\u00e9micycle comme un stade o\u00f9 l'on hue et l'on hurle\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i> La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard. </strong>En 2004, Jacques Chirac a eu le courage d'interdire le voile et les signes ostentatoires religieux \u00e0 l'\u00e9cole, pour d\u00e9fendre la la\u00efcit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 en son sein, pour prot\u00e9ger les jeunes filles. Nous l'avons fait dans toute l'\u00e9cole de la R\u00e9publique. Vous refusez de le faire dans les comp\u00e9titions sportives\u00a0: quel renoncement\u00a0! <i>(\u00ab\u00a0Bravo\u00a0!\u00a0\u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR et parmi les d\u00e9put\u00e9s non inscrits.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1345"}}}}