{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4768", "identifiant": {"numero": "4768", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "logement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Mal-logement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721202", "mandatRef": "PM723202"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Logement", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9 du logement"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MAL-LOGEMENT <a name=PG22></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, il y a quatre ans, Emmanuel Macron pr\u00e9tendait vouloir \u00ab\u00a0apporter un toit \u00e0 toutes celles et ceux qui sont aujourd'hui sans abri.\u00a0\u00bb C'est un \u00e9chec et il en est le coupable. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)</i> La Fondation abb\u00e9 Pierre pr\u00e9sentera demain son rapport 2022, qui d\u00e9nombre encore plus de 4\u00a0millions de personnes mal log\u00e9es en France, dont plus de 300\u00a0000 sans domicile. C'est deux fois plus qu'en 2012.<br><br>D\u00e9sormais, les classes populaires ne sont plus seulement chass\u00e9es des centres-villes, elles le sont aussi de leurs p\u00e9riph\u00e9ries. Elles sont contraintes au mal-logement, \u00e0 l'insalubrit\u00e9, \u00e0 des temps de trajet toujours plus intenables\u00a0; parfois, elles n'ont plus de solution du tout. M\u00eame probl\u00e8me dans les zones touristiques, o\u00f9 l'augmentation des prix due \u00e0 la sp\u00e9culation et aux r\u00e9sidences secondaires arrache les logements aux locaux et rend impossible de vivre et de se loger au pays. Il y a de plus en plus de besoins et de demandes de logements sociaux \u2013\u00a0+\u00a020\u00a0% depuis 2012\u00a0\u2013, mais jamais aussi peu d'argent public n'a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 au logement, jamais on n'a construit aussi peu de logements sociaux\u00a0!<br><br>Au lieu d'agir pour qu'il y en ait plus, qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Vous avez encourag\u00e9 les bailleurs sociaux \u00e0 vendre leurs biens, avec la loi portant \u00e9volution du logement, de l'am\u00e9nagement et du num\u00e9rique, dite loi ELAN. Au lieu de mobiliser les 3,1\u00a0millions de logements vacants, qu'avez-vous fait\u00a0? Rien\u00a0! Ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux. Au lieu d'augmenter les aides au logement, qu'avez-vous fait\u00a0? 10\u00a0milliards d'\u00e9conomies depuis 2017 sur le dos des allocataires, qui y perdent en moyenne plus de 300\u00a0euros\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.) </i>Enfin, au lieu de r\u00e9guler s\u00e9rieusement les prix du logement pour qu'ils cessent de grimper en fl\u00e8che, vous laissez joyeusement chaque ann\u00e9e les milieux immobiliers se f\u00e9liciter de leurs profits records.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel. </strong>Mesdames et messieurs les ministres, pour une fois, j'aurais aim\u00e9 pouvoir dire que vous n'avez rien fait, mais la r\u00e9alit\u00e9 est encore pire. Alors que l'esp\u00e9rance de survie d'une personne \u00e0 la rue est de tout juste quinze ans, vous \u00eates responsables de ces 300\u00a0000\u00a0personnes sans domicile et des 15\u00a0millions de personnes touch\u00e9es par la crise du logement. En attendant que la pr\u00e9sidence de Jean-Luc M\u00e9lenchon <i>(Sourires et exclamations sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem)</i> permette enfin de garantir qu'un toit est un droit, ma question est donc simple\u00a0: face aux cons\u00e9quences de vos choix politiques, n'avez-vous pas honte\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des h\u00f4tels particuliers\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement. </i>Les personnes \u00e0 la rue, il y en a trop\u00a0: entre 10\u00a0000 et 12\u00a0000 en France chaque ann\u00e9e. Ce chiffre est issu du dernier recensement de l'INSEE.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Ce ne sont pas les chiffres\u00a0! Allez dire \u00e7a \u00e0 la Fondation abb\u00e9 Pierre\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois depuis cinq ans, l'INSEE relancera un recensement.<br><br>Le chiffre de 300\u00a0000 correspond aux personnes sans domicile qui sont h\u00e9berg\u00e9es\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Arr\u00eatez cette com\u00e9die\u00a0! C'est ind\u00e9cent\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026200\u00a0000 le sont dans l'h\u00e9bergement d'urgence et 100\u00a0000 \u2013\u00a0des demandeurs d'asile\u00a0\u2013 sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Nuit de la solidarit\u00e9 \u00e0 Paris a montr\u00e9 que le nombre de personnes \u00e0 la rue avait diminu\u00e9. Nous attendons les chiffres de la Nuit de la solidarit\u00e9 de cette ann\u00e9e.<br><br>Des personnes \u00e0 la rue, ce sont toujours des personnes de trop <i>(Exclamations sur les bancs du groupe FI)</i>, mais de gr\u00e2ce, ne confondons pas les chiffres.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> R\u00e9pondez sur les logements sociaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Qu'avons-nous fait\u00a0? Le plan Logement d'abord, qui consiste \u00e0 permettre aux personnes de passer de l'h\u00e9bergement au logement.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Jamais on n'a aussi peu construit de logements sociaux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Depuis 2018, 330\u00a0000\u00a0personnes ont acc\u00e9d\u00e9, depuis l'h\u00e9bergement d'urgence ou la rue, \u00e0 un logement. \u00c0 quel type de logement\u00a0? \u00c0 des logements sociaux, \u00e0 des pensions de famille, \u00e0 de l'interm\u00e9diation locative. Nous avons augment\u00e9 le nombre de logements tr\u00e8s sociaux\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Coquerel.</strong> Arr\u00eatez votre propagande\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026nous en avons fait un peu plus de 30\u00a0000 par an pendant la l\u00e9gislature, soit plus que sous la pr\u00e9c\u00e9dente. Alors ne tordez pas les chiffres <i>(Mme\u00a0Mathilde Panot et M.\u00a0\u00c9ric Coquerel protestent),</i> ne leur faites pas dire ce qu'ils ne disent pas. Nous agissons.<br><br>En ce qui concerne les permis de construire, c'est la m\u00eame chose\u00a0: plus de permis de construire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s sous cette l\u00e9gislature que pendant toute la pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La relance de la construction, nous en avons besoin. Et puis, parlons des \u00e9lus locaux\u00a0: c'est dans les m\u00e9tropoles que nous avons le moins d'agr\u00e9ments de logements sociaux, l\u00e0 o\u00f9 les aides \u00e0 la pierre sont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et les dents creuses\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u00c0 Strasbourg, \u00e0 Grenoble, \u00e0 Rennes\u00a0: dans toutes ces m\u00e9tropoles, les aides \u00e0 la pierre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es aux \u00e9lus, qui ne s'en servent pas. <i>(Exclamations sur plusieurs bancs des groupes FI et LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est la faute des \u00e9lus, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Emmanuelle Wargon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>La responsabilit\u00e9 est collective\u00a0: \u00e0 nous tous d'agir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1358"}}}}