{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4783", "identifiant": {"numero": "4783", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attractivit\u00e9 industrielle de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642724", "mandatRef": "PM722658"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 INDUSTRIELLE DE LA FRANCE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier.<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br>L\u2019industrie fran\u00e7aise repr\u00e9sente 3,2\u00a0millions de salari\u00e9s et 260\u00a0000\u00a0entreprises\u00a0: c\u2019est dire son importance au sein de notre \u00e9conomie. Durement touch\u00e9e par une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle a pu compter sur le soutien sans faille du Gouvernement, avec un plan de relance in\u00e9dit de 100\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0; toutefois, l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019avait pas attendu cet \u00e9pisode pour faire de la reconqu\u00eate industrielle l\u2019une de ses priorit\u00e9s.<br><br>Voici maintenant trois ans que nous travaillons en \u00e9troite collaboration avec vous et vos services afin de r\u00e9industrialiser le territoire du p\u00f4le m\u00e9tropolitain Nord Franche-Comt\u00e9, bassin historique en mati\u00e8re d'automobile, de transport ferroviaire et de production d\u2019\u00e9nergie. Je vous avais interpell\u00e9e au sujet de la n\u00e9cessaire implication de l'\u00c9tat dans la diversification et la redynamisation de tels bassins. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, nous pouvons d\u00e9sormais affirmer que vous avez tenu votre engagement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Alors tout va bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier. </strong>La r\u00e9industrialisation de nos territoires est en route. Dans la friche industrielle d\u2019H\u00e9rimoncourt, au c\u0153ur de ma circonscription, le groupe allemand Welp, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le blindage de v\u00e9hicules et que nous avions d\u00e9march\u00e9, a confirm\u00e9 son implantation\u00a0: elle sera effective dans quelques semaines.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier. </strong>Les entreprises \u00e9trang\u00e8res n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 s\u2019installer dans notre pays, redevenu le plus attractif d\u2019Europe pour les investissements \u00e9trangers. La France est de retour ! <i>(Mme Marie-Christine Dalloz s'exclame.)</i><br><br>La pr\u00e9sence de ces entreprises soutient l'emploi et b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'ensemble du territoire : quelle est donc la strat\u00e9gie du Gouvernement en vue de conserver et d'accro\u00eetre cette attractivit\u00e9 retrouv\u00e9e, autrement dit d'inciter d'autres entreprises encore \u00e0 investir dans notre pays et \u00e0 s\u2019y installer durablement ? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>La reconqu\u00eate industrielle constitue la priorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mati\u00e8re de politique \u00e9conomique\u00a0: je sais que vous \u0153uvrez en ce sens dans la r\u00e9gion de Montb\u00e9liard, notamment en ayant obtenu l'implantation de Welp, qui va cr\u00e9er 200\u00a0emplois. Cette r\u00e9ussite n'est pas le fruit du hasard mais, je le r\u00e9p\u00e8te, l'effet de la politique men\u00e9e avec d\u00e9termination, depuis pr\u00e8s de cinq ans, sous l'\u00e9gide pr\u00e9sidentielle. Gr\u00e2ce \u00e0 la majorit\u00e9, nous avons ainsi r\u00e9form\u00e9 la fiscalit\u00e9 des entreprises, du capital et de la production afin de rendre notre pays plus attractif. La recette fonctionne\u00a0: vous l'avez dit, la France constitue d\u00e9sormais la premi\u00e8re destination des industriels \u00e9trangers d\u00e9sireux de cr\u00e9er des usines\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Les ordonnances sur le travail, la r\u00e9forme de l'apprentissage, celle de la formation professionnelle sont \u00e0 l'origine de 1\u00a0million d'emplois\u00a0; en 2017, 2018, 2019 et 2021, la France a cr\u00e9\u00e9 de l'emploi industriel net, ce qui ne s'\u00e9tait plus vu depuis l'an 2000\u00a0! <i>(Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz s'exclame.)</i> En mati\u00e8re d'innovation et de simplification administrative, la majorit\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre fi\u00e8re d'avoir soutenu la loi pour un \u00c9tat au service d'une soci\u00e9t\u00e9 de confiance (ESSOC) du 10\u00a0ao\u00fbt 2018, la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises (PACTE) du 22\u00a0mai 2019 ou encore la loi d'acc\u00e9l\u00e9ration et de simplification de la vie publique (ASAP) du 7\u00a0d\u00e9cembre 2020, qui favorisent le d\u00e9veloppement de nouvelles activit\u00e9s sans rien c\u00e9der en mati\u00e8re environnementale et sociale.<br><br>Encore une fois, cette politique s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e payante sur le front de l'emploi\u00a0: c'est pourquoi nous la poursuivons avec le plan France 2030, qui destine 30\u00a0milliards d'euros aux fili\u00e8res d'innovation et d'industrialisation de demain\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026afin que nous reprenions des couleurs\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026et que nous devenions enfin le premier pays industriel, ou du moins l'un des premiers, en Europe\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> <br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1655"}}}}