{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4732", "identifiant": {"numero": "4732", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9serts m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722126", "mandatRef": "PM723478"}, "groupe": {"organeRef": "PO723569", "abrege": "NI", "developpe": "Non inscrit"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Guillaume Chiche.<br><br><strong>M.\u00a0Guillaume Chiche. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, il demeure dans notre pays une s\u00e9gr\u00e9gation insupportable, celle de l'acc\u00e8s \u00e0 notre syst\u00e8me de sant\u00e9.<br><br>Plus de 8\u00a0millions de femmes, d'hommes et d'enfants sont priv\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins car ils vivent dans un d\u00e9sert m\u00e9dical. Plus de 70\u00a0% des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais d\u00e9clarent avoir renonc\u00e9 \u00e0 des soins par impossibilit\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 un m\u00e9decin.<br><br>C'est une v\u00e9ritable injustice qui nourrit le sentiment d'abandon. Les territoires ruraux et p\u00e9riurbains, comme celui des Deux-S\u00e8vres que je repr\u00e9sente ici, ne peuvent plus continuer \u00e0 \u00eatre les victimes de la d\u00e9sertification m\u00e9dicale.<br><br>Derri\u00e8re la technicit\u00e9 du sujet se cachent des r\u00e9alit\u00e9s de vie tragiques\u00a0: des diagnostics tardifs qui conduisent \u00e0 des pertes de chance de survie, des souffrances accentu\u00e9es par l'impossibilit\u00e9 d'une prise en charge, des renoncements qui conduisent \u00e0 de v\u00e9ritables drames de vie.<br><br>\u00c0 ces fractures territoriales s'ajoutent des discriminations sociales. Pour pallier l'absence de m\u00e9decins, les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui le peuvent se rendent dans les d\u00e9partements voisins pour d\u00e9crocher un rendez-vous avec un professionnel de sant\u00e9. Cette mobilit\u00e9 contrainte a un co\u00fbt insupportable.<br><br>Cela fait des ann\u00e9es que les \u00e9lus locaux dont je salue la pugnacit\u00e9 se d\u00e9m\u00e8nent pour attirer des professionnels de sant\u00e9 dans leurs communes. Cela fait des ann\u00e9es aussi que les m\u00e9canismes d'incitation \u00e0 l'installation se d\u00e9veloppent. Vous-m\u00eame, monsieur le ministre, avez travaill\u00e9 dans ce sens, avec le d\u00e9ploiement de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, la suppression du numerus clausus et, vous l'avez rappel\u00e9, l'installation de maisons de sant\u00e9 \u2013\u00a0lesquelles demeurent vides dans nombre de nos territoires.<br><br>Le r\u00e9sultat est sans appel\u00a0: les d\u00e9serts m\u00e9dicaux seront toujours l\u00e0 dans les dix ann\u00e9es \u00e0 venir. C'est la raison pour laquelle j'ai d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi visant \u00e0 supprimer la libre installation des m\u00e9decins pour autoriser, durant les cinq premi\u00e8res ann\u00e9es d'exercice, les seules installations effectu\u00e9es dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<br><br>Une telle mesure est forte, \u00e0 la hauteur d'un constat insupportable\u00a0: l'esp\u00e9rance de vie des Fran\u00e7ais, la possibilit\u00e9 de leur maintien \u00e0 domicile et leur prise en charge en ambulatoire varient en fonction des territoires d'habitation.<br><br>Monsieur le ministre, quand piloterez-vous r\u00e9ellement l'installation des m\u00e9decins\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avant, M.\u00a0Chiche faisait partie d'En marche, c'\u00e9tait l'un de vos coll\u00e8gues\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> On est toujours trahi par les siens\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je comprends \u00e9videmment le sens de votre question, mais je ne vais pas rappeler tous les \u00e9l\u00e9ments du bilan que je viens d'exposer \u00e0 M.\u00a0Favennec-B\u00e9cot tout en concluant qu'il restait encore beaucoup de chemin \u00e0 parcourir. Le Gouvernement travaille d'ailleurs \u00e0 de nouvelles mesures permettant de favoriser l'installation dans les territoires sous-dot\u00e9s, mais aussi au d\u00e9veloppement de pratiques de coop\u00e9ration interprofessionnelle et \u00e0 donner davantage de responsabilit\u00e9s \u00e0 des non-m\u00e9dicaux, et ce en toute s\u00e9curit\u00e9 \u2013\u00a0un pas a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 cet \u00e9gard dans le dernier budget de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont vot\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les orthoptistes de prescrire des lunettes parce qu'on sait que l'acc\u00e8s \u00e0 la fili\u00e8re visuelle peut \u00eatre extr\u00eamement complexe. Sur ce plan, les Deux-S\u00e8vres ne font pas exception \u00e0 la r\u00e8gle.<br><br>La coercition, je n'y crois pas. Non par corporatisme ou par un rejet de principe de toute mesure coercitive, mais parce que le probl\u00e8me ne tient pas \u00e0 la r\u00e9partition. Il vient de ce que nous manquons de m\u00e9decins. Si l'on d\u00e9cidait aujourd'hui de ne plus autoriser l'installation de m\u00e9decins dans la ville de Niort pendant cinq ans pour les contraindre \u00e0 exercer dans les campagnes, \u00e0 vingt ou trente minutes en voiture, on n'am\u00e9liorerait pas la situation dans le d\u00e9partement. On ne ferait que r\u00e9partir la p\u00e9nurie.<br><br>La solution, encore une fois, consiste \u00e0 favoriser, au lieu de l'exercice isol\u00e9, le regroupement, le travail en maison de sant\u00e9 pluriprofessionnelle en s'appuyant sur les techniques du num\u00e9rique sans toutefois qu'elles remplacent le colloque singulier en pr\u00e9sentiel entre le m\u00e9decin et son patient. Nous travaillons d'arrache-pied pour y parvenir, mais ne faisons pas croire aux Fran\u00e7ais qu'il y aurait une martingale. Acceptons notre responsabilit\u00e9 collective\u00a0: pendant quarante ans et quel que soit leur bord politique, les pouvoirs publics ont coup\u00e9 le robinet de la formation des m\u00e9decins pour se retrouver, au bout du compte, \u00e0 constater que la France en manquait et \u00e0 se demander\u00a0: \u00ab\u00a0Comment on fait\u00a0?\u00a0\u00bb La solution qu'il fallait choisir, je le r\u00e9p\u00e8te, c'\u00e9tait d'abord de supprimer le numerus clausus, ce que nous avons fait d\u00e8s 2018. Vous-m\u00eame l'avez not\u00e9 et je vous en sais gr\u00e9. \u00c0 pr\u00e9sent, nous continuons de travailler avec les \u00e9lus locaux, vous l'avez soulign\u00e9. C'\u00e9tait le sens du d\u00e9placement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hier en Creuse, comme c'est celui du travail que nous menons territoire par territoire avec les \u00e9lus, avec les partenaires sociaux, avec les soignants et les repr\u00e9sentants des usagers. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1075"}}}}