{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4798", "identifiant": {"numero": "4798", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cyclone Batsirai \u00e0 La R\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774962", "mandatRef": "PM774987"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CYCLONE BATSIRAI \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Monsieur le ministre des outre-mer, voil\u00e0 quelques jours, La\u00a0R\u00e9union a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par le cyclone Batsirai. L\u2019heure du bilan a sonn\u00e9, et il est lourd, m\u00eame si, fort heureusement, aucune victime n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.<br><br>Les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables, puisqu\u2019aucun secteur n\u2019est \u00e9pargn\u00e9. Les routes, comme celles de Cilaos et du Littoral, les r\u00e9seaux \u00e9lectriques et la desserte d\u2019eau potable sont durement endommag\u00e9s, les \u00e9coles ont ferm\u00e9 pendant plusieurs jours et un p\u00e9trolier s\u2019est m\u00eame \u00e9chou\u00e9 au large des c\u00f4tes r\u00e9unionnaises. La situation est telle que l\u2019\u00e9tat de catastrophe naturelle et de calamit\u00e9 agricole a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par le pr\u00e9fet.<br><br>Les R\u00e9unionnais, dont je salue l\u2019esprit de r\u00e9silience, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9s par cet \u00e9pisode cyclonique violent, qui intervient en plein pic \u00e9pid\u00e9mique. Ils en redoutent les cons\u00e9quences sur une situation sociale et \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 difficile, en particulier pour le monde agricole. Pour nombre d\u2019agriculteurs, les r\u00e9coltes sont an\u00e9anties, ce qui les expose \u00e0 de lourdes pertes pouvant mettre en p\u00e9ril leurs exploitations. \u00c0 cela s\u2019ajoutent les p\u00e9nuries \u00e0 venir en fruits et l\u00e9gumes, qui repr\u00e9sentent 70\u00a0% de la consommation locale, et par cons\u00e9quent une hausse des prix. Cela fait beaucoup pour un pouvoir d\u2019achat d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9. Il est urgent de bloquer les prix sur ces produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.<br><br>L\u2019inqui\u00e9tude gagne aussi \u00e0 propos des risques de pollution de notre littoral par hydrocarbures, et vos d\u00e9clarations tendant \u00e0 minimiser ce que vous qualifiez de \u00ab\u00a0petite pollution\u00a0\u00bb n\u2019ont pas rassur\u00e9. L\u2019environnement \u00e9tant notre priorit\u00e9, nous attendons un plan de d\u00e9pollution et de d\u00e9membrement de l\u2019\u00e9pave. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR et FI.)</i><br><br>Enfin, Madagascar, que Batsirai a tr\u00e8s durement frapp\u00e9, d\u00e9plore d\u00e9j\u00e0 82\u00a0morts. Plus de 70\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es, sans compter la crise humanitaire qui se profile. La solidarit\u00e9 internationale s'impose. Comment la France va-t-elle y r\u00e9pondre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et SOC ainsi que sur quelques bancs du groupe LR. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophie Mette applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Permettez-moi tout d'abord d'excuser mon coll\u00e8gue S\u00e9bastien Lecornu, retenu par un d\u00e9placement devant l'ONU et qui m'a demand\u00e9 de vous r\u00e9pondre, sachant que nos minist\u00e8res sont mobilis\u00e9s, avec le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, pour apporter des r\u00e9ponses.<br><br>Comme vous l'avez dit, le cyclone Batsirai a long\u00e9 La\u00a0R\u00e9union, \u00e0 environ 200\u00a0kilom\u00e8tres des c\u00f4tes, mais avec des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables, des rafales de vent \u00e9normes et des pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes. Les d\u00e9g\u00e2ts, que vous avez d\u00e9crits, sont tr\u00e8s importants, m\u00eame si, heureusement, nous ne d\u00e9plorons aucune victime.<br><br>D\u00e8s la survenue de ces faits, l'alerte rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e et, comme vous l'avez dit, les R\u00e9unionnais et les services de l'\u00c9tat se sont tous mobilis\u00e9s pour intervenir, d\u00e9blayer et r\u00e9tablir la situation la plus normale possible.<br><br>\u00c0 l'heure o\u00f9 nous parlons, nous constatons qu'aucun secteur routier ne conna\u00eet de difficult\u00e9s majeures et qu'\u00e0 notre connaissance les \u00e9coles sont ouvertes, \u00e0 une exception pr\u00e8s \u2013\u00a0cette \u00e9cole, situ\u00e9e sur le cirque de Mafate, devant ouvrir le 10\u00a0f\u00e9vrier. Nous constatons aussi que le port et l'a\u00e9roport ont un fonctionnement normal, ce qui est \u00e9galement rassurant.<br><br>D\u00e8s aujourd'hui, la commission interminist\u00e9rielle charg\u00e9e de reconna\u00eetre la catastrophe naturelle se r\u00e9unit, \u00e0 la demande du pr\u00e9fet, pour examiner la situation dans vingt-quatre communes. Les travaux d'expertise sur les productions agricoles et les d\u00e9g\u00e2ts agricoles en vue de la reconnaissance de la situation au titre des calamit\u00e9s sont en cours, et nous faisons diligence, avec tous les services des minist\u00e8res concern\u00e9s, pour apporter les r\u00e9ponses n\u00e9cessaires.<br><br>Vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 les craintes, que nous partageons tous, quant \u00e0 l'\u00e9pisode de pollution cons\u00e9cutif \u00e0 l'\u00e9chouage d'un navire, le <i>Tresta Star</i>. \u00c0 l'heure o\u00f9 je vous parle, les premiers relev\u00e9s sont relativement rassurants pour ce qui concerne l'\u00e9tendue de la pollution, mais il n'en faut pas moins aller vite pour d\u00e9polluer. Le pr\u00e9fet a mis en demeure l'armateur, qui a envoy\u00e9 des remorqueurs et des \u00e9quipages pour proc\u00e9der \u00e0 cette d\u00e9pollution. L\u00e0 aussi, nos services font diligence pour assurer un suivi parfait de ces op\u00e9rations.<br><br>Vous m'avez enfin interrog\u00e9 \u2013\u00a0mais le temps manque pour r\u00e9pondre\u00a0\u2013 sur la situation \u00e0 Madagascar\u00a0: en lien avec les autorit\u00e9s malgaches, la France d\u00e9p\u00eachera des secours humanitaires et techniques pour accompagner ce pays. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Karine Lebon.<br><br><strong>Mme\u00a0Karine Lebon. </strong>Merci pour vos r\u00e9ponses, mais un axe routier continue \u00e0 poser probl\u00e8me\u00a0: il s'agit de la route du Littoral, qui a de nouveau \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9e hier soir \u00e0 la suite d'un \u00e9boulis. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes GDR, FI et SOC.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1666"}}}}