{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4836", "identifiant": {"numero": "4836", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336175", "mandatRef": "PM723328"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvia Pinel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>Le pouvoir d'achat constitue une des premi\u00e8res pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais. Les inqui\u00e9tudes, les privations et les renoncements sont devenus le lot quotidien d'une partie de nos concitoyens, en particulier les plus fragiles.<br><br>Le reste \u00e0 vivre se contracte en raison d'une inflation galopante. \u00c0 la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 et des mati\u00e8res premi\u00e8res s'ajoute d\u00e9sormais celle des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Ceux qui d\u00e9pendent de leur voiture voient les prix \u00e0 la pompe flamber. Le prix du gazole a atteint un nouveau record en f\u00e9vrier. \u00c9tant donn\u00e9 les tensions en Ukraine, les prix pourraient encore monter.<br><br>Dans les territoires, il n'existe parfois aucune autre solution que la voiture. Certains renoncent \u00e0 effectuer des d\u00e9placements et des achats. La situation affecte l'\u00e9conomie de proximit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une hausse de la facture \u00e9nerg\u00e9tique et du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: cette baisse de fr\u00e9quentation est une nouvelle \u00e9preuve.<br><br>Vous avez annonc\u00e9 des mesures pour accompagner les Fran\u00e7ais face \u00e0 la hausse des prix des carburants. En octobre dernier, vous avez cr\u00e9\u00e9 l'indemnit\u00e9 inflation, de 100\u00a0euros, mais c'est un dispositif limit\u00e9 et pas forc\u00e9ment bien calibr\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Oh non\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>Plus r\u00e9cemment, vous avez relev\u00e9 le taux de l'indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique. Mais cela ne concerne que 2,5\u00a0millions de m\u00e9nages salari\u00e9s.<br><br>L'envol\u00e9e des prix est telle que ces mesures sont insuffisantes. Excluez-vous toujours une baisse, m\u00eame temporaire, de la fiscalit\u00e9 sur les carburants\u00a0? Sur le moyen terme, quel est votre plan pour permettre aux Fran\u00e7ais de se d\u00e9placer sans se ruiner\u00a0? \u00cates-vous pr\u00eat \u00e0 prendre des mesures pour aider les entreprises \u00e0 supporter ces augmentations, qui fragilisent leur comp\u00e9titivit\u00e9 et menacent l'emploi dans nos territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous interrogez le Gouvernement sur les cons\u00e9quences de l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie sur le pouvoir d'achat des m\u00e9nages fran\u00e7ais.<br><br>Nous avons agi tr\u00e8s vite. D\u00e8s le mois de septembre 2021, le Premier ministre a annonc\u00e9 la revalorisation exceptionnelle, de 100\u00a0euros, du ch\u00e8que \u00e9nergie, pour 5,8\u00a0millions de m\u00e9nages. Les ch\u00e8ques ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s au mois de d\u00e9cembre.<br><br>Nous avons \u00e9galement agi \u00e0 l'aide d'un dispositif l\u00e9gislatif, que le Parlement a bien voulu voter, afin de limiter \u00e0 4\u00a0% la hausse du prix de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il faut en prendre la mesure\u00a0: sans ce dispositif, la facture des Fran\u00e7ais aurait augment\u00e9 de 40 \u00e0 45\u00a0%, au lieu de 4\u00a0%. Nous avons agi de m\u00eame en plafonnant le tarif du gaz \u00e0 son niveau d'octobre.<br><br>Le Parlement a bien voulu voter l'indemnit\u00e9 inflation, \u00e0 hauteur de 100\u00a0euros par personne, pour 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00a0; 24\u00a0millions l'ont d\u00e9j\u00e0 per\u00e7ue, et 12\u00a0millions de retrait\u00e9s la recevront le 28\u00a0f\u00e9vrier, portant \u00e0 36\u00a0millions le nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires. Les autres la percevront \u00e0 mesure que nous r\u00e9cup\u00e9rerons les coordonn\u00e9es bancaires.<br><br>Vous m'interrogez sur les mesures que nous pourrions prendre en plus. Pour celles que j'ai cit\u00e9es, l'\u00c9tat s'est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 \u00e0 hauteur de 15\u00a0milliards d'euros. Nous y avons ajout\u00e9 la revalorisation de 10\u00a0% du bar\u00e8me kilom\u00e9trique. Sous l'autorit\u00e9 de Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie, nous avons \u00e9galement octroy\u00e9 une aide aux entreprises les plus \u00e9nergivores, avec une avance de la compensation des co\u00fbts indirects du carbone pour l'ann\u00e9e 2023.<br><br>Nous suivons la situation avec la plus grande attention, en particulier dans le contexte international que nous connaissons. Nous avons mobilis\u00e9 des moyens in\u00e9dits. Concernant l'\u00e9lectricit\u00e9, nous avons d\u00e9j\u00e0 actionn\u00e9 le levier fiscal. Je comprends que vous souhaiteriez aller plus loin s'agissant des carburants. Mais vous en conviendrez, les mesures que nous avons adopt\u00e9es, et qui prot\u00e8gent les Fran\u00e7ais, ont un co\u00fbt. Soyez n\u00e9anmoins assur\u00e9e que nous ferons preuve de la plus grande vigilance dans les semaines \u00e0 venir.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Sylvia Pinel.<br><br><strong>Mme\u00a0Sylvia Pinel. </strong>Les m\u00e9nages les plus fragiles nous disent que ces dispositions sont insuffisantes\u00a0; elles ne leur \u00e9vitent pas de renoncer \u00e0 certains achats.<br><br>Vous citez les entreprises \u00e9lectro-intensives\u00a0; je parlais des PME, des commer\u00e7ants, des artisans, qui voient leur facture d'\u00e9nergie augmenter fortement, mais qui ne b\u00e9n\u00e9ficient pas des dispositifs que vous avez adopt\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}