{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4778", "identifiant": {"numero": "4778", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA2377", "mandatRef": "PM723550"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bernard Perrut.<br><br><strong>M.\u00a0Bernard Perrut. </strong>Monsieur le Premier ministre, les r\u00e9v\u00e9lations sur la gestion scandaleuse de certains EHPAD priv\u00e9s nous forcent \u00e0 r\u00e9agir et prendre conscience de l'attention et de la dignit\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re doit aux personnes \u00e2g\u00e9es vuln\u00e9rables. Les manquements de certains \u00e9tablissements accus\u00e9s de rationnement et de maltraitance sont inadmissibles, mais le probl\u00e8me est h\u00e9las beaucoup plus global et le Gouvernement ne doit surtout pas s'exon\u00e9rer de ses propres responsabilit\u00e9s face \u00e0 ce d\u00e9fi d'humanit\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>N'oublions pas qu'au d\u00e9but de la pand\u00e9mie, les personnes \u00e2g\u00e9es sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es par centaines dans les EHPAD, souvent \u00e0 cause d'une insuffisance respiratoire, parfois dans de grandes souffrances, loin de leurs familles. Des soignants nous l'ont dit, on n'a laiss\u00e9 aucune chance aux personnes \u00e2g\u00e9es de s'en sortir en les maintenant \u00e0 domicile ou dans les EHPAD plut\u00f4t que de les accueillir \u00e0 l'h\u00f4pital, ce qui ne pouvait \u00eatre fait en raison d'un manque de lits. Des m\u00e9dicaments palliatifs conduisant \u00e0 la s\u00e9dation \u2013\u00a0notamment le Rivotril\u00a0\u2013 et habituellement interdits ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s. Pour la commission d'enqu\u00eate sur la gestion gouvernementale de la crise sanitaire, les EHPAD auront \u00e9t\u00e9 les grands oubli\u00e9s de la premi\u00e8re vague, puisque sur les 30\u00a0000\u00a0personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la covid du 1er\u00a0mars au 7\u00a0juillet 2020, la moiti\u00e9 \u00e9taient en EHPAD et n'ont d'ailleurs pas \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s durant plusieurs semaines.<br><br>Quelles conclusions avez-vous tir\u00e9es de ces r\u00e9v\u00e9lations et que comptez-vous faire pour emp\u00eacher que de telles d\u00e9rives se reproduisent\u00a0? Comment r\u00e9pondre, dans tous les \u00e9tablissements, \u00e0 la souffrance au travail des soignants confront\u00e9s \u00e0 un manque de moyens pour prodiguer un accompagnement d\u00e9cent \u00e0 nos a\u00een\u00e9s\u00a0? Quand allez-vous, face \u00e0 l'urgence, renforcer la m\u00e9dicalisation de nos \u00e9tablissements et \u2013\u00a0mais sans doute est-il trop tard\u00a0\u2013 envisager une loi grand \u00e2ge\u00a0? Le Gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 un sursaut collectif pour faire de la dignit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es une grande cause nationale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.) </i>Mes chers coll\u00e8gues, soyons \u00e0 la hauteur de\u2026<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Merci, cher coll\u00e8gue. La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Pour ce qui est de votre interrogation sur la gestion de la crise covid dans les EHPAD, j'ai d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 ici que cette situation particuli\u00e8re m'a conduit \u00e0 prendre les d\u00e9cisions les plus difficiles que j'ai eues \u00e0 prendre en tant que ministre dans le cadre de la crise sanitaire. Quand nous avons demand\u00e9 aux EHPAD de ne plus faire sortir certains r\u00e9sidents de leurs chambres, quand nous avons interdit les visites, on nous l'a reproch\u00e9 au Parlement. Pourquoi avons-nous pris ces d\u00e9cisions\u00a0? Parce que nous avions constat\u00e9 que, d\u00e8s lors que le covid entrait dans un \u00e9tablissement \u2013\u00a0je rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les personnes \u00e2g\u00e9es n'\u00e9taient pas encore vaccin\u00e9es\u00a0\u2013, il y avait parfois jusqu'\u00e0 vingt-cinq morts. Pourtant, on nous a reproch\u00e9 nos d\u00e9cisions et il y a m\u00eame eu des propositions de la droite visant \u00e0 nous emp\u00eacher d'interdire les visites, y compris durant la crise sanitaire.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Millienne.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Aujourd'hui, la donne a chang\u00e9 et certains vont jusqu'\u00e0 nous reprocher de ne pas en avoir fait assez\u2026 Lorsque nous avons commenc\u00e9 la campagne de vaccination, nous avons choisi de le faire dans les EHPAD \u2013\u00a0ce qui nous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 en raison des contraintes logistiques que cela impliquait\u00a0\u2013 parce que la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) nous conseillait de faire porter tous nos efforts sur les personnes les plus fragiles. Depuis le premier jour de la crise, nous n'avons jamais laiss\u00e9 tomber les EHPAD. Je le r\u00e9p\u00e8te, pendant deux ans on nous a reproch\u00e9 d'en faire trop plut\u00f4t que pas assez pour prot\u00e9ger ces personnes \u00e2g\u00e9es. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Pour ce qui est des effectifs, j'ai beaucoup de respect pour les gens qui \u00e9crivent des livres, mais nous n'avons pas attendu celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour prendre la mesure de la situation. Ainsi, nous avons augment\u00e9 le personnel des EHPAD de 40\u00a0000\u00a0postes pendant la crise, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait sous les majorit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9dentes. Parmi ces 40\u00a0000\u00a0postes cr\u00e9\u00e9s dans les EHPAD, on comptait 10\u00a0% de personnel p\u00e9renne en plus.<br><br>Durant ce quinquennat, nous avons \u00e9galement instaur\u00e9 la m\u00e9dicalisation dans les EHPAD\u00a0; m\u00e9dicalis\u00e9 la gouvernance des EHPAD\u00a0; cr\u00e9\u00e9 des postes d'infirmi\u00e8res de nuit, afin qu'il n'y ait pas seulement deux aides-soignants la nuit pour 100\u00a0personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes souffrant de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9\u00a0; en tout, cela repr\u00e9sente 2,5\u00a0milliards d'euros suppl\u00e9mentaires par an pour le budget des EHPAD et, en salaires, 2\u00a0milliards en plus pour les soignants. On peut regarder ce qui est devant nous, mais de gr\u00e2ce, regardez aussi ce qu'en deux ans, nous avons fait pour les EHPAD. Si vous avez vot\u00e9 toutes ces mesures \u2013\u00a0mais l'avez-vous fait\u00a0?\u00a0\u2013, vous pouvez dire avec nous\u00a0: il \u00e9tait temps, heureusement que nous avons agi\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1651"}}}}