{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4776", "identifiant": {"numero": "4776", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation sanitaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719980", "mandatRef": "PM722822"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION SANITAIRE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Julien Borowczyk.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Borowczyk. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, selon Albert Camus, \u00ab\u00a0le grand courage, c'est encore de tenir les yeux ouverts sur la lumi\u00e8re comme sur la mort\u00a0\u00bb. Depuis deux ans, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Gouvernement et nous, la majorit\u00e9, avons tenu les yeux ouverts avec lucidit\u00e9 et courage pour prot\u00e9ger la France et les Fran\u00e7ais face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie. Nous avons tenu pour vacciner massivement gr\u00e2ce au passe sanitaire, puis vaccinal. Nous avons tenu lors des vagues successives, notamment celles des variants delta et omicron, gr\u00e2ce au vaccin et \u00e0 l'implication sans faille de nos soignants. Nous avons tenu pour laisser ouverts les commerces, les lieux de culture et les \u00e9coles. Nous avons tenu parce que le Gouvernement et la majorit\u00e9 ont agi en responsabilit\u00e9, en s'appuyant sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et les faits scientifiques tout en s'affranchissant des incoh\u00e9rences de nos oppositions.<br><br>Et puisque m\u00eame dans les poubelles de l'histoire, je m'astreins au tri s\u00e9lectif, je rappellerai les discours dubitatifs tenus \u00e0 la toute gauche de cet h\u00e9micycle quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 du vaccin\u00a0; j'\u00e9voquerai \u00e9galement le positionnement populiste \u00e0 droite de ces bancs concernant le passe. Mais puisque les scories id\u00e9ologiques ne sont jamais inertes, soulignons l'extr\u00eame paradoxe du discours de ceux qui, hier encore, nous reprochaient de trop fermer, et qui critiquent maintenant les assouplissements annonc\u00e9s par le Premier ministre. Les faits nous donnent raison et d\u00e9montrent une parfaite anticipation de la situation actuelle. En effet, nous levons certaines restrictions dans les bars, restaurants, rassemblements publics et discoth\u00e8ques de mani\u00e8re totalement contemporaine \u00e0 une nette diminution de la circulation du virus, \u00e0 une tension hospitali\u00e8re encore \u00e9lev\u00e9e, mais stabilis\u00e9e chez les adultes et en baisse chez les enfants, et \u00e0 une campagne de vaccination renforc\u00e9e par le passe vaccinal, qui permet \u00e0 la France d'\u00eatre l'un des pays les mieux vaccin\u00e9s au monde.<br><br>Confucius disait\u00a0: \u00ab\u00a0Quand on peut accomplir sa promesse sans manquer \u00e0 la justice, il faut tenir sa parole.\u00a0\u00bb Comme nous nous y \u00e9tions engag\u00e9s, nous avons prot\u00e9g\u00e9 nos concitoyens et notre \u00e9conomie face au virus en pr\u00e9servant toutes les libert\u00e9s gr\u00e2ce au passe. Nous tenons actuellement notre parole de lever toutes les restrictions qui ne nous paraissent plus scientifiquement et m\u00e9dicalement utiles. Monsieur le ministre, l'\u00e9volution sanitaire positive \u00e0 laquelle nous assistons constitue-t-elle une d\u00e9crue durable, et quelles sont les perspectives d'avenir que nous pouvons donner aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je crois pouvoir vous dire, en esp\u00e9rant ne pas \u00eatre d\u00e9menti par les faits, que nous avons fait le plus dur \u2013\u00a0\u00e0 la fois depuis le d\u00e9but de cette pand\u00e9mie et depuis le d\u00e9but de la vague omicron. Quand je dis \u00ab\u00a0nous\u00a0\u00bb, je veux d'abord avoir une pens\u00e9e pour les Fran\u00e7ais, parce que les deux ann\u00e9es de gestion de la crise auxquels vous faites allusion en termes positifs, ce dont je vous remercie, ce sont deux ann\u00e9es au cours desquelles les Fran\u00e7ais se seront illustr\u00e9s par leur capacit\u00e9 de r\u00e9silience, leur courage, leur esprit de solidarit\u00e9, leur grande attention port\u00e9e \u00e0 l'autre et leur grande capacit\u00e9 de compr\u00e9hension des enjeux de l'\u00e9pid\u00e9mie. Il n'y a pas de miracle, il n'y a pas de myst\u00e8re, si nous sommes pass\u00e9s du dernier pays europ\u00e9en en mati\u00e8re d'intention vaccinale \u00e0 l'un des tout meilleurs pays en termes de r\u00e9alisation de la vaccination\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> Oh l\u00e0 l\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre. </i>\u2026c'est avant tout parce que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 convaincus de l'efficacit\u00e9 de la vaccination, parce que les Fran\u00e7ais sont des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent, qui demandent \u00e0 \u00eatre convaincus et qui, une fois qu'ils le sont, prennent leurs responsabilit\u00e9s. C'est aussi le succ\u00e8s des soignants, qui font face sans rel\u00e2che \u00e0 la succession de vagues depuis deux ans.<br><br>Oui, vous avez raison, la vague \u00e9pid\u00e9mique semble \u00eatre derri\u00e8re nous, en tout cas le nombre de contaminations diminue vite et bien. Cependant, la vague sanitaire reste tr\u00e8s importante, comme vous l'avez soulign\u00e9\u00a0: on compte encore plus de 30\u00a0000\u00a0patients hospitalis\u00e9s pour covid, plus de 3\u00a0500\u00a0patients atteints du covid dans les services de r\u00e9animation, et un nombre de d\u00e9c\u00e8s qui reste beaucoup trop \u00e9lev\u00e9. C'est donc avant tout aux soignants que je veux rendre hommage.<br><br>Pour ce qui est de la suite, sur laquelle vous m'interrogez, je dirai qu'il faut d'abord continuer la vaccination. Je rappelle que pr\u00e8s de 5\u00a0millions de Fran\u00e7ais pourraient perdre leur passe vaccinal au 15\u00a0f\u00e9vrier s'ils n'effectuent pas leur rappel \u00e0 temps\u00a0: il y a donc urgence pour eux. Une enqu\u00eate a montr\u00e9 qu'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'entre eux le savent, mais il faut maintenant passer de \u00ab\u00a0je suis au courant\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0je me fais vacciner\u00a0\u00bb pour que les choses continuent de se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions.<br><br>Quant aux mesures de freinage, nous les supprimons au fur et \u00e0 mesure, d\u00e8s qu'il nous semble possible de le faire. Une \u00e9tape importante a \u00e9t\u00e9 franchie mercredi dernier et une autre le sera mercredi prochain avec un all\u00e9gement du protocole dans les \u00e9coles primaires \u00e0 la rentr\u00e9e et, nous l'esp\u00e9rons, avant le printemps pour l'ensemble des Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1649"}}}}