{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4729", "identifiant": {"numero": "4729", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "pouvoir d'achat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Pouvoir d'achat"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720630", "mandatRef": "PM723020"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POUVOIR D'ACHAT <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Monsieur le Premier ministre, votre gouvernement est visiblement tellement d\u00e9pass\u00e9 par la question du pouvoir d'achat qu'il cherche \u00e0 sauver la face en reprenant \u00e0 son compte les propositions de Val\u00e9rie P\u00e9cresse et des R\u00e9publicains. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur de nombreux bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est normal, il \u00e9tait \u00e0 l'UMP\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>En effet, nous apprenons, par Bruno Le\u00a0Maire, que votre gouvernement veut reprendre la proposition de Val\u00e9rie P\u00e9cresse de relever le bar\u00e8me des indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques afin d'aider les Fran\u00e7ais qui doivent prendre la voiture pour aller travailler.<br><br>D\u00e9cid\u00e9ment, il faut attendre l'imminence des \u00e9lections, et les propositions de notre candidate <i>(Sourires sur les bancs du groupe LaREM)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Val\u00e9rie P\u00e9cresse devrait monter dans les sondages, comme le prix du gasoil\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>\u2026pour que vous r\u00e9agissiez enfin. Apr\u00e8s tout, c'est tr\u00e8s bien, mais allez plus loin en reprenant aussi les autres mesures de Val\u00e9rie P\u00e9cresse pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.<br><br>Reprenez sa proposition de suppression des droits de succession pour 95\u00a0% des Fran\u00e7ais. Reprenez sa proposition de conversion des RTT non pris en salaire suppl\u00e9mentaire. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Finalement, si vous \u00eates soudainement si pr\u00e9occup\u00e9s par le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais, pourquoi ne pas appeler \u00e0 voter Val\u00e9rie P\u00e9cresse ? Nous gagnerions tous du temps. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Je vais vous r\u00e9pondre clairement\u00a0: c'est parce que, avec cette majorit\u00e9, nous allons d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus loin en mati\u00e8re de baisse d'imp\u00f4t que Val\u00e9rie P\u00e9cresse. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>MM. Fabien Di Filippo et Jean-Marie Sermier .</strong> Et les taxes sur les carburants\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Vous nous parlez des droits de succession. Lorsqu'on examine cette question avec attention, on constate effectivement qu'ils sont un peu plus \u00e9lev\u00e9s en France que dans les autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. Je n'ai aucune difficult\u00e9 \u00e0 envisager une baisse de ces droits, notamment concernant les successions en ligne indirecte pour lesquelles la fiscalit\u00e9, c'est vrai, est p\u00e9nalisante.<br><br>J'aimerais simplement vous rappeler que les trois quarts des successions ne sont soumises \u00e0 aucun imp\u00f4t. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Encore un effort \u00e0 faire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>La baisse d'imp\u00f4t que vous envisagez concerne donc \u00e0 peine 20\u00a0% des Fran\u00e7ais.<br><br>Si je vous dis que nous sommes all\u00e9s beaucoup plus loin que ce que propose votre candidate, c'est parce que, depuis cinq ans, nous proc\u00e9dons \u00e0 des baisses d'imp\u00f4t pour 100\u00a0% des Fran\u00e7ais, et non pour 20\u00a0%. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.) </i>Nous avons supprim\u00e9 la taxe d'habitation, baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu, les imp\u00f4ts de production ainsi que l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s pour toutes les entreprises. Par cons\u00e9quent, si vraiment vous voulez aller plus loin en mati\u00e8re de baisse des imp\u00f4ts pour les Fran\u00e7ais \u2013\u00a0vous qui n'avez pas pris une telle mesure\u00a0\u2013, rejoignez-nous. (M\u00eames mouvements.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Maxime Minot.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Vous avez dit beaucoup de b\u00eatises et de contre-v\u00e9rit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0\u00ab\u00a0Oh\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) </i>N\u00e9anmoins, il est vrai que Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut mettre un terme \u00e0 votre politique permanente du ch\u00e9quier et r\u00e9tablir les comptes pour pr\u00e9server les g\u00e9n\u00e9rations futures.<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Il y a peut-\u00eatre un petit probl\u00e8me alors\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>J'ajouterai un mot sur la question du pouvoir d'achat et sur celle de la flamb\u00e9e des prix, notamment \u00e0 la pompe, que votre Gouvernement semble d\u00e9couvrir \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections.<br><br>N'ayez pas la m\u00e9moire courte. N'oubliez pas de rappeler aux Fran\u00e7ais que c'est votre gouvernement qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 3,8\u00a0milliards d'euros sur le dos des travailleurs fran\u00e7ais en augmentant le prix du diesel et le prix de l'essence au d\u00e9but du quinquennat. <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui, il a raison\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>N'oubliez pas non plus la hausse massive des taxes sur les carburants que les Fran\u00e7ais continuent de subir tous les jours, ni la hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent de la CSG, la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, qui \u00e9trangle nos retrait\u00e9s au quotidien. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Eh oui, il ne faut pas l'oublier\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot. </strong>Alors, de gr\u00e2ce, ne nous donnez surtout pas de le\u00e7on en mati\u00e8re de pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre. </i>Ce que les Fran\u00e7ais n'ont pas oubli\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous avez trahi votre famille politique\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026c'est que Val\u00e9rie P\u00e9cresse a augment\u00e9 les imp\u00f4ts de 13\u00a0milliards d'euros lorsqu'elle \u00e9tait ministre du budget, des comptes publics et de la r\u00e9forme de l'\u00c9tat alors que nous les avons baiss\u00e9s de 52\u00a0milliards pour les m\u00e9nages comme pour les entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1071"}}}}