{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4722", "identifiant": {"numero": "4722", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "S\u00e9paratisme et enseignement scolaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA267440", "mandatRef": "PM722522"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> S\u00c9PARATISME ET ENSEIGNEMENT SCOLAIRE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Diard.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Jean-Michel La Pagaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard. </strong>Dimanche soir, un reportage \u00e9difiant nous montrait combien l'islam radical gangr\u00e8ne certains quartiers mais aussi une partie de nos services publics.<br><br>Je veux d'ailleurs saluer tous ceux qui ont eu le courage de parler et qui subissent aujourd'hui des menaces de mort. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>H\u00e9las, ce gouvernement et cette majorit\u00e9 n'ont jamais voulu prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps et en faire une priorit\u00e9. <i>(Protestations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> On en a un exemple typique dans l'\u00e9ducation nationale avec les enseignements de langue et de culture d'origine (ELCO), que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9sign\u00e9s comme un \u00ab\u00a0vecteur important du s\u00e9paratisme\u00a0\u00bb.<br><br>Ces ELCO sont maintenant remplac\u00e9s par les enseignements internationaux de langues \u00e9trang\u00e8res (EILE). Certes, ils sont inspect\u00e9s par l'\u00e9ducation nationale mais les probl\u00e8mes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s. Les enseignants sont toujours d\u00e9sign\u00e9s par leurs pays d'origine et affect\u00e9s dans nos \u00e9coles sans concertation avec les \u00e9lus locaux. Cette ing\u00e9rence des ambassades \u00e9trang\u00e8res, notamment de l'Alg\u00e9rie et de la Turquie, est encore plus dangereuse lorsqu'elle touche des \u00e9coles au c\u0153ur de quartiers en proie au communautarisme.<br><br>La communaut\u00e9 \u00e9ducative est unanime pour reconna\u00eetre le recul de la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise. Il est indispensable que l'apprentissage de la lecture et de l'expression \u00e9crite et orale soit l'objectif principal de l'\u00e9cole.<br><br>Deux questions. Est-il normal qu'une directive europ\u00e9enne de 1977 nous impose encore de pr\u00e9voir l'apprentissage d'une langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 des enfants de CE1, dans de pareilles conditions\u00a0? Est-il normal que ce soient encore des pays \u00e9trangers qui d\u00e9signent les professeurs responsables de ces enseignements\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Ibiza\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Jean-Michel Boulet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> La Pagaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Votre question est \u00e9videmment tr\u00e8s importante. Vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce reportage sur Roubaix qui a beaucoup \u00e9mu dimanche soir. Vous vous rappelez sans doute que j'avais parl\u00e9 de Roubaix il y a deux ans sur ces questions et que nous avons agi sur un certain nombre de sujets depuis lors. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Il ne m'appartient pas d'insister sur tous, par exemple le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 Roubaix ou les mesures prises par les minist\u00e8res de l'int\u00e9rieur et de l'\u00e9ducation nationale, mais nous serons tous deux d'accord pour consid\u00e9rer qu'il y a beaucoup de travail \u00e0 faire, m\u00eame si beaucoup est fait.<br><br>Vous m'interrogez sur le sujet pr\u00e9cis des cours en langues d'origine pour nos \u00e9l\u00e8ves.<br><br>Vous l'avez rappel\u00e9, ces cours sont tr\u00e8s anciens. On peut donc regretter qu'aucun gouvernement n'ait tent\u00e9 de mettre fin \u00e0 de telles d\u00e9rives dans le pass\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Pour notre part, nous avons agi \u2013\u00a0vous l'avez vous-m\u00eame soulign\u00e9 et je vous en remercie\u00a0: nous avons transform\u00e9 les ELCO en EILE, ce qui change tout car la France retrouve la ma\u00eetrise de ces enseignements. Il est hors de question, je vous donne raison sur ce point, qu'une puissance \u00e9trang\u00e8re contr\u00f4le des enseignements dispens\u00e9s par la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le changement que nous avons engag\u00e9 porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce point. Nous contr\u00f4lons d\u00e9sormais la nomination des professeurs, nous menons autant d'inspections que nous le voulons, nous avons r\u00e9duit le nombre d'heures d\u00e9di\u00e9es aux EILE\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est insuffisant\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026et nous nous assurons qu'ils ont lieu pendant le temps p\u00e9riscolaire et non au d\u00e9triment de l'apprentissage du fran\u00e7ais.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Les inspections ne sont pas faites\u00a0! C'est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>S'il est \u00e9videmment souhaitable de favoriser l'apprentissage de diff\u00e9rentes langues par les \u00e9l\u00e8ves, notre priorit\u00e9 doit \u00eatre, en effet, de renforcer la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais. Il se trouve que j'\u00e9tais hier en d\u00e9placement \u00e0 Tourcoing, non loin de Roubaix.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Et d'Ibiza\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Dans ces deux villes, nous agissons pour favoriser l'int\u00e9gration. Le d\u00e9doublement des classes porte ses fruits et la ma\u00eetrise du fran\u00e7ais progresse chez les enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Encore des discours\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Boulet\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Oui, monsieur Diard, des probl\u00e8mes anciens subsistent, mais nous sommes en voie de les r\u00e9soudre. L'apprentissage du fran\u00e7ais est une priorit\u00e9 et nous avons indiscutablement progress\u00e9 dans ce domaine\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Voil\u00e0 cinq ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Diard.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Diard. </strong>Je persiste et je signe\u00a0: la priorit\u00e9 de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire doit \u00eatre d'apprendre aux enfants \u00e0 lire, \u00e0 compter et \u00e0 ma\u00eetriser la langue fran\u00e7aise\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1066"}}}}