{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4691", "identifiant": {"numero": "4691", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation sanitaire \u00e0 la r\u00e9union"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721070", "mandatRef": "PM723160"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION SANITAIRE \u00c0 LA\u00a0R\u00c9UNION <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 \u2013\u00a0ou bien au Premier ministre. La r\u00e9ponse apport\u00e9e tout \u00e0 l'heure par M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles au sujet de la situation sanitaire de La\u00a0R\u00e9union n'est pas de nature \u00e0 nous rassurer.<br><br>Elle s'aggrave en effet de jour en jour et, en r\u00e9ponse \u00e0 cette nouvelle pouss\u00e9e, le Gouvernement a plac\u00e9 La\u00a0R\u00e9union en \u00e9tat d'urgence sanitaire le 27\u00a0d\u00e9cembre, et le pr\u00e9fet a instaur\u00e9 un couvre-feu. Des mesures de restriction, soit, mais, aujourd'hui, les R\u00e9unionnaises et R\u00e9unionnais ont besoin de solutions concr\u00e8tes.<br><br>Au cours de cette derni\u00e8re semaine, il y a eu plus de 16\u00a0000\u00a0nouveaux cas, et 18\u00a0d\u00e9c\u00e8s, avec une incidence de 1\u00a0900\u00a0cas pour 100\u00a0000\u00a0habitants. Ce sont des chiffres tr\u00e8s inqui\u00e9tants pour notre \u00eele\u00a0: c'est du jamais vu \u00e0 La\u00a0R\u00e9union depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie.<br><br>Les diff\u00e9rents centres hospitaliers sont d\u00e9bord\u00e9s depuis plusieurs semaines\u00a0; 100\u00a0% des lits de m\u00e9decine covid sont utilis\u00e9s\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex, Premier ministre.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>\u2026et, sur 97\u00a0lits de r\u00e9animation ouverts, 85\u00a0sont occup\u00e9s, dont 50 par des patients covid. Les \u00e9tablissements de sant\u00e9 manquent de moyens pour faire face \u00e0 cette augmentation rapide du nombre de cas.<br><br>De plus, cette situation sanitaire va encore s'aggraver dans les prochaines semaines. Tout d'abord, le variant omicron, encore minoritaire mais tr\u00e8s contagieux, va faire exploser le nombre de cas comme il l'a fait dans l'Hexagone. Ensuite, dans moins de deux semaines, la rentr\u00e9e scolaire contribuera aussi \u00e0 la croissance rapide de l'incidence. Enfin, la dengue r\u00e9appara\u00eet et va surcharger encore plus les \u00e9tablissements de sant\u00e9.<br><br>Quelles solutions allez-vous apporter et quelles mesures concr\u00e8tes allez-vous prendre pour \u00e9viter que la situation, d\u00e9j\u00e0 grave, ne devienne encore plus tragique pour les R\u00e9unionnaises et R\u00e9unionnais\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Je vais essayer de vous rassurer en compl\u00e9tant la r\u00e9ponse que j'ai apport\u00e9e tout \u00e0 l'heure \u00e0 votre coll\u00e8gue Jean-Hugues Ratenon \u2013\u00a0tout en soulignant \u00e0 quel point la vigilance et la responsabilit\u00e9 des \u00e9lus comme vous, notamment s'agissant de la vaccination, restent n\u00e9cessaires.<br><br>C'est sur la vaccination que j'aimerais ici me concentrer, n'ayant pas eu le temps tout \u00e0 l'heure d'aborder ce point\u00a0: on ne peut que d\u00e9plorer la baisse du rythme de la vaccination que nous observons dans la population r\u00e9unionnaise, tant pour les premi\u00e8res injections que pour les injections de rappel. Au 3\u00a0janvier, parmi les plus de 18\u00a0ans, 75\u00a0% des personnes avaient un sch\u00e9ma vaccinal \u00e0 deux doses, et 80\u00a0% des personnes \u00e9ligibles avaient re\u00e7u au moins une dose. La campagne de vaccination doit donc s'intensifier encore \u00e0 La\u00a0R\u00e9union.<br><br>Vous le savez, il y a eu dans un premier temps une vraie diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rents territoires ultramarins\u00a0: \u00e0 La\u00a0R\u00e9union et \u00e0 Mayotte, le rythme de vaccination \u00e9tait dynamique, contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans d'autres territoires de notre R\u00e9publique. La campagne doit aujourd'hui s'y intensifier\u00a0: nous y travaillons avec l'ensemble des parties prenantes, et les \u00e9lus comme vous ont \u00e9videmment un r\u00f4le \u00e0 jouer. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>J'ai rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure un certain de nombre de mesures d\u00e9j\u00e0 prises, notamment des d\u00e9programmations qui permettront d'accueillir \u00e0 l'h\u00f4pital les patients atteins du covid. J'ajoute que compte tenu de la d\u00e9gradation de la situation en m\u00e9tropole, que vous connaissez, les soutiens que nous avions pu mobiliser, notamment les \u00e9vacuations sanitaires (EVASAN) de La\u00a0R\u00e9union vers la m\u00e9tropole, ne seront plus utilisables.<br><br>Soyez convaincue que le Gouvernement prendra ses responsabilit\u00e9s, avec les \u00e9lus locaux et toutes les parties prenantes, pour instaurer toutes les mesures qui s'av\u00e9reraient n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger la population.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Nadia Ramassamy.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Ramassamy. </strong>En tant que m\u00e9decin moi-m\u00eame, je participe \u00e0 la campagne vaccinale. Mais, en r\u00e9animation, il y a aussi des gens vaccin\u00e9s.<br><br>Ce que je vous demande, c'est une augmentation structurelle des moyens, c'est de prendre en consid\u00e9ration les demandes des professionnels de sant\u00e9 qui exercent dans les h\u00f4pitaux. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "528"}}}}