{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4810", "identifiant": {"numero": "4810", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "mer et littoral", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "One Oc\u00e9an Submit"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719550", "mandatRef": "PM722694"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ONE OCEAN SUMMIT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Liliana Tanguy.<br><br><strong>Mme\u00a0Liliana Tanguy. </strong>Ma question s\u2019adresse au ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, et j\u2019y associe mes coll\u00e8gues Sophie Panonacle, Lionel Causse et Didier Le Gac.<br><br>La semaine derni\u00e8re s\u2019est tenu le premier One Ocean Summit\u00a0; c'\u00e9tait \u00e0 Brest, pointe avanc\u00e9e de l\u2019Europe sur l\u2019Atlantique, devenue capitale mondiale de l\u2019oc\u00e9an. Cet \u00e9v\u00e9nement, organis\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative du chef de l\u2019\u00c9tat dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union Europ\u00e9enne, a permis d\u2019aboutir aux treize engagements de Brest pour l\u2019Oc\u00e9an. D\u00e9put\u00e9e du Finist\u00e8re et impliqu\u00e9e dans les enjeux de strat\u00e9gie maritime, j\u2019ai particip\u00e9 avec grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce sommet rassemblant quarante et un \u00c9tats, des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des entreprises engag\u00e9es en faveur de l\u2019oc\u00e9an et de la protection de la biodiversit\u00e9 marine. Comme vous l\u2019avez alors soulign\u00e9, monsieur le ministre, les mers et les oc\u00e9ans sont tout \u00e0 la fois des biens communs en danger et des espaces contest\u00e9s. Les mers et les oc\u00e9ans couvrent plus de 70\u00a0% de la surface de notre plan\u00e8te, constituent un puits \u00e0 carbone inestimable et, v\u00e9ritable poumon de l\u2019humanit\u00e9, produisent plus de 50\u00a0% de l'oxyg\u00e8ne, r\u00e9gulent le climat et les grands \u00e9quilibres environnementaux. Les mers et les oc\u00e9ans sont aussi des espaces de fortes tensions g\u00e9opolitiques et de rivalit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0: trait d\u2019union entre les peuples, ils constituent un espace d\u2019intense comp\u00e9tition \u00e9conomique, 80\u00a0% du commerce mondial s\u2019effectuant par voie maritime. La France, deuxi\u00e8me zone \u00e9conomique exclusive au monde, puissance maritime et oc\u00e9anique de premier plan, a la capacit\u00e9 de promouvoir une meilleure gouvernance des mers et des oc\u00e9ans. C\u2019est le sens de la d\u00e9claration commune interparlementaire \u00e9tablie \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident Richard Ferrand.<br><br>Monsieur le ministre, la communaut\u00e9 scientifique nous alerte. Cette mini-COP des oc\u00e9ans marque-t-elle le d\u00e9but d\u2019une prise de conscience de notre responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\u00a0? On ne peut plus attendre car, malgr\u00e9 son immensit\u00e9, la patience de l\u2019oc\u00e9an n\u2019est pas infinie. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison de souligner l'importance du sommet de Brest sur l'oc\u00e9an. Il s'agissait de relever le niveau d'ambition de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'\u00e9gard des enjeux de pollution et de surexploitation des oc\u00e9ans dans le cadre du changement climatique. Il y a eu une vraie mobilisation, que traduisait la pr\u00e9sence d'une vingtaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, de beaucoup d'organisations internationales, d'organismes de recherche et d'ONG. Et je crois que l'objectif fix\u00e9 \u00e0 Marseille par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 atteint puisque ce rendez-vous a permis des avanc\u00e9es que vous avez soulign\u00e9es, par les treize engagements pris sur les quatre grands th\u00e8mes du sommet.<br><br>Je voudrais surtout souligner trois engagements qui me semblent majeurs. Le premier, c'est celui en faveur de la protection de la haute mer par le biais du futur trait\u00e9 sur la biodiversit\u00e9 au-del\u00e0 de la juridiction nationale, dit BBNJ, actuellement n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 l'ONU et dont j'esp\u00e8re la concr\u00e9tisation d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce qui devrait aboutir \u00e0 une gouvernance de la haute mer. C'est un acte extr\u00eamement important et les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de nombreux autres pays se sont montr\u00e9s solidaires de la France \u00e0 cet \u00e9gard.<br><br>Deuxi\u00e8me avanc\u00e9e significative\u00a0: la d\u00e9cision de renforcer la protection de la biodiversit\u00e9 dans la pr\u00e9paration de la COP15 de Kunming, en particulier en r\u00e9f\u00e9rence aux cibles de protection de 30\u00a0% des mers et des terres \u2013\u00a0en l'occurrence des zones maritimes. L'objectif a \u00e9t\u00e9 soutenu explicitement par quatre-vingt-cinq \u00c9tats.<br><br>La troisi\u00e8me avanc\u00e9e est encore bien plus d'actualit\u00e9 puisqu'il s'agit de la lutte contre la pollution plastique. J'ai retenu la forte mobilisation des banques, qui vont engager 4\u00a0milliards d'euros \u00e0 cet effet, mais aussi le lancement d'un processus de n\u00e9gociations en vue d'aboutir \u00e0 un texte contraignant pour lutter contre la pollution plastique dans les mers et dans les oc\u00e9ans. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1864"}}}}