{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4757", "identifiant": {"numero": "4757", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Conflit militaire russo-ukrainien"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1630", "mandatRef": "PM723232"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CONFLIT MILITAIRE RUSSO-UKRAINIEN <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Michel Herbillon.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, la tension entre l'Ukraine et la Russie ne cesse de monter\u00a0: pr\u00e8s de 120\u00a0000\u00a0soldats russes ont pris position le long de la fronti\u00e8re entre ces deux pays, avec un mat\u00e9riel offensif et logistique suffisant pour soutenir dans la dur\u00e9e un conflit militaire de grande ampleur.<br><br>La Russie veut affirmer sa nouvelle doctrine pour pr\u00e9server sa zone d'influence en limitant la souverainet\u00e9 de ses pays voisins, qui sont aussi les n\u00f4tres. Aux d\u00e9clarations martiales des Russes et des Am\u00e9ricains succ\u00e8dent depuis plusieurs jours des initiatives diplomatiques des Europ\u00e9ens, souvent \u2013\u00a0h\u00e9las\u00a0!\u00a0\u2013 en ordre dispers\u00e9.<br><br>Plusieurs pays apportent des \u00e9quipements et une aide militaire \u00e0 l'Ukraine. La France, elle, a fait le choix d'envoyer des soldats en Roumanie dans le cadre d'un \u00e9ventuel d\u00e9ploiement de l'OTAN.<br><br>Cette escalade dangereuse peut rapidement d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et entra\u00eener un grave conflit \u00e0 nos portes, dont les cons\u00e9quences seront lourdes pour tout le monde, \u00e0 commencer par les Europ\u00e9ens.<br><br>Cette crise ne surgit pas par hasard. Elle vient de loin et s'inscrit dans la dur\u00e9e. Elle met en jeu des r\u00e9flexions strat\u00e9giques d\u00e9cisives\u00a0: la volont\u00e9 de la Russie de retrouver ses zones d'influence, la relation de l'Europe avec la Russie, la politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune en Europe, la refondation de la relation de l'Europe avec les \u00c9tats-Unis dans le cadre de l'alliance, la r\u00e9forme de l'OTAN, la crise de l'\u00e9nergie avec la mise en service du gazoduc Nord Stream\u00a02.<br><br>Dans cette situation, monsieur le ministre, on peine \u00e0 voir la strat\u00e9gie de la France et de l'Europe qui semblent \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene alors qu'elles devraient \u00eatre \u00e0 l'initiative, d'autant plus que la France assure la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne pendant six mois.<br><br><strong>Quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe LR.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Un coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine ne saurait suffire.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Il est si tardif\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon. </strong>Monsieur le ministre, il est important que vous \u00e9clairiez la repr\u00e9sentation nationale sur la strat\u00e9gie de la France, sur les propositions avanc\u00e9es par la France au nom de l'Europe pour sortir de cette crise qui inqui\u00e8te l\u00e9gitimement nos compatriotes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur Herbillon, je vous remercie tout d'abord pour la qualit\u00e9 de votre question. Vous avez raison de le dire\u00a0: la situation est grave, voire tr\u00e8s grave. Des dizaines de milliers de militaires russes sont positionn\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 des fronti\u00e8res de l'Ukraine\u00a0; des man\u0153uvres de soldats russes et bi\u00e9lorusses auront lieu dans les jours qui viennent en Bi\u00e9lorussie. Nous partageons donc votre diagnostic\u00a0: la situation est tr\u00e8s tendue.<br><br>Trois mots r\u00e9sument notre action\u00a0: fermet\u00e9, solidarit\u00e9, dialogue.<br><br>Avec nos alli\u00e9s, nous sommes r\u00e9solus \u00e0 la fermet\u00e9. Lors du Conseil des affaires \u00e9trang\u00e8res qui s'est tenu le 24\u00a0janvier sous ma responsabilit\u00e9, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont affirm\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 que si d'aventure une atteinte nouvelle \u00e9tait port\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Ukraine, celle-ci aurait des cons\u00e9quences graves et que le pays qui en serait \u00e0 l'initiative ferait l'objet de sanctions massives.<br><br>Nous devons faire preuve de solidarit\u00e9 avec l'Ukraine. L'Union europ\u00e9enne a ainsi mis \u00e0 son service des moyens financiers significatifs. Nous devons \u00e9galement faire preuve de solidarit\u00e9 entre les \u00c9tats europ\u00e9ens, qui sont unanimes dans leur d\u00e9termination. Enfin, nous devons faire preuve de solidarit\u00e9 envers nos alli\u00e9s dont certains pourraient se sentir menac\u00e9s. C'est la raison pour laquelle nous appuyons les actions de l'OTAN en Estonie et en Roumanie.<br><br>Cependant, nous avons la volont\u00e9 de poursuivre le dialogue. Le pr\u00e9sident Poutine doit dire s'il veut faire de son pays une puissance de d\u00e9s\u00e9quilibre ou s'il contribue \u00e0 la d\u00e9sescalade. L'initiative prise par Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de reprendre les n\u00e9gociations au \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb, alors qu'il n'y avait pas eu de r\u00e9union depuis deux ans, est un bon signe. Il faut poursuivre ce dialogue de mani\u00e8re obstin\u00e9e. Pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en Europe, il faut instituer un nouvel ordre, plus assur\u00e9, plus visible, dans lequel les \u00e9volutions soient mieux anticip\u00e9es. La s\u00e9curit\u00e9 ne peut pas se diviser. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1349"}}}}