{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4673", "identifiant": {"numero": "4673", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720256", "mandatRef": "PM722908"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier.<br><br><strong>Mme\u00a0G\u00e9raldine Bannier. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs des groupes LR, SOC et GDR.)</i><br><br>Les derniers chiffres font \u00e9tat de pr\u00e8s de 50\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves atteints du covid-19 pour 10\u00a0000\u00a0classes ferm\u00e9es et 3\u00a0000\u00a0membres du personnel positifs. Certains auraient voulu fermer les \u00e9coles. Depuis le d\u00e9but, vous avez fait le choix inverse, celui de garder les \u00e9coles ouvertes autant qu'il sera possible\u00a0; depuis le d\u00e9but, nous vous suivons dans cette voie. L'\u00e9cole est un lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances, pour acc\u00e9der au savoir et pour pr\u00e9parer l'avenir de nos enfants. C'est aussi un lieu d'accompagnement des parents dans l'exigeante fonction parentale qui est la leur. Tout cela fonctionne mieux en pr\u00e9sentiel. \u00c9videmment, les professeurs et les directeurs d'\u00e9tablissement, quel que soit le niveau, sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve, et je salue leur d\u00e9vouement sans faille dans cette crise. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes Dem et LaREM.)</i><br><br>Face \u00e0 la pand\u00e9mie, des protocoles ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour atteindre cet objectif d'ouverture et prot\u00e9ger au maximum les \u00e9l\u00e8ves et les professeurs. Le Premier ministre a annonc\u00e9 hier soir l'\u00e9volution du protocole actuel avec le maintien dans la classe jusqu'au soir, la possibilit\u00e9 de recours exclusif aux autotests, l'ouverture de centres d\u00e9di\u00e9s et la diffusion massive d'autotests dans les officines. C'\u00e9tait indispensable, car des parents t\u00e9moignent de l'extr\u00eame difficult\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des rendez-vous en pharmacie\u00a0: dans mon d\u00e9partement, par exemple, il faut six jours pour effectuer un test en officine.<br><br>Nous devons, par nos d\u00e9cisions, simplifier la vie des personnels de l'\u00e9ducation nationale, pour que ces contraintes ne p\u00e8sent pas trop lourdement sur leur quotidien. Par exemple, des \u00e9quipes de professionnels pourraient-elles se d\u00e9placer dans les \u00e9tablissements pour r\u00e9aliser les tests des \u00e9l\u00e8ves et des personnels\u00a0? Monsieur le ministre, la France s'est distingu\u00e9e en maintenant les \u00e9coles ouvertes, beaucoup plus que d'autres pays voisins. \u00c0 ce titre, pouvez-vous revenir sur la strat\u00e9gie d\u00e9ploy\u00e9e, la concertation que vous menez avec les enseignants pour faciliter leur t\u00e2che et assurer en m\u00eame temps la plus grande s\u00e9curit\u00e9 pour eux-m\u00eames et pour les \u00e9l\u00e8ves\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Votre question permet d'insister sur les piliers de la strat\u00e9gie sanitaire pour maintenir les \u00e9coles ouvertes. Le premier, m\u00eame s'il n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent dans nos d\u00e9bats, est le vaccin. C'est ce qui nous permet d'avoir une relative s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'enseignement secondaire, puisque nous faisons partie des pays europ\u00e9ens ayant le plus vaccin\u00e9 les 12-17\u00a0ans.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rard Leseul.</strong> Pas les profs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Les principales difficult\u00e9s se concentrent \u00e0 l'\u00e9cole primaire, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que peu d'enfants de moins de 12\u00a0ans sont vaccin\u00e9s et que nous devons, pour compenser cela, avoir une strat\u00e9gie de tests.<br><br>En 2020-2021, c'est justement la strat\u00e9gie de tests et de <i>contact tracing</i> qui nous a permis d'\u00eatre le pays de l'\u00e9cole ouverte. Les caract\u00e9ristiques du variant omicron rendent le contact tracing beaucoup plus difficile, chacun l'a compris. Nous avons multipli\u00e9 les tests\u00a0; fin novembre, la d\u00e9cision que j'ai prise a permis de multiplier par six les tests faits par les enfants et d'avoir un mois de d\u00e9cembre \u00e0 peu pr\u00e8s normal. L'arriv\u00e9e du variant omicron change la donne et cr\u00e9e du d\u00e9sordre, c'est \u00e9vident.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> C'est vous qui cr\u00e9ez du d\u00e9sordre\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>On doit tous le comprendre\u00a0; c'est vrai aussi dans les autres pays. Face \u00e0 cela, nous avons pris des d\u00e9cisions inspir\u00e9es\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Pas inspir\u00e9es du tout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026par le Haut Conseil de la sant\u00e9 publique. Ce qui n'a pas march\u00e9 la semaine derni\u00e8re, c'est essentiellement l'alimentation en autotests des pharmacies\u00a0; c'est cela qui a cr\u00e9\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de queues, qui est en effet regrettable et que nous essayons de r\u00e9guler avec le ministre de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> C'est de votre faute\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C'est pourquoi 11\u00a0millions d'autotests sont d\u00e9sormais pr\u00e9sents dans les pharmacies. Cette strat\u00e9gie doit nous permettre un retour \u00e0 la normale. J'observe d'ailleurs que la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 moins troubl\u00e9e que la semaine pr\u00e9c\u00e9dente.<br><br>Nous avons connu ce type de ph\u00e9nom\u00e8ne dans les temps pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0: lors de la premi\u00e8re semaine du premier d\u00e9confinement, il a \u00e9t\u00e9 difficile de s'habituer \u00e0 de nouvelles r\u00e8gles. Aujourd'hui, nous nous adaptons\u00a0; la strat\u00e9gie, c'est vrai, repose beaucoup sur les tests, mais elle suppose aussi toute une organisation de l'\u00e9ducation nationale pour les remplacements. Je ne doute pas que nous soyons en train de traverser ce cap et que les choses, d\u00e9j\u00e0, se r\u00e9gulent\u00a0; nous r\u00e9pondons aux attentes. Je rappelle que nous avons men\u00e9 une concertation avec les organisations syndicales\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Boris Vallaud.</strong> Oui, oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>\u2026en amont et en aval des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "514"}}}}