{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4730", "identifiant": {"numero": "4730", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721024", "mandatRef": "PM723144"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Anne Genetet.<br><br><strong>Mme\u00a0Anne Genetet. </strong>Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Hier, l'ambassadeur de France \u00e0 Kiev, \u00c9tienne de\u00a0Poncins, que je salue, a appel\u00e9 notre communaut\u00e9 fran\u00e7aise en Ukraine \u00e0 la plus grande prudence, lui recommandant d'avoir \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de main [des] documents d'identit\u00e9 en cours de validit\u00e9, quelques effets chauds et des r\u00e9serves d'eau et de nourriture\u00a0\u00bb. Au m\u00eame moment, le Quai d'Orsay d\u00e9conseillait fortement aux voyageurs de se rendre dans les zones frontali\u00e8res du nord et de l'est du pays.<br><br>Ces recommandations sont la cons\u00e9quence d'une situation tr\u00e8s inqui\u00e9tante\u00a0: pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0soldats de l'arm\u00e9e russe sont mass\u00e9s le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, laissant augurer, pour de nombreux observateurs, une possible invasion de l'Ukraine.<br><br>Le 17\u00a0d\u00e9cembre, les autorit\u00e9s russes avaient d\u00e9voil\u00e9 deux propositions de trait\u00e9s dans lesquelles elles formulaient trois exigences\u00a0: tout d'abord, que l'OTAN s'engage \u00e0 cesser tout \u00e9largissement \u00e0 l'Est\u00a0; mais aussi qu'elle retire ses forces des territoires qui l'ont rejointe depuis 1997\u00a0; enfin, qu'elle s'engage \u00e0 ne pas d\u00e9ployer de forces sur le sol d'\u00c9tats non-membres de l'alliance mais frontaliers de la Russie, ce qui comprend notamment l'Ukraine. De telles exigences sont inacceptables.<br><br>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 devant le Parlement europ\u00e9en mercredi dernier\u00a0: \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 est une libert\u00e9. Elle est au c\u0153ur de notre projet europ\u00e9en\u00a0\u00bb. C'est vrai, on ne peut nier \u00e0 quiconque le droit de choisir ses alli\u00e9s et ses alliances et d'\u00eatre ma\u00eetre de son destin, pas plus \u00e0 l'Ukraine qu'aux autres \u00c9tats d'Europe de l'Est.<br><br>Plusieurs rencontres diplomatiques avec la Russie se sont tenues depuis le mois de janvier, d'autres sont pr\u00e9vues dans les jours \u00e0 venir. Que peut faire la France pour contribuer \u00e0 trouver une issue politique \u00e0 cette crise et ainsi emp\u00eacher l'\u00e9mergence d'un conflit aux portes de l'Europe\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Permettez-moi de saluer \u00e0 mon tour l'action du personnel consulaire et diplomatique qui \u0153uvre pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de l'Hexagone, en Ukraine comme au Burkina Faso. J'associe \u00e0 ce message tous les conseillers des Fran\u00e7ais, eux aussi \u00e0 l'\u00e9coute de la communaut\u00e9 dans des circonstances parfois difficiles.<br><br>S'agissant de l'escalade de tension autour de la fronti\u00e8re ukrainienne, la situation est tr\u00e8s claire. Tous les ministres europ\u00e9ens r\u00e9unis hier sous la pr\u00e9sidence de Jean-Yves Le\u00a0Drian ont fait preuve de coh\u00e9rence en exprimant un point de vue convergent\u00a0: toute nouvelle atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l'Ukraine aurait naturellement un co\u00fbt massif pour la Russie. C'est pourquoi une r\u00e9flexion est toujours en cours concernant les sanctions qu'il faudrait prononcer au cas o\u00f9 de tels faits se produiraient.<br><br>Par ailleurs, le travail de coordination se poursuit\u00a0: Jean-Yves Le\u00a0Drian rencontre aujourd'hui le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, au lendemain d'une r\u00e9union entre partenaires europ\u00e9ens et alors que les alli\u00e9s se sont \u00e9galement donn\u00e9 rendez-vous ce mardi. Ce travail se poursuit naturellement chaque jour, chaque heure.<br><br>J'ajoute que la France apporte sa contribution aux diff\u00e9rents formats qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s et sont actuellement en discussion\u00a0: le format russo-am\u00e9ricain, celui de l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, sous pr\u00e9sidence polonaise, celui du Conseil OTAN-Russie et bien s\u00fbr le format dit Normandie, puisque nous sommes pleinement partie prenante dans ce processus, une r\u00e9union entre les conseillers diplomatiques de France, d'Allemagne, de Russie et d'Ukraine \u00e9tant pr\u00e9vue demain \u00e0 Paris.<br><br>La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'Union europ\u00e9enne agit donc avec d\u00e9termination pour permettre, gr\u00e2ce au dialogue, une d\u00e9sescalade des tensions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1073"}}}}