{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4717", "identifiant": {"numero": "4717", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "travailleurs ind\u00e9pendants et autoentrepreneurs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Statut de l'entrepreneur individuel"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720728", "mandatRef": "PM723058"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie et PME", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8re et du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance - Tourisme, Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, francophonie, petites et moyennes entreprises"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STATUT DE L'ENTREPRENEUR INDIVIDUEL <a name=PG24></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Paul Mattei.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Mattei. </strong>Monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, pr\u00e8s de 1\u00a0million d'entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2021, malgr\u00e9 la crise financi\u00e8re, soit 150\u00a0000 de plus qu'en 2020. Notre pays cr\u00e9e de la valeur dans le secteur de l'industrie, de la proximit\u00e9 et des services. Trois quarts d'entre elles sont des entreprises individuelles ou des microentreprises.<br><br>Ce dynamisme, cette envie d'entreprendre, notre majorit\u00e9 les a valoris\u00e9s depuis 2017. Nous avons lev\u00e9 les freins \u00e0 la croissance avec la loi PACTE \u2013\u00a0relative \u00e0 la croissance et \u00e0 la transformation des entreprises\u00a0\u2013, qui a facilit\u00e9 l'entrepreneuriat. Nous avons soutenu tous les acteurs \u00e9conomiques face \u00e0 la crise et continuons \u00e0 le faire. Le rebond de croissance prouve que cette strat\u00e9gie fonctionne. La semaine derni\u00e8re, nous avons \u00e9t\u00e9 plus loin, en cr\u00e9ant un v\u00e9ritable statut de l'entrepreneur individuel.<br><br>Hier, en cas de d\u00e9faillance de son entreprise, le patrimoine personnel de l'entrepreneur pouvait \u00eatre saisi par ses cr\u00e9anciers\u00a0: la ruine personnelle et familiale s'ajoutait \u00e0 la perte de son moyen d'existence. Demain, l'ind\u00e9pendant sera automatiquement prot\u00e9g\u00e9, sans qu'aucune d\u00e9marche soit n\u00e9cessaire. C'est un v\u00e9ritable \u00e9lectrochoc juridique. L'entrepreneur pourra \u00e9galement b\u00e9n\u00e9ficier d'un statut fiscal adapt\u00e9 \u2013\u00a0qu'il faut toutefois encore s\u00e9curiser\u00a0\u2013, mais aussi transmettre son entreprise ou la transformer en soci\u00e9t\u00e9 plus simplement. La participation des salari\u00e9s sera alors possible, m\u00eame dans les petites entreprises.<br><br>Ce projet de loi sera d\u00e9terminant pour tous les entrepreneurs de notre pays. Il est indispensable que ces derniers soient inform\u00e9s de leurs futurs droits. Comment le Gouvernement entend-il promouvoir ce texte et ainsi, peut-\u00eatre, permettre \u00e0 la France de battre une nouvelle fois, en 2022, le record de cr\u00e9ations d'entreprises atteint cette ann\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs des groupes Dem et LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger et de la francophonie, et aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises. </i>Je tiens \u00e0 saluer la contribution de l'Assembl\u00e9e nationale \u2013\u00a0votre apport personnel, ainsi que celui des membres de la commission sp\u00e9ciale, sous l'\u00e9gide de la pr\u00e9sidente et de ses rapporteurs\u00a0\u2013 \u00e0 ce projet de loi qu'elle a adopt\u00e9 lundi dernier, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i> Lorsqu'elle sera promulgu\u00e9e, cette loi sera une belle loi, qui prot\u00e9gera les ind\u00e9pendants et lib\u00e9rera l'initiative.<br><br>Elle prot\u00e8ge les entrepreneurs, car leur patrimoine personnel ne pourra plus \u00eatre saisi en cas de faillite, ce qui repr\u00e9sente un progr\u00e8s fondamental. Elle lib\u00e8re aussi leur esprit, parce qu'ils sauront d\u00e9sormais que si le succ\u00e8s de leur entreprise n'est pas au rendez-vous, l'allocation des travailleurs ind\u00e9pendants jouera son r\u00f4le de filet de s\u00e9curit\u00e9. Lib\u00e9rer, prot\u00e9ger\u00a0: voil\u00e0, clairement, la philosophie au c\u0153ur de l'engagement du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de l'action du Gouvernement, conduit par Jean Castex.<br><br>D\u00e9sormais, vous avez raison de le souligner, il s'agit de faire que ces droits nouveaux deviennent effectifs et que les ind\u00e9pendants s'en saisissent. Avec les chambres consulaires, les chambres de commerce et d'industrie (CCI), les chambres de m\u00e9tiers et de l'artisanat (CMA) \u2013\u00a0dont je salue l'action \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s tout au long de la crise\u00a0\u2013 et vous-m\u00eames, \u00e9lus dans vos circonscriptions, nous nous emploierons \u00e0 faire conna\u00eetre ces mesures, qui seront \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9es sur le site entreprendre.service-public.fr.<br><br>Vous l'aurez compris, nous passons un pacte simple avec les Fran\u00e7ais\u00a0: \u00ab\u00a0Vous osez, vous entreprenez, et l'\u00c9tat se tiendra \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s en cas de besoin pour vous accompagner.\u00a0\u00bb C'est ce qui encouragera nombre d'entre eux, jeunes ou moins jeunes, \u00e0 continuer d'entreprendre. Je pense notamment aux laur\u00e9ats couronn\u00e9s dans le cadre des Rabelais des jeunes talents ou aux jeunes artisans qui veulent reprendre ou cr\u00e9er une entreprise. Nous serons l\u00e0 pour les accompagner, car l'esprit d'entreprise est une part de l'esprit fran\u00e7ais\u00a0: \u00e0 mesure qu'il progressera, notre pays grandira avec lui.<br><br>Nous pouvons \u00eatre fiers du million d'entreprises cr\u00e9\u00e9es en 2021\u00a0: n'en d\u00e9plaise aux esprits grincheux ou aux d\u00e9clinistes de tout poil, la France avance gr\u00e2ce \u00e0 ses 3\u00a0millions d'ind\u00e9pendants\u00a0! <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "913"}}}}