{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4699", "identifiant": {"numero": "4699", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "finances publiques", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Redressement des comptes publics"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720878", "mandatRef": "PM723102"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> REDRESSEMENT DES COMPTES PUBLICS <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Laurent Saint-Martin.<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Dimanche dernier, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics a annonc\u00e9 que le d\u00e9ficit public serait finalement proche de 7\u00a0% en 2021 \u2013\u00a0un niveau certes \u00e9lev\u00e9, mais bien inf\u00e9rieur \u00e0 ce que craignaient tous les \u00e9conomistes il y a encore quelques mois. C'est un r\u00e9sultat tr\u00e8s encourageant. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est mieux que si c'\u00e9tait pire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Avec humilit\u00e9 mais d\u00e9termination, il nous faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face\u00a0: cette am\u00e9lioration n'est en rien le fruit du hasard. Elle s'explique principalement parce que l'\u00e9conomie repart plus fort et plus vite \u2013\u00a0plus vite qu'avant et qu'ailleurs. C'est le r\u00e9sultat de choix politiques audacieux et assum\u00e9s, \u00e0 commencer par la politique du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb et le plan de relance.<br><br>Non, chers coll\u00e8gues, en aucun cas nous ne \u00ab cramons la caisse \u00bb ; c'est m\u00eame tout le contraire. Nous sauvons et renfor\u00e7ons notre \u00e9conomie et nos emplois, tout en baissant les imp\u00f4ts et en ma\u00eetrisant les comptes publics. C'est ce m\u00eame constat qu'a dress\u00e9 Paul Krugman, laur\u00e9at du prix Nobel, et c'est une le\u00e7on \u00e0 retenir sur tous les bancs en mati\u00e8re de gestion de crise - une situation que beaucoup d'entre vous ont connue dans le pass\u00e9. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rique Meunier.</strong> Et la Cour des comptes, qu'est-ce qu'elle a dit\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Nous d\u00e9montrons ainsi que la protection de nos concitoyens et l'investissement dans leur avenir n'est en rien incompatible avec la bonne et rigoureuse tenue de nos comptes publics. Ces r\u00e9sultats dessinent d'ailleurs une croissance potentielle renforc\u00e9e, elle-m\u00eame susceptible de r\u00e9duire notre d\u00e9ficit public au cours des prochaines ann\u00e9es.<br><br>Pouvez-vous, monsieur le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, nous d\u00e9crire les ressorts de ces bonnes nouvelles ? <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> \u00c7a va \u00eatre dur, pour le Gouvernement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Laurent Saint-Martin. </strong>Pouvez-vous nous expliquer plus pr\u00e9cis\u00e9ment quelle trajectoire de d\u00e9ficit et d'endettement se dessine jusqu'en 2027, par rapport \u00e0 ce que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 pour 2022 ? Comment conforter ces r\u00e9sultats pour que notre \u00e9conomie soit plus florissante, nos emplois plus nombreux et notre mod\u00e8le social prot\u00e9g\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et Bruno Le\u00a0Maire, il n'est plus ministre\u00a0? On ne le voit plus\u00a0! Ah oui, il a un m\u00e9tier, lui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Un mot d'abord pour confirmer votre constat\u00a0: l'\u00e9conomie fran\u00e7aise repart vite, fort, et mieux que dans les pays voisins. La croissance est estim\u00e9e \u00e0 6,7\u00a0% au lieu des 6,25\u00a0% inscrits dans le projet de loi de finances pour 2022. Avec Bruno Le\u00a0Maire, nous avons pris l'engagement d'affecter l'int\u00e9gralit\u00e9 des recettes suppl\u00e9mentaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la croissance \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. C'est chose faite, et le d\u00e9bat sur l'ex\u00e9cution budg\u00e9taire de 2021 permettra cette semaine de constater un d\u00e9ficit proche de 7\u00a0%, alors que nous avions pr\u00e9vu 8,2\u00a0%\u00a0: en clair, si au c\u0153ur de la crise, en 2020, nous enregistrions un d\u00e9ficit lourd de 9\u00a0%, cons\u00e9quence du \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, le d\u00e9ficit sera de 7\u00a0% en 2021 et de 5\u00a0% en 2022.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Quand tu \u00e9tais au PS, tu disais l'inverse\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>J'ai l'habitude, monsieur Cordier, que la politesse ne soit pas votre fort <i>(\u00ab\u00a0Et la loyaut\u00e9 n'est pas le v\u00f4tre\u00a0!\u00a0\u00bb et autres exclamations sur les bancs du groupe LR),</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Je ne suis peut-\u00eatre pas poli, mais je suis fid\u00e8le\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>\u2026mais je revendique devant vous l'efficacit\u00e9 de la politique \u00e9conomique que conduit le Gouvernement et la qualit\u00e9 des r\u00e9sultats que nous obtenons et, du m\u00eame coup, votre condamnation \u00e0 l'impuissance ! <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Ces bons r\u00e9sultats budg\u00e9taires, mesdames et messieurs de la majorit\u00e9, sont avant tout le fruit de vos votes et de votre soutien au Gouvernement. Gr\u00e2ce au plan de relance et au plan d'investissement, les d\u00e9ficits sont moins importants que pr\u00e9vu. La diminution du d\u00e9ficit public est li\u00e9e pour deux tiers \u00e0 l'augmentation des recettes, notamment l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et la TVA, et pour un tiers au pilotage des d\u00e9penses.<br><br>Conclusion\u00a0: la politique budg\u00e9taire qui est la n\u00f4tre, et que vous soutenez, est au service de l'\u00e9conomie, permet \u00e0 notre pays de se redresser et d\u00e9montre que notre choix de faire face \u00e0 la dette par la croissance est le bon, et que nous sommes capables de tenir les comptes tout en finan\u00e7ant nos priorit\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "900"}}}}