{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4784", "identifiant": {"numero": "4784", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement secondaire", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Enseignement des math\u00e9matiques au Lyc\u00e9e"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA336439", "mandatRef": "PM723488"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENSEIGNEMENT DES MATH\u00c9MATIQUES AU LYC\u00c9E <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>Monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, vous d\u00e9clariez tout r\u00e9cemment qu'il fallait \u00ab\u00a0probablement faire \u00e9voluer\u00a0\u00bb le tronc commun d'enseignement au lyc\u00e9e \u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait plus de math\u00e9matiques en son sein\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 sur les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de votre r\u00e9forme du lyc\u00e9e \u2013\u00a0en terminale, les \u00e9l\u00e8ves sont d\u00e9sormais 59\u00a0% \u00e0 \u00e9tudier les math\u00e9matiques, contre 90\u00a0% auparavant\u00a0\u2013, vous vous livriez enfin \u00e0 un d\u00e9but d'autocritique. En effet, les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re sont face \u00e0 un choix\u00a0: abandonner compl\u00e8tement les math\u00e9matiques, ou les conserver sous forme de cours d'option au niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u2013\u00a0vous-m\u00eame l'avez reconnu\u00a0\u2013 et risquer le d\u00e9crochage. Dans tous les cas, ils en sortiront perdants. La r\u00e9forme a \u00e9galement accentu\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes, les choix st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s, suscit\u00e9 une inqui\u00e9tante d\u00e9saffection pour les fili\u00e8res scientifiques\u2026<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe LR .</strong> C'est un naufrage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>\u2026et bien d'autres effets pervers, par exemple sur l'enseignement des langues, notamment r\u00e9gionales, ou sur l'orientation, devenue source d'angoisse pour les \u00e9l\u00e8ves. Quant aux \u00e9tablissements, ils se livrent une concurrence impitoyable dont les gagnants seront une fois encore ceux des grandes villes, qui proposent davantage d'options. <br><br>Tout cela est r\u00e9v\u00e9lateur\u00a0: la r\u00e9forme du lyc\u00e9e, cl\u00e9 de vo\u00fbte de votre action, refl\u00e8te votre vision de l'\u00e9cole. Votre m\u00e9thode est embl\u00e9matique de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0:\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Quel \u00e9chec\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>\u2026vous ne recourez \u00e0 aucune concertation, vous balayez d'un revers de main les craintes des int\u00e9ress\u00e9s, et pour quel r\u00e9sultat\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Cl\u00e9ment. </strong>Au cr\u00e9puscule du quinquennat, \u00e0 l'heure des bilans, vous vous affirmez ouvert \u00e0 des propositions d'am\u00e9lioration, apr\u00e8s avoir fait la sourde oreille \u00e0 toutes les revendications l\u00e9gitimes. Il est grand temps, \u00e0 moins qu'il ne soit trop tard. Reconna\u00eetriez-vous finalement que votre r\u00e9forme tant vant\u00e9e n'a pas eu le succ\u00e8s esp\u00e9r\u00e9 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, j'aurais tant de v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 r\u00e9tablir que deux minutes ne me suffiront pas\u00a0! Tout d'abord, la r\u00e9forme du lyc\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e du jour au lendemain, mais apr\u00e8s plusieurs mois d'une tr\u00e8s vaste concertation \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 80\u00a0000\u00a0lyc\u00e9ens, ainsi que l'ensemble des organisations syndicales. Beaucoup ont inspir\u00e9 ce travail d'intelligence collective, que l'on ne peut certainement pas ramener \u00e0 une d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0!<br><br>Ensuite, cette r\u00e9forme demeure populaire aupr\u00e8s des lyc\u00e9ens, dont une large majorit\u00e9 l'approuve. Ils savent tr\u00e8s bien ce qu'ils y ont gagn\u00e9\u00a0: plus de libert\u00e9, beaucoup plus de choix et, alors que les anciennes fili\u00e8res S, ES et L \u00e9taient \u00e0 bout de souffle, la possibilit\u00e9 de nombreuses combinaisons,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Ce n'est pas vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>\u2026ce qui leur permet de cultiver leurs passions\u00a0! Vous pr\u00f4nez l'exigence\u00a0: nous avons chang\u00e9 tous les programmes du lyc\u00e9e, de A \u00e0 Z, et tous sont devenus plus exigeants <i>(MM.\u00a0Marc Le\u00a0Fur et Fabien Di\u00a0Filippo s'exclament)</i>, qu'il s'agisse des math\u00e9matiques, de la physique-chimie, des sciences de la vie et de la terre. Interrogez les sp\u00e9cialistes\u00a0! En effet, puisque les \u00e9l\u00e8ves choisissent, ils peuvent approfondir. Savez-vous combien les \u00e9l\u00e8ves de terminale\u00a0S avaient au maximum d'heures de math\u00e9matiques par semaine\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ici, c'est nous qui posons les questions\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Huit heures, contre neuf pour ceux qui choisissent d\u00e9sormais l'option\u00a0! Vous dites que moins d'\u00e9l\u00e8ves font des math\u00e9matiques\u00a0: ce n'est pas exact. Ils \u00e9taient 49\u00a0000 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des huit heures que je viens d'\u00e9voquer\u00a0; ils sont 51\u00a0000 \u00e0 suivre les cours d'option. Vous dites qu'il y a moins de filles parmi eux\u00a0: ce n'est pas vrai, il y en a plus, et la nouvelle structure va nous permettre de les y inciter, afin d'op\u00e9rer une compensation. Nous enregistrons nos premi\u00e8res r\u00e9ussites, en particulier la d\u00e9monstration par l'\u00e9tude de Parcoursup parue la semaine derni\u00e8re que, parmi les \u00e9l\u00e8ves ayant fait des \u00e9tudes scientifiques au lyc\u00e9e, davantage les poursuivent dans l'enseignement sup\u00e9rieur. Vous faites des commentaires sur des basses-fosses\u00a0; nous, nous pr\u00e9parons l'avenir de notre pays\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1655"}}}}