{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4710", "identifiant": {"numero": "4710", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix du carburant"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA340343", "mandatRef": "PM722470"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DU CARBURANT <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Saulignac. </strong>Monsieur le Premier ministre, le prix du p\u00e9trole brut a atteint hier son plus haut niveau depuis trois ans. Pour certains de nos compatriotes, faire le plein du r\u00e9servoir, c\u2019est faire le vide du compte en banque. Ce week-end je suis all\u00e9 faire mon plein d\u2019essence. Sur six pompes, quatre affichaient des achats inf\u00e9rieurs \u00e0 30\u00a0euros. On ne compte plus ceux qui risquent le d\u00e9couvert bancaire s\u2019ils ne raccrochent pas le pistolet \u00e0 temps. Songez que la prime inflation dispara\u00eet dans un r\u00e9servoir de 60\u00a0litres\u00a0!<br><br>Certes, monsieur le Premier ministre, vous n\u2019\u00eates pas responsable du prix du p\u00e9trole\u00a0: vous l'\u00eates en revanche des recettes qu\u2019il g\u00e9n\u00e8re et de l\u2019usage que vous en faites au service des Fran\u00e7ais. Au fond, le sujet n\u2019est pas tant l\u2019envol\u00e9e des prix que la cagnotte qui se constitue sur le dos des automobilistes gr\u00e2ce aux rentr\u00e9es fiscales. Dans un contexte inflationniste appel\u00e9 \u00e0 durer, la capacit\u00e9 \u00e0 vivre des Fran\u00e7ais est notre obsession et elle doit \u00eatre la v\u00f4tre aussi. Cette question de la hausse des prix du carburant, et des prix de l\u2019\u00e9nergie en g\u00e9n\u00e9ral, est absolument centrale, quand 74\u00a0% des actifs utilisent leur voiture pour aller au travail\u00a0\u2013 et m\u00eame 95\u00a0% dans certains d\u00e9partements ruraux, comme chez moi en Ard\u00e8che.<br><br>Les mesures que vous avez prises \u00e0 l\u2019automne dernier sont loin de compenser l\u2019envol\u00e9e des prix, et vous le savez. En 1990, un de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Michel Rocard, avait bloqu\u00e9 les prix \u00e0 la pompe durant cinq semaines. R\u00e9cemment, nous vous avons propos\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre du ch\u00e8que \u00e9nergie aux d\u00e9penses de carburant, d\u2019en pr\u00e9voir l\u2019augmentation et le versement automatique.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ce sont des mesures d\u2019urgence qui s\u2019imposent, parce que les Fran\u00e7ais ne supporteront pas ind\u00e9finiment le discours sur l\u2019augmentation du baril. Quand allez-vous mettre la main au portefeuille que ces Fran\u00e7ais garnissent \u00e0 chaque plein d\u2019essence\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s des Fran\u00e7ais quand les prix de l'\u00e9nergie augmentent massivement. Puisque j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9taill\u00e9 les mesures que nous avons prises, je rappellerai simplement \u2013\u00a0cela me permettra de r\u00e9pondre \u00e0 une question qui m'a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e\u00a0\u2013 que la France se situe dans la moyenne des pays europ\u00e9ens en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des carburants, \u00e0 64\u00a0%, contre 68\u00a0% aux Pays-Bas et 65\u00a0% en Allemagne.<br><br><strong>Une d\u00e9put\u00e9e du groupe SOC .</strong> Vous ne r\u00e9pondez pas \u00e0 la question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Quant aux mesures d'urgence, pas moins de 14\u00a0milliards d'euros d'argent public sont redonn\u00e9s \u00e0 nos concitoyens pour faire face \u00e0 la hausse globale des prix de l'\u00e9nergie. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u00c7a fait longtemps que vous n\u2019avez pas fait le plein d\u2019essence\u00a0! <br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Cette enveloppe s'additionne avec d'autres dispositifs, destin\u00e9s \u00e0 aider les Fran\u00e7ais qui ont vraiment besoin d'une voiture \u00e0 en changer, au profit de mod\u00e8les moins consommateurs en essence et de v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Citons les primes \u00e0 la conversion et les bonus \u00e9lectriques\u00a0: l'aide \u00e0 l'achat d'une voiture \u00e9lectrique peut atteindre 11\u00a0000\u00a0euros, ou 6\u00a0000\u00a0euros si le v\u00e9hicule est d'occasion. Notez que ces primes peuvent \u00eatre abond\u00e9es par les collectivit\u00e9s locales dans les zones \u00e0 faibles \u00e9missions mobilit\u00e9 (ZFE-m). Nous agissons \u00e9galement en faveur des transports en commun et du v\u00e9lo. Au-del\u00e0 de l'urgence, nous prenons ainsi des mesures de long terme pour aider nos concitoyens \u00e0 affronter un contexte o\u00f9 les prix \u2013\u00a0du charbon et du p\u00e9trole notamment\u00a0\u2013 risquent de demeurer \u00e9lev\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La question ne porte pas sur les centrales nucl\u00e9aires\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Enfin, si la facture d'\u00e9nergie est importante, c'est aussi en raison des trop nombreuses passoires \u00e9nerg\u00e9tiques. Nous avons justement pris des mesures pour aider nos concitoyens \u00e0 isoler leur logement et \u00e0 r\u00e9duire leur facture. Vous le constatez donc\u00a0: nous additionnons des mesures d'urgence \u00e0 des mesures structurelles.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "908"}}}}