{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4780", "identifiant": {"numero": "4780", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Moyens allou\u00e9s \u00e0 la politique d'\u00e9ducation prioritaire"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721896", "mandatRef": "PM723414"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> MOYENS ALLOU\u00c9S \u00c0 LA POLITIQUE D'\u00c9DUCATION PRIORITAIRE <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Elsa Faucillon.<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Nous recevons actuellement les dotations horaires globales (DHG) des \u00e9tablissements scolaires pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. Dans l\u2019\u00e9ducation prioritaire du second degr\u00e9, la col\u00e8re est forte. Les pertes d\u2019heures, sans lien coh\u00e9rent avec la d\u00e9mographie\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Elle a raison\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>\u2026sont v\u00e9cues comme un abandon et un m\u00e9pris suppl\u00e9mentaires, a fortiori</i> apr\u00e8s deux ann\u00e9es de crise. La perte d\u2019heures, d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, a des effets concrets sur les dispositifs d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves, qu'il s'agisse des ateliers personnalis\u00e9s, des dispositifs de soutien scolaire ou de la coanimation dans des mati\u00e8res fondamentales. Dans les \u00e9tablissements, elle se traduit par une augmentation du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe et par une baisse du nombre d\u2019heures en demi-groupes. Les professeurs doivent faire des \u00e9conomies de bouts de chandelle. Les moyens en plus pour ceux qui ont moins ne sont pas un privil\u00e8ge ni un caprice, monsieur le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. Ils sont d\u00e9terminants pour l\u2019avenir de nos enfants. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe GDR.) <br><br>Au coll\u00e8ge Marguerite-Duras de Colombes, les classes \u00e0 faible effectif ont permis de faire bondir le taux de r\u00e9ussite au brevet. Pourtant, on enl\u00e8ve une part de sa DHG \u00e0 l'\u00e9tablissement. Comment tenir la promesse d\u2019\u00e9galit\u00e9 quand \u00e0 Villeneuve-la-Garenne \u2013\u00a0o\u00f9 le taux de pauvret\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 25\u00a0%\u00a0\u2013 le lyc\u00e9e enregistre cent heures de DHG en moins. L\u2019\u00e9conomie prioritaire, ce n\u2019est pas un projet pour nos enfants\u00a0! Bient\u00f4t, plus rien ne distinguera les \u00e9tablissements en REP+ \u2013\u00a0r\u00e9seau d'\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9\u00a0\u2013 des autres.<br><br>Si votre seule r\u00e9ponse, monsieur le ministre, c\u2019est le d\u00e9doublement des classes en premier degr\u00e9, comme justifiez-vous la fermeture de classes en milieu rural et l'augmentation des effectifs des autres classes un peu partout dans le pays\u00a0?<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes GDR et SOC.)</i> <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LaREM .</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Elsa Faucillon. </strong>Que r\u00e9pondez-vous aux coll\u00e9giens qui n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces d\u00e9doublements\u00a0? Ils n\u2019ont nullement \u00e0 en payer le prix\u00a0! Tout cela n'a rien d\u2019\u00e9tonnant, malheureusement, puisque vous avez repris le travail de suppression de postes entrepris d\u00e9j\u00e0 entre 2007 et 2012. Allez-vous expliquer aux parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et aux personnels de l\u2019\u00e9ducation prioritaire qu\u2019ils se trompent\u00a0? Avez-vous d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il en \u00e9tait fini de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, donc de la promesse d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR et sur plusieurs bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Les chiffres sont t\u00eatus et je vais vous les donner. Sachez d'abord qu'il n'y a jamais eu d'augmentation budg\u00e9taire aussi importante pour l'\u00e9ducation nationale que durant ce quinquennat \u2013\u00a0beaucoup plus forte que durant le pr\u00e9c\u00e9dent, et encore plus que durant celui d'avant. Vous n'aimez pas l'entendre, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment\u00a0: oui, ce que nous avons fait pour l'\u00e9cole primaire est tr\u00e8s important\u00a0! C'est la premi\u00e8re fois qu'une vraie politique d'\u00e9ducation prioritaire y est men\u00e9e, et vous ne nous en ferez pas rougir\u00a0! 350\u00a0000\u00a0enfants en b\u00e9n\u00e9ficient chaque ann\u00e9e.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> On ferme des classes partout\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Enfin, l'augmentation budg\u00e9taire de 13\u00a0% sur la dur\u00e9e du quinquennat a vocation, bien s\u00fbr, \u00e0 \u00eatre d'abord consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation prioritaire.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela existait d\u00e9j\u00e0 avant\u00a0! Ce n'est pas vous qui avez invent\u00e9 l'\u00e9ducation prioritaire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Il n'y a pas de diminution relative de ses moyens, il y a tout simplement une prise en compte de donn\u00e9es d\u00e9mographiques. Dans le d\u00e9partement des Hauts-de-Seine, que vous avez cit\u00e9 et dont vous \u00eates l'\u00e9lue, on compte vingt-trois cr\u00e9ations de postes pour les lyc\u00e9es. Elles tiennent compte, c'est vrai, d'une augmentation des effectifs de 449\u00a0\u00e9l\u00e8ves. Au total, la croissance du nombre de postes est donc assez \u00e9quitable. La marge des \u00e9tablissements tient compte de l'indice de positionnement social (IPS)\u00a0; c'est notamment le cas pour les vingt \u00e9tablissements de votre d\u00e9partement qui se trouvent en REP.<br><br>Au total, l'\u00e9ducation prioritaire concerne 19\u00a0% des effectifs de votre d\u00e9partement et repr\u00e9sente 23\u00a0% de la dotation. Les \u00e9tablissements d'\u00e9ducation prioritaire y b\u00e9n\u00e9ficient aussi, \u00e0 hauteur de 42\u00a0%, de l'op\u00e9ration \u00ab\u00a0Devoirs faits\u00a0\u00bb \u2013\u00a0une autre op\u00e9ration d'\u00e9ducation prioritaire tr\u00e8s importante \u00e0 l'\u00e9chelle du quinquennat. Ne dites pas que le coll\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9\u00a0: un tiers des coll\u00e9giens de France b\u00e9n\u00e9ficient de ce dispositif. Dans les Hauts-de-Seine, l'\u00e9ducation prioritaire c'est encore 32\u00a0% des postes de conseiller principal d'\u00e9ducation (CPE) et 36\u00a0% des postes d'assistants d'\u00e9ducation. S'agissant du lyc\u00e9e Michel-Ange de Villeneuve-la-Garenne, que vous avez cit\u00e9, nous avons fix\u00e9 la DHG de telle sorte que les effectifs soient de vingt-six \u00e9l\u00e8ves par classe. <br><br>Il ne faut pas pr\u00e9senter l'\u00e9ducation prioritaire comme \u00e9tant sacrifi\u00e9e, madame Faucillon. Certains d\u00e9put\u00e9s ont fait semblant de croire que des coll\u00e8ges allaient sortir des r\u00e9seaux d'\u00e9ducation prioritaire\u00a0: ce n'est pas exact\u00a0! Nous avons une politique en faveur de l'\u00e9ducation prioritaire, qui se voit dans notre budget. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1652"}}}}