{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4756", "identifiant": {"numero": "4756", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Mali"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1838", "mandatRef": "PM723068"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU MALI <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean Lassalle.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Lassalle. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. Je tiens \u00e0 rendre hommage au brigadier Alexandre Martin, 53e\u00a0soldat fran\u00e7ais mort pour la France au Mali, <i>(Applaudissements sur tous les bancs)</i> et \u00e0 l'ensemble de nos militaires engag\u00e9s au Sahel.<br><br>Nos relations avec les autorit\u00e9s maliennes, d\u00e9j\u00e0 mauvaises, se sont d\u00e9grad\u00e9es ces derniers jours. La d\u00e9cision du gouvernement militaire d'expulser notre ambassadeur est un camouflet diplomatique pour la France. Monsieur le ministre, vous vous \u00eates limit\u00e9 \u00e0 prendre note de cette d\u00e9cision et \u00e0 ordonner le rappel de notre ambassadeur. Il ne peut s'agir ici d'une r\u00e9ponse \u00e0 la hauteur de la gravit\u00e9 de la situation et de l'histoire.<br><br>Alors que nos militaires se battent et meurent depuis plus de dix ans au Sahel pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9 et la stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation aurait d\u00fb nous alerter\u00a0: expulsion de nos partenaires danois de la task force Takuba, expulsion de repr\u00e9sentants au Mali de la communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest (CEDEAO).<br><br>Au lieu de prendre les devants, vous avez \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu. Ce recul contribue \u00e0 affaiblir notre position dans la r\u00e9gion et dans le monde. Que restera-t-il de notre diplomatie au Mali apr\u00e8s l'\u00e9vacuation de notre ambassadeur\u00a0?<br><br>Notre strat\u00e9gie \u00e0 court et \u00e0 moyen termes est en cause. <i>Quid </i>de la pr\u00e9sence du groupe Wagner\u00a0? Comment emp\u00eacher la d\u00e9stabilisation de toute la r\u00e9gion\u00a0? La situation au Burkina Faso sonne une nouvelle alerte.<br><br>Monsieur le ministre, quelles r\u00e9ponses concr\u00e8tes allez-vous apporter \u00e0 cette crise diplomatique et militaire\u00a0? Il y va de la s\u00e9curit\u00e9 de toute la zone sah\u00e9lienne et de notre cr\u00e9dibilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT et sur quelques bancs du groupe UDI-I.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>J'\u00e9tais ministre de la d\u00e9fense quand la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise d'envoyer nos soldats pour aider le Mali \u00e0 garder son int\u00e9grit\u00e9. J'ai le souvenir du premier mort, le chef de bataillon Boiteux ; vous avez \u00e9voqu\u00e9 le dernier mort, le brigadier Martin. Devant la ministre des arm\u00e9es et le Premier ministre, je voudrais dire toute mon \u00e9motion et marquer la reconnaissance que nous devons porter \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise pour son action au Sahel. <i>(Mmes et MM. les d\u00e9put\u00e9s se l\u00e8vent et applaudissent longuement.)</i><br><br>Il ne faudrait pas que l'acte inopportun que vous avez \u00e9voqu\u00e9 fasse oublier les combats qu'ils ont men\u00e9s avec les forces du G5\u00a0Sahel et qu'ils continuent de mener. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Encore r\u00e9cemment, les forces fran\u00e7aises ont mis hors d'action plusieurs dizaines de djihadistes.<br><br>Monsieur Lassalle, le combat contre le terrorisme se poursuivra au Sahel. Il se poursuivra aussi avec l'accord des autres pays de la r\u00e9gion. Nous soutiendrons les pays c\u00f4tiers du golfe de Guin\u00e9e car la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res permet aux groupes terroristes de p\u00e9n\u00e9trer au nord de ces territoires. Notre volont\u00e9 est intacte. Ce n'est pas un \u00e9v\u00e9nement, d\u00fb \u00e0 l'irresponsabilit\u00e9 - j'y insiste - et \u00e0 l'ill\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement issu d'un coup d'\u00c9tat, qui enrayera notre lutte contre le terrorisme.<i> (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1349"}}}}