{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4846", "identifiant": {"numero": "4846", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Risque de rupture \u00e9nerg\u00e9tique en Corse"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719286", "mandatRef": "PM722616"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> RISQUE DE RUPTURE \u00c9NERG\u00c9TIQUE EN CORSE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>La Corse est au bord d'un nouveau black-out\u00a0: tel est le cri d'alarme pouss\u00e9 par les repr\u00e9sentants syndicaux d\u2019EDF en Corse. Avec une population de 350\u00a0000\u00a0habitants et une fr\u00e9quentation touristique d'environ 2,5\u00a0millions de personnes durant l'\u00e9t\u00e9, la Corse est au point de rupture \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 tel point qu\u2019EDF a demand\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e0 ses clients de r\u00e9duire leur consommation afin d'\u00e9viter des d\u00e9lestages, car notre capacit\u00e9 de production actuelle a atteint ses limites et le co\u00fbt de l\u2019interconnexion avec l'Italie devient exorbitant.<br><br>Notre politique \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e0 bout de souffle. Nos installations sont v\u00e9tustes. C'est le cas de la centrale du Vazzio, \u00e2g\u00e9e de plus de quarante ans et toujours aliment\u00e9e au fioul lourd, bien que situ\u00e9e en pleine ville d'Ajaccio. Elle est obsol\u00e8te. Je suis particuli\u00e8rement inquiet pour la population qui habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette centrale, qui emploie une technologie d\u00e9pass\u00e9e, particuli\u00e8rement polluante, dont les \u00e9missions de soufre sont nocives. Tout cela cr\u00e9e une situation dramatique, qui conduit EDF \u00e0 d\u00e9ployer des stratag\u00e8mes pour \u00e9viter la coupure g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u2013\u00a0\u00e0 savoir l\u2019installation de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes, cach\u00e9s dans le maquis, pour fournir de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 toute la Corse.<br><br>Voil\u00e0 o\u00f9 nous en sommes arriv\u00e9s. Cela est tout bonnement indigne d'un pays d\u00e9velopp\u00e9. M.\u00a0\u00c9douard Philippe, qui \u00e9tait \u00e0 Ajaccio la semaine derni\u00e8re, a constat\u00e9 que, trois ans apr\u00e8s les engagements qu\u2019il avait pris, absolument rien n\u2019a chang\u00e9. La construction de la centrale du Ricanto n\u2019a toujours pas d\u00e9but\u00e9. L\u2019\u00e9ch\u00e9ance, fix\u00e9e \u00e0 2023, est d\u00e9sormais impossible \u00e0 tenir. Madame la ministre, quelles solutions comptez-vous mettre en place pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Il faut appr\u00e9hender correctement la situation de la Corse, o\u00f9 l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 repose sur un tr\u00e9pied\u00a0: un tiers issu d'\u00e9nergies renouvelables, un tiers issu d'importations, un tiers issu de centrales thermiques, celles d'Ajaccio et de Bastia. En mati\u00e8re d'importation, il y a eu un probl\u00e8me \u2013\u00a0une panne technique sur l'interconnexion entre la Corse et la Sardaigne\u00a0\u2013 qui est \u00e0 l'origine de l'usage des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes, destin\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler temporairement la situation. Fort heureusement, nous n'en sommes pas au black-out.<br><br>En revanche, l'un des enjeux est effectivement celui de la d\u00e9carbonation et de la modernisation des centrales thermiques, en particulier celle du Vazzio \u00e0 Ajaccio, au fioul lourd, qui est, vous avez raison, extr\u00eamement polluante, en fin de vie, et qu'il faut changer.<br><br>Comme vous le savez, des proc\u00e9dures d'appels d'offres ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, pour alimenter au gaz la centrale de Bastia et une future centrale d'Ajaccio. Les offres re\u00e7ues ne correspondaient pas au cahier des charges, qui se fondait sur des options retenues dans la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) sp\u00e9cifique \u00e0 la Corse, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e conjointement par l'\u00c9tat et la collectivit\u00e9 de Corse en d\u00e9cembre 2019. Il faut donc reprendre le processus\u00a0: plusieurs options sont sur la table, qu'il faut examiner, s'agissant du gaz \u00e0 Bastia et du remplacement du Vazzio pour la centrale du Ricanto. Il faut regarder par exemple la question des bioliquides, car nous devons d\u00e9sormais aller vite et trouver une solution.<br><br>Nous mettrons rapidement la derni\u00e8re main aux nouvelles orientations, pour les partager avec la collectivit\u00e9 territoriale et l'ensemble des acteurs, pr\u00e9sents au sein du Conseil de l\u2019\u00e9nergie, de l\u2019air et du climat de Corse, auquel l'\u00c9tat participe. D\u00e8s lors, la PPE pourra faire l'objet d'une r\u00e9vision simplifi\u00e9e, le plus rapidement possible.<br><br>Par ailleurs, pour le plus long terme, nous devons r\u00e9viser totalement la PPE, pour poursuivre les efforts d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie et de verdissement du mix \u00e9nerg\u00e9tique. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani.<br><br><strong>M.\u00a0Paul-Andr\u00e9 Colombani. </strong>Je vous remercie de votre r\u00e9ponse, madame la ministre, mais le compte n'y est pas. Le dossier corse tra\u00eene depuis plus de quinze ans dans les minist\u00e8res\u00a0: vous ne portez pas l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de cette situation, \u00e9videmment, mais au moment o\u00f9 s'ach\u00e8ve le pr\u00e9sent mandat, le compte n'y est pas concernant la sp\u00e9culation immobili\u00e8re <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit)</i>, concernant la r\u00e9gulation du prix de l'essence, concernant l'\u00e9volution institutionnelle attendue. Et que dire d'une d\u00e9cision tomb\u00e9e pas plus tard qu'hier, prise par une commission administrative qui bafoue l'\u00c9tat de droit\u00a0? (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LT. \u2013\u00a0M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}