{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4714", "identifiant": {"numero": "4714", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "aquaculture et p\u00eache professionnelle", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Avenir de la p\u00eache fran\u00e7aise"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722000", "mandatRef": "PM723444"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Mer", "developpe": "Minist\u00e8re de la mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AVENIR DE LA P\u00caCHE FRAN\u00c7AISE <a name=PG21></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Buchou.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Buchou. </strong>Madame la ministre de la mer, ma question porte sur le d\u00e9sarroi des p\u00eacheurs \u00e0 l'issue des n\u00e9gociations annuelles sur les quotas 2022, \u00e9labor\u00e9s en d\u00e9cembre dernier \u00e0 Bruxelles. Je sais votre d\u00e9termination personnelle dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des p\u00eacheurs de notre territoire. J'en veux pour preuve la densit\u00e9 de nos \u00e9changes, au minist\u00e8re d'abord, en amont de la n\u00e9gociation, puis sur place, \u00e0 Bruxelles, durant ces deux jours d'intenses tractations. J'en veux pour preuve aussi le courage que vous avez manifest\u00e9 en acceptant mon invitation \u00e0 venir pr\u00e9senter d\u00e8s votre retour aux p\u00eacheurs vend\u00e9ens, sur l'\u00eele de Noirmoutier, les cons\u00e9quences qu'auront pour eux des d\u00e9cisions ent\u00e9rin\u00e9es par le conseil des ministres des p\u00eaches \u00e0 Bruxelles.<br><br>La baisse consid\u00e9rable de 37\u00a0% sur la sole affecte particuli\u00e8rement les p\u00eacheurs de la c\u00f4te vend\u00e9enne, vous l'avez bien compris, a fortiori parce qu'ils ont le sentiment que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te de fa\u00e7on tragique. Le maire de l'\u00eele d'Yeu rappelait r\u00e9cemment les efforts d'adaptation notables d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s par les p\u00eacheurs locaux depuis vingt ans. Peu \u00e0 peu, la flottille locale, perdant ses droits de p\u00eache, a perdu ses bateaux. L'ann\u00e9e 2022 est v\u00e9cue sur place comme celle du coup de gr\u00e2ce car, bien entendu, et je ne vous apprends rien, au-del\u00e0 de la p\u00eache, c'est un pan entier de l'\u00e9conomie qui est affaibli et risque de dispara\u00eetre, de la construction et de l'\u00e9quipement des bateaux \u00e0 la commercialisation et la transformation du poisson, en passant par les p\u00eacheurs et leurs familles.<br><br>Les acteurs du territoire ne se r\u00e9signent pas \u00e0 le voir r\u00e9duit \u00e0 un parc d'attractions pour touristes et une zone r\u00e9sidentielle pour retrait\u00e9s. Comme vous l'avez entendu, madame la ministre, les p\u00eacheurs ne veulent pas se satisfaire des aides du plan d'accompagnement financ\u00e9 par le Fonds europ\u00e9en pour les affaires maritimes et la p\u00eache (FEAMP), que vous avez obtenues en compensation. Ils veulent pouvoir vivre de leur m\u00e9tier. Ils veulent voir l'horizon \u00e9conomique s'ouvrir et esp\u00e8rent, \u00e0 cet effet, que les quotas 2023 retrouveront un niveau compatible avec une activit\u00e9 viable pour les navires concern\u00e9s et \u2013\u00a0pourquoi pas\u00a0?\u00a0\u2013, des autorisations provisoires \u00e0 titre exp\u00e9rimental. Ils attendent surtout, consid\u00e9rant que la p\u00eache n'est pas en elle-m\u00eame la source principale de rar\u00e9faction de la ressource, que de v\u00e9ritables programmes scientifiques soient lanc\u00e9s pour \u00e9valuer la qualit\u00e9 des eaux.<br><br>Pouvons-nous imaginer, madame la ministre, un avenir pour la p\u00eache professionnelle sur la c\u00f4te atlantique\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la mer.<br><br><strong>Mme\u00a0Annick Girardin,</strong><i> ministre de la mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous rappelez \u00e0 juste titre que nous \u00e9tions ensemble \u00e0 Bruxelles le 13\u00a0d\u00e9cembre dernier pour quatre jours de n\u00e9gociations sur l'ensemble de nos quotas et l'ensemble de nos p\u00eacheries.<br><br>Pour ce qui concerne le golfe de Gascogne, le sujet \u00e9tait, bien \u00e9videmment, le bar, le lieu jaune et la sole. Si, pour les deux premiers, les nouvelles \u00e9taient positives et ont permis de continuer les efforts, pour la sole, comme vous l'avez dit, le r\u00e9sultat \u00e9tait d\u00e9cevant, mais pr\u00e9visible, car le plan de gestion europ\u00e9en qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini et sign\u00e9 en 2019 avec l'accord de l'ensemble de la fili\u00e8re pr\u00e9voyait une baisse automatique de 36\u00a0% d\u00e8s que le stock \u00e9tait jug\u00e9 en mauvais \u00e9tat, ce qui \u00e9tait le cas.<br><br>L'effort demand\u00e9 aux professionnels est \u00e9norme, m\u00eame si je me suis battue pour qu'il soit \u00e9chelonn\u00e9 sur deux ou trois ann\u00e9es, ce qui \u00e9tait juridiquement impossible. La situation est tr\u00e8s dure pour les p\u00eacheurs, d'autant plus qu'on estime que la baisse est li\u00e9e non pas \u00e0 l'activit\u00e9 de la p\u00eache, mais \u00e0 la pollution marine \u2013\u00a0tr\u00e8s certainement aux bassins versants et aux pollutions qui en proviennent et emp\u00eachent la ressource de se reproduire. C'est l\u00e0 le vrai probl\u00e8me que nous devons r\u00e9soudre avec l'ensemble des \u00e9lus du bassin.<br><br>Le travail en amont nous a permis, comme vous l'avez dit, de mettre imm\u00e9diatement en place un plan d'accompagnement, et je sais que les p\u00eacheurs en sont satisfaits sur le court terme, car il est assez solide, pr\u00e9voit tous les cas de figure et s'\u00e9talera du 1er\u00a0janvier au 31\u00a0d\u00e9cembre.<br><br>Les p\u00eacheurs et vous-m\u00eame avez cependant raison, et le Premier ministre et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique partagent ce souhait\u00a0: il faut aller plus loin que les mesures d'urgence que nous avons prises pour le golfe de Gascogne, pour ceux qui vivent les cons\u00e9quences du Brexit et de l'initiative Ouestmed, en lan\u00e7ant un travail important visant \u00e0 d\u00e9finir un plan d'action pour une p\u00eache durable, qui aura trois axes\u00a0: am\u00e9liorer la connaissance des ressources halieutiques \u2013\u00a0nous en avons besoin\u00a0\u2013, moderniser la fili\u00e8re et sa comp\u00e9titivit\u00e9 et renforcer l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier de marin-p\u00eacheur. (M.\u00a0St\u00e9phane Buchou et M.\u00a0Bertrand Bouyx applaudissent.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "911"}}}}