{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4682", "identifiant": {"numero": "4682", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Crise sanitaire en Outre-mer"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721062", "mandatRef": "PM723158"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CRISE SANITAIRE EN OUTRE-MER <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>Monsieur le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, c'est vous qui cr\u00e9ez le chaos sanitaire, quand, \u00e0 La\u00a0R\u00e9union, les services de r\u00e9animation et de m\u00e9decine sont satur\u00e9s, avec huit blocs op\u00e9ratoires ferm\u00e9s, entra\u00eenant la d\u00e9programmation des op\u00e9rations. C'est vous qui cr\u00e9ez le chaos sanitaire, quand, \u00e0 Mayotte, le taux d'occupation des lits de r\u00e9animation est de 133\u00a0%, alors que le renfort des h\u00f4pitaux r\u00e9unionnais est impossible. C'est vous qui cr\u00e9ez le chaos sanitaire, quand, aux Antilles, l'h\u00f4pital public est en crise.<br><br>C'est vous qui cr\u00e9ez le chaos sanitaire, quand vous avez refus\u00e9 d'exiger des touristes vaccin\u00e9s un test n\u00e9gatif lors de leur d\u00e9part vers l'outre-mer <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs du groupe FI)</i>\u00a0; quand, aux Antilles, vous n'apportez que la r\u00e9pression comme r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re, en d\u00e9ployant le GIGN \u2013\u00a0Groupe d\u2019intervention de la gendarmerie nationale\u00a0\u2013 et le RAID \u2013\u00a0recherche assistance intervention dissuasion\u00a0\u2013 (M\u00eames mouvements)\u00a0; quand vous refusez de r\u00e9tablir le droit \u00e0 l'eau comme premier geste barri\u00e8re\u00a0; quand vous suspendez des soignants (M\u00eames mouvements) dans des \u00e9tablissements de sant\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0; quand des soignants vaccin\u00e9s, test\u00e9s positifs, doivent travailler, mais pas les soignants non vaccin\u00e9s test\u00e9s n\u00e9gatifs (M\u00eames mouvements)\u00a0; quand vous affirmez que l'outre-mer dispose de capacit\u00e9s hospitali\u00e8res restreintes, tout en continuant \u00e0 maltraiter les soignants.<br><br>En outre-mer, vous avez men\u00e9 l'h\u00f4pital \u00e0 l'effondrement,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe FI.</strong> Voil\u00e0\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Hugues Ratenon. </strong>\u2026en refusant la r\u00e9vision du coefficient g\u00e9ographique, alors que c'\u00e9tait une demande maintes fois exprim\u00e9e par la d\u00e9l\u00e9gation aux outre-mer <i>(M\u00eames mouvements)</i>. Cons\u00e9quence\u00a0: une surmortalit\u00e9 en outre-mer, allant de 13\u00a0% \u00e0 La\u00a0R\u00e9union jusqu'\u00e0 56\u00a0% en Martinique, contre 4\u00a0% ici. Des morts qui ne sont pas seulement dus \u00e0 la covid, mais aussi aux d\u00e9programmations de traitement et au manque de moyens. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Oui, c'est vous qui cr\u00e9ez le chaos sanitaire en faisant du vaccin la seule solution. Arr\u00eatez l'h\u00e9catombe, donnez les moyens \u00e0 l'h\u00f4pital public. Monsieur le ministre, comptez-vous agir pour limiter le nombre de morts et de gens en d\u00e9tresse\u00a0? Comptez-vous agir pour arr\u00eater le tri des malades\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>\u00c9vitons de c\u00e9der aux facilit\u00e9s rh\u00e9toriques, \u00e0 l'outrance <i>(Protestations sur les bancs du groupe FI)</i>,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Cher monsieur Taquet, pas vous, pas \u00e7a\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026voire \u00e0 la simplification. La situation actuelle dans notre pays, notamment dans les territoires d'outre-mer, justifie que nous soyons mesur\u00e9s. Je vais partager avec vous quelques \u00e9l\u00e9ments auxquels la population de La\u00a0R\u00e9union et de l'outre-mer sera attentive. C'est une r\u00e9alit\u00e9, la dynamique \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 La\u00a0R\u00e9union est d\u00e9favorable. Oui, monsieur le d\u00e9put\u00e9, les indicateurs \u00e9pid\u00e9miologiques montrent un accroissement de la circulation virale li\u00e9 \u00e0 la concomitance \u2013\u00a0vous le savez\u00a0\u2013 des vagues delta et omicron.<br><br>En date du 9\u00a0janvier, le taux d'incidence d\u00e9passait 2\u00a0000\u00a0cas pour 100\u00a0000\u00a0habitants, en forte hausse, avec un taux de positivit\u00e9 de 25\u00a0%, lui-m\u00eame en augmentation. En cons\u00e9quence, l'impact sur le syst\u00e8me hospitalier se fait plus pressant \u2013\u00a0c'est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u2013, m\u00eame si \u2013\u00a0je tiens ici \u00e0 rassurer ceux qui nous \u00e9coutent, contrairement \u00e0 vous\u00a0\u2013 il reste ma\u00eetrisable \u00e0 ce stade, compte tenu notamment de la mont\u00e9e en charge d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9e.<br><br>Oui, il y a des d\u00e9programmations chirurgicales qui permettent de d\u00e9gager des lits de r\u00e9animation dans les secteurs sous tension. Dans ce contexte de circulation active du virus, l'\u00e9tat d'urgence sanitaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9instaur\u00e9 le 28\u00a0d\u00e9cembre dernier. Plusieurs mesures sont entr\u00e9es en vigueur \u00e0 compter du 1er\u00a0janvier\u00a02022, pour une p\u00e9riode de trois semaines\u00a0: couvre-feu de vingt et une heures \u00e0 cinq heures, interdiction de certains \u00e9v\u00e9nements culturels, sportifs et commerciaux, interdiction de rassemblements festifs priv\u00e9s dans certains \u00e9tablissements recevant du public (ERP), r\u00e9tablissement des jauges\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Et de la r\u00e9pression aussi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026dans l'ensemble des ERP, ou encore un certain nombre de limitations dans les lieux de restauration.<br><br>Nous ne pouvons pas exclure de nouvelles mesures, monsieur le d\u00e9put\u00e9, compte tenu de l'\u00e9volution des indicateurs. Bien s\u00fbr, nous comprenons la fatigue des populations et des professionnels.<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> C'est vous qui en \u00eates responsables\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>Face \u00e0 cette situation, il n'y a qu'une solution\u00a0: la vaccination, dont je ne peux que regretter la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "522"}}}}