{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4670", "identifiant": {"numero": "4670", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "sant\u00e9", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Engagement de la r\u00e9server sanitaire et des pharmaciens"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718694", "mandatRef": "PM722426"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ENGAGEMENT DE LA R\u00c9SERVE SANITAIRE ET DES PHARMACIENS <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Delatte.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Delatte. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles, pleinement mobilis\u00e9e face \u00e0 la pand\u00e9mie avec les soignants, les pharmaciens et les cadres de sant\u00e9, la r\u00e9serve sanitaire t\u00e9moigne d'un formidable engagement citoyen. Nonobstant les mesures barri\u00e8res, les vaccins et le passe vaccinal appel\u00e9 \u00e0 remplacer le passe sanitaire pour limiter la propagation du virus, pr\u00e9server le lien social et, de fa\u00e7on primordiale, sauver des vies \u2013\u00a0sur la recommandation du Conseil scientifique, du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) et de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS), qui ont notamment conseill\u00e9 d'\u00e9largir la vaccination aux enfants de 5 \u00e0 11\u00a0ans\u00a0\u2013, le raccourcissement des d\u00e9lais du calendrier vaccinal n\u00e9cessite d'engager toutes nos forces dans la course de vitesse contre les variants.<br><br>Alors que les soignants sont amen\u00e9s \u00e0 se r\u00e9organiser dans les services hospitaliers, alors que les soignants de ville s'investissent dans une strat\u00e9gie d'\u00ab\u00a0aller vers\u00a0\u00bb, alors que les officines de pharmacie r\u00e9pondent \u00e0 l'afflux de la demande de tests antig\u00e9niques, \u00e0 l'heure o\u00f9 la fatigue s'ajoute \u00e0 la fatigue, la r\u00e9serve sanitaire \u2013\u00a0soignants, sapeurs-pompiers, b\u00e9n\u00e9voles de la protection civile et de la Croix-Rouge, entre autres\u00a0\u2013, tout comme au d\u00e9but de la pand\u00e9mie, r\u00e9pond pr\u00e9sente.<br><br>La donne a chang\u00e9 depuis la premi\u00e8re vague du variant delta, supplant\u00e9e par la d\u00e9ferlante omicron\u00a0: nous avons d\u00e9sormais une arme essentielle, le vaccin, pour ne pas submerger nos services d'urgences et de m\u00e9decine de r\u00e9animation, pour permettre aux soignants d'assurer l'ensemble de leurs missions de sant\u00e9 et pour \u00e9viter une nouvelle perte de chance pour les patients atteints de cancer ou de maladie chronique, notamment par la programmation d'actes de chirurgie. Oui, la France est g\u00e9n\u00e9reuse\u00a0; c'est la France qu'on aime, rassembl\u00e9e et solidaire. Mais il nous faut des bras pour vacciner et pour tester.<br><br>Ma question porte sur l'\u00e9valuation du dispositif de la r\u00e9serve sanitaire, sur son d\u00e9ploiement depuis son d\u00e9but de la crise, sur la formation encadr\u00e9e des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 l'acte vaccinal et sur l'accompagnement des pharmaciens dans le dispositif vaccinal et dans la r\u00e9alisation des tests. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>La situation sanitaire actuelle mobilise l'ensemble des professionnels de sant\u00e9, que ce soit en ville ou dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9. Nous avions hier soir plus de 3\u00a0900\u00a0patients hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation, avec des tensions hospitali\u00e8res dans plusieurs territoires. Face \u00e0 cette situation, plusieurs leviers ont \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9s. Des mesures fortes ont \u00e9t\u00e9 prises ou prolong\u00e9es par le Gouvernement\u00a0: la majoration des heures suppl\u00e9mentaires et des cong\u00e9s non pris, l'augmentation de la capacit\u00e9 de prise en charge\u00a0; ces derni\u00e8res semaines, des \u00e9vacuations sanitaires des patients des r\u00e9gions les plus en tension \u2013\u00a0je pense notamment \u00e0 la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur\u00a0\u2013 vers le Nord de la France, ou encore la mobilisation des professionnels de sant\u00e9 de ville pour prendre en charge rapidement les hospitalisations l\u00e9g\u00e8res et dilater une offre mise sous pression par le variant omicron.<br><br>La r\u00e9serve sanitaire peut bien s\u00fbr \u00eatre mobilis\u00e9e en renfort de situations locales sous tension majeure pr\u00e9sentant un risque pour la continuit\u00e9 des soins, et je ne peux que saluer avec vous la mobilisation des professionnels, notamment en outre-mer\u00a0: cet \u00e9t\u00e9, plus de 3\u00a0000\u00a0professionnels y ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour assurer la continuit\u00e9 des soins, et la r\u00e9serve sanitaire continue d'\u00eatre active dans ces territoires.<br><br>Il faut bien \u00e9videmment continuer d'acc\u00e9l\u00e9rer la campagne de vaccination pour atteindre les objectifs que nous nous sommes assign\u00e9s. Vous \u00e9voquiez la mobilisation des pharmaciens\u00a0: plus de 11\u00a0millions de tests ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s la semaine derni\u00e8re en pharmacie et en laboratoire. Cela nous place parmi les pays qui testent le plus au monde. Les professionnels de ville ont vaccin\u00e9 jusqu'\u00e0 2,5\u00a0millions de Fran\u00e7ais par semaine durant la campagne, soit pr\u00e8s de 50\u00a0% des injections. Nous soutenons leur action en augmentant le nombre de lieux de r\u00e9alisation de tests de d\u00e9pistage, en \u00e9largissant les amplitudes horaires en laboratoire, en pharmacie ou en centre, et enfin en assurant un suivi pr\u00e9cis des besoins en autotests et des capacit\u00e9s d'approvisionnement, avec le soutien des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9. Les pharmaciens sont un maillon essentiel de ce dispositif. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "512"}}}}