{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4804", "identifiant": {"numero": "4804", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Nicaragua"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721608", "mandatRef": "PM723332"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU NICARAGUA <a name=PG6></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Monsieur le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res vous entendra sur la crise ukrainienne \u00e0 dix-sept heures trente. Cette r\u00e9union est ouverte \u00e0 tous les coll\u00e8gues qui souhaiteraient y prendre part. C'est pourquoi je ne vous interrogerai pas ici sur une situation qui appelle un d\u00e9bat d\u00e9passant le format des questions au Gouvernement.<br><br>Je veux, en revanche, appeler votre attention sur l'odieuse r\u00e9pression qui frappe les opposants, les d\u00e9mocrates, les hommes et les femmes libres du Nicaragua, victimes de la vindicte furieuse de Daniel Ortega et de ses hommes de main. (M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur applaudit.)<br><br>Le g\u00e9n\u00e9ral Hugo Torres, h\u00e9ros de la r\u00e9volution contre la dictature de Somoza, a rencontr\u00e9 la mort le 12\u00a0f\u00e9vrier en prison alors qu'il \u00e9tait tenu au secret le plus absolu par les s\u00e9ides de Daniel Ortega, qu'il avait pourtant jadis arrach\u00e9 aux ge\u00f4les somozistes. Cet homme est mort parce que la r\u00e9volution sandiniste est devenue un monstre qui d\u00e9vore \u00e0 la fois ses p\u00e8res et ses enfants.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Louis Bourlanges. </strong>Depuis le mois d'avril\u00a02018, la r\u00e9pression orchestr\u00e9e par le pr\u00e9sident Ortega et son \u00e9pouse a fait pr\u00e8s de 325\u00a0morts et plus de 2\u00a0000\u00a0bless\u00e9s. Plus de 170\u00a0opposants politiques ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9s. Mardi 1er\u00a0f\u00e9vrier s'est ouvert le proc\u00e8s de ces hommes et de ces femmes. Je pense notamment \u00e0 Dora Maria T\u00e9llez, conscience de la r\u00e9volution sandiniste qui, elle aussi, avait aid\u00e9 Ortega \u00e0 s'\u00e9chapper des prisons de Somoza.<br><br>La France et l'Union europ\u00e9enne ont contest\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 des \u00e9lections qui se sont r\u00e9cemment tenues au Nicaragua. Cette situation dramatique interdit l'indiff\u00e9rence. Elle exige notre mobilisation morale et politique \u2013\u00a0celle de la France, de l'Union europ\u00e9enne et de la communaut\u00e9 internationale tout enti\u00e8re. Les ge\u00f4les du Nicaragua n'ont h\u00e9las rien \u00e0 envier \u00e0 celles des pires dictatures\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Dem et sur plusieurs bancs des groupes LaREM, LR et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Vous avez raison de rappeler la sanglante r\u00e9pression des manifestations qui s\u00e9vit au Nicaragua, en particulier depuis la r\u00e9\u00e9lection frauduleuse de Daniel Ortega le 7\u00a0novembre dernier. Le r\u00e9gime nicaraguayen s'est dot\u00e9 d'un arsenal l\u00e9gislatif r\u00e9pressif, criminalisant toute opposition et permettant l'arrestation de quarante-six personnalit\u00e9s d'opposition depuis le mois de juin\u00a02021, dont tous les candidats potentiels \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, y compris les principaux responsables des partis d'opposition.<br><br>Vous l'avez soulign\u00e9, une v\u00e9ritable d\u00e9rive r\u00e9pressive est \u00e0 l'\u0153uvre. Elle se traduit par la reprise des proc\u00e8s \u00e0 huis clos contre ces quarante-six opposants, accus\u00e9s de crime de haine et de complot contre l'int\u00e9grit\u00e9 nationale. Dix-huit condamnations ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es. Vous avez raison d'invoquer la figure historique du g\u00e9n\u00e9ral Hugo Torres, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la suite des conditions d\u00e9plorables de d\u00e9tention qui lui ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es, m\u00eame apr\u00e8s son hospitalisation.<br><br>La France est au rendez-vous et a pris plusieurs initiatives avec ses amis europ\u00e9ens. D'abord, dans la d\u00e9claration de novembre\u00a02021 que vous avez \u00e9voqu\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9 les conditions dans lesquelles se sont tenues les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives. Puis, en janvier dernier, au moment de l'investiture du pr\u00e9sident Ortega, elle a adopt\u00e9 des sanctions contre vingt et un responsables de la r\u00e9pression ainsi que contre plusieurs entit\u00e9s impliqu\u00e9es dans les atteintes \u00e0 l'\u00c9tat de droit. Parmi les personnes vis\u00e9es figure la vice-pr\u00e9sidente Rosario Murillo, par ailleurs \u00e9pouse du pr\u00e9sident Ortega.<br><br>Nous devons poursuivre cette logique de contestation et de d\u00e9nonciation. Croyez bien que la France fera son devoir.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1859"}}}}