{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4738", "identifiant": {"numero": "4738", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "audiovisuel et communication", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Accord sur la chronologie des m\u00e9dias"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721750", "mandatRef": "PM723372"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ACCORD SUR LA CHRONOLOGIE DES M\u00c9DIAS <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0C\u00e9line Calvez.<br><br><strong>Mme\u00a0C\u00e9line Calvez. </strong>Madame la ministre de la culture, notre mani\u00e8re de visionner des films a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment boulevers\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es. D'abord, de nouveaux usages sont apparus\u00a0: on peut voir un film au cin\u00e9ma sur grand \u00e9cran, dans son salon ou encore directement sur le smartphone \u2013\u00a0mais pas au m\u00eame moment, la primeur \u00e9tant \u00e0 la d\u00e9couverte collective avec l\u2019exp\u00e9rience de la salle de cin\u00e9ma. Ensuite, l'offre est boulevers\u00e9e par une profusion de choix, parfois \u00e9tourdissante, et par l\u2019apparition de nouveaux acteurs, notamment internationaux, aux capacit\u00e9s d\u2019investissement et d\u2019influence puissantes.<br><br>Depuis le mois de juillet 2021, les plateformes de streaming, parce qu\u2019elles ont pris beaucoup de place dans nos vies, ont l\u2019obligation de financer les \u0153uvres audiovisuelles fran\u00e7aises \u00e0 hauteur d\u2019au moins 20\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires. D\u2019ailleurs, on peut \u00eatre fier que la France ait \u00e9t\u00e9, au niveau europ\u00e9en, \u00e0 l\u2019avant-garde de ces combats dont nous avons, sur ces bancs, transpos\u00e9 les engagements forts en faveur de l\u2019acc\u00e8s aux films et de leur diversit\u00e9.<br><br>En contrepartie, bien s\u00fbr \u2013\u00a0c\u2019est aussi une demande des spectateurs\u00a0\u2013, les \u0153uvres de cin\u00e9ma que ces \u00e9diteurs financent pourront arriver plus rapidement sur leurs canaux de diffusion. C\u2019est une nouvelle donne pour la chronologie des m\u00e9dias. Par ce terme peu connu du grand public, on d\u00e9signe le rythme avec lequel une \u0153uvre pourra, apr\u00e8s sa sortie en salle de cin\u00e9ma, \u00eatre disponible en DVD, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et maintenant sur les plateformes.<br><br>Madame la ministre, vous \u00eates parvenue \u00e0 sceller un accord historique <i>(Rires sur les bancs du groupe LR) </i>avec les producteurs et les diffuseurs. Concr\u00e8tement, comment cet accord va-t-il permettre non seulement de prot\u00e9ger le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, tout en assurant la diversit\u00e9 des \u0153uvres, mais surtout de faciliter l\u2019acc\u00e8s des Fran\u00e7ais aux films de cin\u00e9ma\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Ce sujet apparemment technique\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Ouh l\u00e0, tr\u00e8s technique\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>\u2026concerne en premier chef les professionnels du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel, mais \u00e9galement les citoyens, puisqu'il fixe les d\u00e9lais auxquels ceux-ci ont acc\u00e8s aux \u0153uvres sur diff\u00e9rents supports\u00a0: salles de cin\u00e9ma, plateformes, cha\u00eenes payantes et gratuites. Avec l'arriv\u00e9e de nouveaux acteurs, les plateformes, il \u00e9tait important de fixer \u00e0 nouveau la chronologie des m\u00e9dias. Aux plateformes, vous l'avez soulign\u00e9, nous avons impos\u00e9 une contribution tr\u00e8s importante\u00a0: 20\u00a0% non de leurs b\u00e9n\u00e9fices, mais de leur chiffre d'affaires.<br><br>Le but de cette ren\u00e9gociation \u00e9tait avant tout de sanctuariser les salles de cin\u00e9ma, dont vous avez mentionn\u00e9 le r\u00f4le primordial dans le maillage culturel du pays. La fen\u00eatre d'exclusivit\u00e9 des salles de cin\u00e9ma, d'une dur\u00e9e de quatre mois, est pr\u00e9serv\u00e9e. Il s'agissait \u00e9galement de faire en sorte que les acteurs connus profitent d'une meilleure diffusion de leurs \u0153uvres. Nous avons r\u00e9duit de huit \u00e0 six mois le d\u00e9lai pour les cha\u00eenes payantes et gard\u00e9 la fen\u00eatre des cha\u00eenes gratuites \u2013\u00a0c'est tr\u00e8s important car ce sont les principaux financeurs des \u0153uvres audiovisuelles. Les plateformes contribuant \u00e0 hauteur de 20\u00a0% de leur chiffre d'affaires, il \u00e9tait normal de les avancer dans la chronologie des m\u00e9dias\u00a0: alors qu'elles \u00e9taient en queue de peloton, elles pourront d\u00e9sormais diffuser les films quinze \u00e0 dix-sept mois apr\u00e8s leur sortie, selon qu'elles ont ou non sign\u00e9 l'accord. Il fallait aussi r\u00e9duire la frise chronologique, qui s'\u00e9talait sur plus de quarante-quatre mois\u00a0: nous l'avons ramen\u00e9e \u00e0 trente-six mois.<br><br>Toutes ces mesures compl\u00e8tent une architecture r\u00e9glementaire et l\u00e9gislative tr\u00e8s importante, \u00e0 laquelle vous avez beaucoup travaill\u00e9 : la loi portant diverses dispositions d\u2019adaptation au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne (DDADUE) en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re, la loi relative \u00e0 la r\u00e9gulation et \u00e0 la protection de l'acc\u00e8s aux \u0153uvres culturelles \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique, la directive \u00ab services de m\u00e9dias audiovisuels \u00bb (SMA) et les textes r\u00e9glementaires. Nous avons ainsi tenu la promesse du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : le 6 mai 2020, il avait annonc\u00e9 que nous ferions payer les plateformes pour un meilleur financement du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel fran\u00e7ais et europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1079"}}}}