{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4696", "identifiant": {"numero": "4696", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Attractivit\u00e9 \u00e9conomique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA642935", "mandatRef": "PM723238"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ATTRACTIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE DE LA FRANCE <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Olivier Becht.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>Monsieur le Premier ministre, apr\u00e8s deux ann\u00e9es de crise sanitaire, il faut parfois des bonnes nouvelles, et c'est le cas notamment puisque notre pays est maintenant, depuis plus de trois ans, la premi\u00e8re terre d'investissements \u00e9trangers. L'attractivit\u00e9 de la France est donc revenue. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, hier, en Alsace, 4\u00a0milliards d'euros d'investissements \u00e9trangers, avec de nouvelles usines, ce qui repr\u00e9sente 10\u00a0000\u00a0emplois et 16\u00a0000\u00a0CDI int\u00e9rimaires qui viennent s'ajouter \u00e0 d'autres investissements qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, comme pour les batteries, du c\u00f4t\u00e9 de Douai.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Record d'inflation\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Becht. </strong>C'est une bonne nouvelle en mati\u00e8re de cr\u00e9ation de richesse, et nous en avons besoin pour financer notre mod\u00e8le de protection sociale. C'est une bonne nouvelle aussi en mati\u00e8re d'emplois, donc de pouvoir d'achat. C'est une bonne nouvelle enfin en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne puisque, lorsque l'on relocalise des usines en France pour produire, que ce soit de la chimie ou de la pharmacie avec du Doliprane, c'est notre ind\u00e9pendance qui est assur\u00e9e.<br><br>J'ai la faiblesse de croire que ces bons r\u00e9sultats, le fait que nous ouvrions deux fois plus d'usines que l'on en ferme, sont aussi dus aux mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises par les gouvernements d'Emmanuel Macron, que ce soit sur le travail, pour simplifier les proc\u00e9dures, conna\u00eetre le co\u00fbt des licenciements, que ce soit la baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s ou la baisse des imp\u00f4ts de production. Nous avons \u00e9galement particuli\u00e8rement d\u00e9fendu notre \u00e9conomie. Quelles mesures le Gouvernement compte-t-il encore prendre <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR)</i> pour d\u00e9fendre notre \u00e9conomie et faire en sorte, avec le ministre M.\u00a0Riester, que nous am\u00e9liorions encore notre attractivit\u00e9\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Merci d'avoir soulign\u00e9 par votre question les tr\u00e8s bonnes performances de l'\u00e9conomie nationale\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> C'est toi qui as r\u00e9dig\u00e9 la question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026dont nous pouvons, je crois, sur tous les bancs, nous r\u00e9jouir et \u00eatre fiers. Si la cinqui\u00e8me \u00e9dition du sommet \u00ab Choose France \u00bb n'a pas pu se tenir en pr\u00e9sentiel compte tenu de la crise sanitaire, elle est venue confirmer la forte attractivit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de notre \u00e9conomie. Ce sont, en effet, une vingtaine de projets repr\u00e9sentant un total d'investissements de 4 milliards d'euros et cr\u00e9ant plus de 10 000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les entreprises \u00e9trang\u00e8res ayant fait le choix de notre pays pour des raisons de fond et pour de bonnes raisons. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>La France a accueilli, entre 2017 et 2020, plus de 5\u00a0300\u00a0projets qui ont permis de cr\u00e9er ou de maintenir plus de 140\u00a0000\u00a0emplois dans tout le territoire. C'est une nouvelle extr\u00eamement int\u00e9ressante, et je veux pr\u00e9ciser devant la repr\u00e9sentation nationale que tous les territoires sont concern\u00e9s,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il faudrait venir dans les Ardennes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026et vous savez combien je suis attach\u00e9e \u00e0 cette question. Partout, de l'Alsace au sud-ouest, du nord au sud, les investissements sont r\u00e9partis.<br><br>Ces investissements \u00e9trangers ne concernent pas, contrairement \u00e0 ce que j'entends, que la high-tech, mais beaucoup l'industrie, vous l'avez dit. L\u00e0 aussi parlons clair\u00a0: depuis 1980 et jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en moyenne la France a perdu 50\u00a0000\u00a0emplois industriels par an. Depuis 2017, la France a recr\u00e9\u00e9 30\u00a0000\u00a0emplois industriels. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i> Certes, nous sommes loin d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 perdu, mais c'est une tendance forte incarn\u00e9e par le plan de relance qu'il nous faut absolument consolider, vous avez raison.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Il faudra rembourser\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Ces r\u00e9sultats ne doivent rien au hasard. C'est la politique \u00e9conomique men\u00e9e par le Gouvernement \u00e0 l'instigation du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui l'explique. Je pr\u00e9cise qu'ils sont en parfaite coh\u00e9rence avec nos r\u00e9sultats en mati\u00e8re de croissance. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>La France conna\u00eet la plus forte croissance de la zone euro. Quant aux r\u00e9sultats que nous avons sur le front du ch\u00f4mage, je rappelle que 575\u00a0000\u00a0emplois nets ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s au cours des trois premiers trimestres de 2021.<br><br>Sur l'inflation, puisque vous m'interrogez, le taux de la France \u00e9tait en d\u00e9cembre de 2,9\u00a0% contre 6\u00a0% en Allemagne, 5,1\u00a0% au Royaume-Uni, 5,5\u00a0% en Espagne et 3,9\u00a0% en Italie. L\u00e0 encore, la France se distingue par ses meilleures performances\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Le plan de relance porte ses fruits et sera prolong\u00e9 par le plan France\u00a02030. Quant \u00e0 ceux qui en douteraient \u2013\u00a0mais il n'y en a pas ici\u00a0\u2013, je les invite \u00e0 prendre connaissance des d\u00e9clarations du laur\u00e9at du prix Nobel d'\u00e9conomie, Paul Krugman, qui indiquait lundi dernier que la France figurait parmi les \u00e9conomies les plus performantes dans la gestion de la crise\u00a0! (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "898"}}}}