{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4761", "identifiant": {"numero": "4761", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "police", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Suicides de policiers"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718780", "mandatRef": "PM722454"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Citoyennet\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, charg\u00e9 de la citoyennet\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SUICIDES DE POLICIERS <a name=PG15></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Trastour-Isnart. </strong>Monsieur le Premier ministre, depuis le 1er janvier, onze policiers se sont donn\u00e9 la mort. Je souhaite que nous ayons une pens\u00e9e pour eux, pour leurs familles et pour leurs camarades. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LR, LaREM, Dem, SOC, Agir ens, UDI-I et LT.)</i><br><br>Ces trag\u00e9dies nous rappellent une triste r\u00e9alit\u00e9\u00a0: les conditions de travail de la police sont de plus en plus difficiles, voire insupportables. Les effectifs sont insuffisants, et les policiers sont pris pour cibles dans de nombreuses cit\u00e9s, mais aussi stigmatis\u00e9s par certains hommes politiques. Il est inadmissible que certains \u00e9lus de la R\u00e9publique tiennent des propos haineux envers nos forces de l'ordre.<br><br>Notre police m\u00e9rite toute notre consid\u00e9ration\u00a0: elle est la garantie de notre s\u00e9curit\u00e9 et de l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire dans un contexte de tensions croissantes et d'explosion de la d\u00e9linquance. Elle garantit la pr\u00e9sence de la R\u00e9publique dans des territoires o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 est mise \u00e0 mal.<br><br>Le Gouvernement doit prendre le sujet \u00e0 bras-le-corps et entendre cette d\u00e9tresse humaine. Nos forces de l'ordre ont besoin d'un soutien rapide et efficace. La cellule de soutien psychologique disponible vingt-quatre heures sur vingt-quatre depuis 2019 n'est pas suffisante.<br><br>La r\u00e9ponse p\u00e9nale n'est pas non plus \u00e0 la hauteur du travail de terrain de nos forces de l'ordre. Le voyou qui touche \u00e0 un uniforme doit dormir le soir m\u00eame en prison. Cela fait cinq ans que nous vous demandons de remettre de l'ordre dans la rue.<br><br>Nous ne pouvons pas accepter que certains serviteurs de la R\u00e9publique pr\u00e9f\u00e8rent la mort \u00e0 la vie.<br><br>Monsieur le Premier ministre, ma question sera simple\u00a0: allez-vous enfin agir pour restaurer l'autorit\u00e9\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9.<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. </i>Je tiens \u00e0 vous remercier d'aborder ici ce sujet grave. Je me joins \u00e9videmment, comme l'ensemble du Gouvernement, aux pens\u00e9es que vous avez pour ces personnes et leurs familles. Oui, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur a enregistr\u00e9 douze suicides depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et je sais la douleur insupportable de leurs familles et de leurs coll\u00e8gues.<br><br>Je veux commencer par saluer le travail men\u00e9 par Christophe Castaner, alors ministre de l'int\u00e9rieur, qui a eu le courage de s'attaquer \u00e0 ce sujet tabou.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah oui\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il est o\u00f9, l\u00e0\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Franchement, sur ce sujet, s'il vous pla\u00eet, non\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Et Christian Jacob, o\u00f9 est-il\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Marl\u00e8ne Schiappa,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>C'est un sujet essentiel, que le ministre de l'int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin et moi-m\u00eame suivons personnellement. \u00c0 notre demande, nous recevrons ce vendredi les syndicats policiers, mais aussi les associations qui se sont constitu\u00e9es pour travailler sur ce sujet.<br><br>Nous acc\u00e9l\u00e9rerons l'extension du r\u00e9seau Sentinelles, que vous connaissez\u00a0: des agents sont form\u00e9s \u00e0 la d\u00e9tection chez les policiers de ces moments de fragilit\u00e9 que nous pouvons tous conna\u00eetre. En 2021, nous avons form\u00e9 une quarantaine de sentinelles. Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur d\u00e9gagera les moyens n\u00e9cessaires afin que pr\u00e8s de 2\u00a0000\u00a0agents aient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2022.<br><br>\u00c0 la demande du ministre de l'int\u00e9rieur, j'ai d'ailleurs organis\u00e9 dans le cadre du Beauvau de la s\u00e9curit\u00e9 une s\u00e9quence autour de la question du suicide, sans communication, avec des membres des forces de l'ordre. Pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs propositions, le ministre G\u00e9rald Darmanin a souhait\u00e9 annoncer le recrutement d'une vingtaine de psychologues, notamment dans les endroits les plus difficiles pour la police nationale. Les effectifs du service de soutien psychologique op\u00e9rationnel, cr\u00e9\u00e9 en 1996, ann\u00e9e noire pour la police puisqu'elle avait \u00e9t\u00e9 tristement marqu\u00e9e par soixante-dix suicides de policiers, s'\u00e9l\u00e8vent maintenant \u00e0 120.<br><br>Je sais \u00e0 quel point l'\u00e9coute peut transformer des situations et sauver des vies. C'est pourquoi nous avons install\u00e9 deux lignes d'\u00e9coute, avec une vraie cellule de soutien psychologique ouverte vingt-quatre heures sur vingt-quatre. On a le droit d'aller mal et on a le droit d'appeler \u00e0 l'aide. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1352"}}}}