{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4771", "identifiant": {"numero": "4771", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "outre-mer", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien aux communes de Saint-Pierre-et-Miquelon"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA702054", "mandatRef": "PM733713"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Outre-mer", "developpe": "Minist\u00e8re des outre-mer"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AUX COMMUNES DE SAINT-PIERRE-ET-MIQUELON <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0St\u00e9phane Claireaux.<br><br><strong>M.\u00a0St\u00e9phane Claireaux. </strong>Monsieur le ministre des outre-mer, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la covid-19, un plan de relance exceptionnel de 100\u00a0milliards d'euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 par le Gouvernement afin de redresser durablement l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Dans ce cadre, 1,5\u00a0milliard d'euros b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 nos outre-mer d'ici \u00e0 la fin de 2022.<br><br>Malgr\u00e9 son statut de COM, ou collectivit\u00e9 d'outre-mer, Saint-Pierre-et-Miquelon a \u00e9t\u00e9 \u00e9ligible \u00e0 une partie des appels \u00e0 projets du plan de relance. N\u00e9anmoins, les communes de Saint-Pierre-et-Miquelon se sont heurt\u00e9es \u00e0 un probl\u00e8me que connaissent beaucoup de petites collectivit\u00e9s ultramarines\u00a0: le manque d'ing\u00e9nierie \u2013\u00a0je pense ici particuli\u00e8rement \u00e0 la commune de Miquelon-Langlade.<br><br>Un fonds de 15\u00a0millions d'euros a \u00e9t\u00e9 allou\u00e9 en 2021, puis renouvel\u00e9 pour 2022 par l'interm\u00e9diaire de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, l'AFD, afin d'apporter un appui aux collectivit\u00e9s ultramarines pour la r\u00e9alisation de leurs investissements d'infrastructures et d\u2019\u00e9quipements publics. Pouvez-vous me confirmer que la commune de Miquelon-Langlade pourra b\u00e9n\u00e9ficier en 2022 de ce fonds de soutien \u00e0 l'ing\u00e9nierie, qu'elle sollicite depuis l'an dernier et dont elle a cruellement besoin\u00a0?<br><br>\u00c0 cette carence en ing\u00e9nierie s\u2019ajoute le fait que le statut de COM, \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui de DROM, ou d\u00e9partement et r\u00e9gion d'outre-mer, n'ouvre pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ensemble des mesures mises en \u0153uvre dans le plan de relance. C'est pourquoi un dispositif comme le FEI, le Fonds exceptionnel d'investissement, est un levier de financement indispensable aux collectivit\u00e9s de l'archipel dans la mise en \u0153uvre de leurs politiques publiques. Pouvez-vous me confirmer le maintien, \u00e0 hauteur des montants allou\u00e9s l'an dernier, du soutien de l\u2019\u00c9tat aux communes par le biais du FEI pour 2022\u00a0?<br><br>Monsieur le ministre, lors de votre visite officielle \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, en novembre dernier, vous avez rencontr\u00e9 longuement les maires Yannick Cambray et Franck Detcheverry. Vous savez combien les \u00e9lus municipaux comptent sur vous et je ne doute pas que le maire que vous avez \u00e9t\u00e9 a bien saisi les enjeux pour ces communes et leurs administr\u00e9s. Je ne doute pas non plus que le ministre des outre-mer d\u2019aujourd\u2019hui soit tr\u00e8s attentif \u00e0 leurs attentes et qu'il saura y r\u00e9pondre. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des outre-mer.<br><br><strong>M.\u00a0S\u00e9bastien Lecornu,</strong><i> ministre des outre-mer. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9, permettez-moi de vous dire, au nom du Gouvernement, que nous sommes heureux de vous retrouver ici en bonne sant\u00e9 et avec bon moral <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs)</i> apr\u00e8s la l\u00e2che agression dont vous avez fait l'objet de la part de quelques personnes et qui nous appelle, une fois encore, \u00e0 vous redire la solidarit\u00e9 de l'ensemble de la nation autour de votre personne et de la fonction que vous occupez. <br><br>Les collectivit\u00e9s territoriales en outre-mer ont un r\u00f4le important dans l'exercice des missions de puissance publique et de service public. C'est vrai de la collectivit\u00e9, mais ce l'est particuli\u00e8rement des deux communes de Miquelon-Langlade et Saint-Pierre. Cela passe d'abord par une consolidation en mati\u00e8re de fonctionnement et de recettes. Jacqueline Gourault, ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, y veille depuis le d\u00e9but du quinquennat\u00a0: la DGF, ou dotation globale de fonctionnement, a ainsi augment\u00e9 \u00e0 hauteur de 6 \u00e0\u00a010\u00a0% sur les deux communes.<br><br>Vous avez raison d'\u00e9voquer cette question, et le gouvernement de Jean Castex s'engage \u00e0 ce que le Fonds exceptionnel d'investissement soit garanti dans son enveloppe la plus haute pour cette ann\u00e9e 2022. L'enveloppe de 4\u00a0millions d'euros affect\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 des projets en investissement sur l'archipel de Saint-Pierre-et-Miquelon est naturellement reconduite pour cette ann\u00e9e 2022. Je crois savoir que la ministre de la mer s'\u00e9tait faite elle aussi le relais de ces pr\u00e9occupations.<br><br>L'ing\u00e9nierie est un enjeu. S'il n'est pas propre \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon, car on peut aussi le retrouver dans l'Hexagone, il est clair que la situation est plus aigu\u00eb en outre-mer. Je puis donc vous annoncer, monsieur le d\u00e9put\u00e9, qu'une enveloppe de 100\u00a0000\u00a0euros de l'AFD sera notifi\u00e9e dans les tout prochains jours \u00e0 la commune de Miquelon-Langlade <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)</i> pour d\u00e9bloquer l'ex\u00e9cution de certains projets pour ce territoire o\u00f9 les opportunit\u00e9s sont nombreuses, mais o\u00f9 l'on sait tr\u00e8s bien aussi que les enjeux et les difficult\u00e9s sont parfois l\u00e9gion.<br><br>L'\u00c9tat fait bloc avec ces collectivit\u00e9s territoriales \u2013\u00a0la collectivit\u00e9 et les deux communes. C'est le sens de l'action du Gouvernement. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1360"}}}}