{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4677", "identifiant": {"numero": "4677", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation en Ukraine"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1012", "mandatRef": "PM722418"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION EN UKRAINE <a name=PG10></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Depuis plusieurs mois, l'Ukraine fait face \u00e0 un d\u00e9ploiement massif de l'arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion du Donbass. La menace d'une invasion de l'Ukraine par la Russie est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par l'Ukraine elle-m\u00eame, mais aussi par les pays baltes, qui sont membres de l'Union europ\u00e9enne. \u00c0 l'occasion d'un d\u00e9placement effectu\u00e9 en Estonie pour la commission de la d\u00e9fense nationale et des forces arm\u00e9es, j'ai pu moi-m\u00eame me rendre compte de la crainte que suscite la Russie. Le risque de conflit arm\u00e9 a justifi\u00e9 une rencontre bilat\u00e9rale entre la Russie et les \u00c9tats-Unis, qui a commenc\u00e9 hier, lundi 10\u00a0janvier.<br><br>Monsieur le Premier ministre, il est incroyable, il est inacceptable, que ces discussions se d\u00e9roulent en l'absence de l'Union europ\u00e9enne, dont le Conseil est en ce moment pr\u00e9sid\u00e9 par la France, alors que l'Europe est concern\u00e9e au premier chef par cette crise.<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Eh oui\u00a0! Que fait le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Il a d\u00fb vous \u00e9chapper que le pr\u00e9sident ukrainien, M.\u00a0Zelensky, venait de demander une r\u00e9union en format Normandie au plus haut niveau.<br><br>Cette initiative, qui n'est pas secondaire, est li\u00e9e \u00e0 celles que nous avons prises avec nos amis allemands, cette semaine m\u00eame, \u00e0 Kiev et \u00e0 Moscou, afin d'aborder la crise ukrainienne \u00e0 ce niveau.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Surtout gr\u00e2ce \u00e0 la pression am\u00e9ricaine\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>\u00c0 ma connaissance, l'Allemagne et la France exercent des responsabilit\u00e9s europ\u00e9ennes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre . </i>Le processus du format Normandie doit se prolonger dans ce cadre. Il est plus que jamais d'actualit\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 les param\u00e8tres que vous connaissez\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server l'int\u00e9grit\u00e9 de l'Ukraine, celle de mettre en garde la Russie contre les cons\u00e9quences massives qu'entra\u00eenerait une initiative d'agression contre l'Ukraine, et celle d'engager le processus conform\u00e9ment aux accords de Minsk \u2013\u00a0c'est ce qui va se passer.<br><br>Or, excusez-moi de vous le dire amicalement, vous faites une confusion entre la rencontre qui a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et le format Normandie. \u00c0 Gen\u00e8ve s'est ouvert, et c'est tant mieux, un dialogue strat\u00e9gique entre la Russie et les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. Il concerne la r\u00e9actualisation du trait\u00e9 d'\u00e9quilibre strat\u00e9gique START \u2013\u00a0Strategic Arms Reduction Treaty, ou trait\u00e9 de r\u00e9duction des armes strat\u00e9giques\u00a0; elle est n\u00e9cessaire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e de cinq ans. En pr\u00e9paration de cet entretien, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines nous ont consult\u00e9s, avant que ne commence la rencontre de Gen\u00e8ve.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re.<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Vous m'avez parfaitement compris, et votre r\u00e9ponse constitue un aveu d'\u00e9chec et un constat d'impuissance de la diplomatie fran\u00e7aise.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Gouttefarde.</strong> Oh\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Charles de\u00a0la\u00a0Verpilli\u00e8re. </strong>Face \u00e0 une crise grave, qui peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit aux portes de l'Europe, notre voix est inaudible.<br><br>Dans ce domaine, tout est question de volont\u00e9 et d'\u00e9nergie. Le pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy avait su en faire preuve en 2008 <i>(Exclamations sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem)</i>, lors d'un conflit entre la Russie et la G\u00e9orgie, similaire \u00e0 celui qui oppose la Russie \u00e0 l'Ukraine. Nicolas Sarkozy, qui assurait alors la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne, comme M.\u00a0Macron aujourd'hui, avait rencontr\u00e9 les deux parties et avait r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre de s'entendre, le 12\u00a0ao\u00fbt 2008. Nous mesurons tous, h\u00e9las, la perte d'influence de la France, qui exerce pourtant la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "518"}}}}