{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4788", "identifiant": {"numero": "4788", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique \u00e9conomique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "R\u00e9partition des richesses"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA722142", "mandatRef": "PM723484"}, "groupe": {"organeRef": "PO730958", "abrege": "FI", "developpe": "La France insoumise"}}, "minInt": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Industrie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 de l\u2019industrie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> R\u00c9PARTITION DES RICHESSES <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Les couches sont rationn\u00e9es dans les EHPAD. Les soignants sont rationn\u00e9s dans les h\u00f4pitaux. Les salari\u00e9s sont rationn\u00e9s sur leur fiche de paie. Tout le pays se serre la ceinture. Tout le pays\u00a0? Non. Tout le pays, sauf ceux qui vivent l\u00e0-haut.<br><br>L\u00e0-haut, c'est l'orgie. Avec 135\u00a0milliards d'euros, indique <i>Le Monde</i>, \u00ab\u00a0les entreprises du CAC40 annoncent des b\u00e9n\u00e9fices records\u00a0\u00bb. Qu'avez-vous \u00e0 en dire, mesdames et messieurs les ministres\u00a0? Rien. Les prix du carburant \u00e0 la pompe ont augment\u00e9 de moiti\u00e9 et p\u00e8sent dans le budget des Fran\u00e7ais. Pendant ce temps, le cours en bourse de TotalEnergies a doubl\u00e9, avec des profits sans pr\u00e9c\u00e9dent. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe FI.) Qu'avez-vous \u00e0 en dire, mesdames et messieurs les ministres\u00a0? Rien. Les grandes fortunes cachent des dizaines de milliards au Luxembourg. Qu'avez-vous \u00e0 en dire, mesdames et messieurs les ministres\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Rien. D'apr\u00e8s <i>France Info</i>, en cinq ans de pr\u00e9sidence Macron, les premi\u00e8res familles fran\u00e7aises ont vu leur fortune tripler. Tripler en cinq ans\u00a0! Qu'avez-vous \u00e0 en dire, mesdames et messieurs les ministres\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Rien. Cette injustice est grosse comme une vache au milieu du couloir. Mais qu'avez-vous \u00e0 en dire, mesdames et messieurs les ministres\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Ce n'est pas un cirque, ici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Rien.<br><br>Actionnaires, dividendes, CAC40. R\u00e9p\u00e9tez apr\u00e8s moi, mesdames et messieurs les ministres\u00a0!<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe FI .</strong> Actionnaires, dividendes, CAC40\u00a0! <i>(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Je vous offre ce cours de lexique parce que ces mots, vous ne les prononcez jamais\u00a0! \u00c0 croire qu'ils n'appartiennent pas \u00e0 votre vocabulaire, qu'ils ne figurent pas dans votre dictionnaire\u00a0!<br><br>Pourquoi ce silence\u00a0? Il signe votre complicit\u00e9. Ces grandes fortunes, vous les couvrez\u00a0! Ce sont celles de vos financeurs, de vos investisseurs, et ils peuvent vous dire merci\u00a0! Merci\u00a0: votre mission est accomplie, votre mandat est r\u00e9ussi\u00a0! Alors, que pensez-vous de cette orgie l\u00e0-haut\u00a0? Comme le d\u00e9clarait Victor Hugo\u00a0: \u00ab\u00a0C'est de l'enfer des pauvres qu'est fait le paradis des riches.\u00a0\u00bb <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe FI. \u2013\u00a0M.\u00a0Alain Bruneel applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Je vous remercie pour cette prise de son.<i> (Sourires sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Oh, monsieur le pr\u00e9sident\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie. </i>Je veux vous parler d'un pays dans lequel on se bat pour cr\u00e9er de l'emploi\u00a0: en cinq ans, 1\u00a0million d'emplois y ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Agir ens. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i> Je veux vous parler d'un pays dans lequel on \u0153uvre pour que le travail paie mieux, un pays qui a instaur\u00e9 et augment\u00e9 la prime d'activit\u00e9, un pays qui fait en sorte que la participation et l'int\u00e9ressement se d\u00e9veloppent, un pays dans lequel les in\u00e9galit\u00e9s de revenus peuvent \u00eatre compar\u00e9es favorablement au reste du monde, un pays qui a engag\u00e9 le \u00ab\u00a0quoi qu'il en co\u00fbte\u00a0\u00bb pour pr\u00e9server l'outil de travail et pour que les salari\u00e9s ne perdent pas leur emploi. (Nouveaux applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Protestations sur plusieurs bancs des groupes LR, FI et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Ce pays, c'est la France et j'en suis fi\u00e8re. Le gouvernement fran\u00e7ais se bat chaque jour afin d'am\u00e9liorer le partage de la valeur\u00a0: tel est l'objectif de la loi relative \u00e0 la croissance et la transformation des entreprises, dite loi PACTE, qui favorise la participation et l'int\u00e9ressement afin qu'ils profitent davantage aux salari\u00e9s.<br><br>Permettez-moi, monsieur Ruffin, de ne pas avoir la m\u00eame vision du pays que vous. Permettez-moi de me concentrer sur les TPE \u2013\u00a0tr\u00e8s petites entreprises\u00a0\u2013 et les PME \u2013\u00a0petites et moyennes entreprises\u00a0\u2013, sur les entreprises de taille interm\u00e9diaire qui forment le tissu \u00e9conomique de ce pays. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Permettez-moi de saluer les centaines de milliers de travailleurs qui exercent au sein des entreprises du CAC40 que vous d\u00e9noncez et qui soutiennent la croissance \u00e9conomique de ce pays.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Nous ne vivons probablement pas dans le m\u00eame monde <i>(Exclamations et applaudissements sur les bancs du groupe FI)</i>,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Ugo Bernalicis.</strong> Ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026mais je pr\u00e9f\u00e8re, pour ma part, \u00eatre au service d'une croissance \u00e9conomique qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9e, au service de la baisse du ch\u00f4mage. Je pr\u00e9f\u00e8re continuer \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi plut\u00f4t que d'invectiver des actionnaires qui n'habitent m\u00eame pas en France. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.<br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin. </strong>Qui nous a sauv\u00e9s pendant la crise du covid-19\u00a0? Les premi\u00e8res et les deuxi\u00e8mes lignes\u00a0! Pour eux, c'est 0\u00a0% d'augmentation alors que les milliardaires, qui \u00e9taient dans leurs r\u00e9sidences secondaires, ont vu leurs revenus progresser de 68\u00a0%\u00a0!<i> </i>\u00c0 cela, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous opposez toujours votre silence, un silence complice\u00a0! (Applaudissements sur les bancs du groupe FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Je vous remercie, monsieur Ruffin, de saluer les premi\u00e8res lignes. Vous savez combien nous sommes derri\u00e8re elles. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Fran\u00e7ois Ruffin.</strong> Elles ont eu droit \u00e0 0\u00a0%\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Pannier-Runacher,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Je ne ferai injure ni \u00e0 Olivier V\u00e9ran, qui a engag\u00e9 le S\u00e9gur de la sant\u00e9, ni \u00e0 Brigitte Bourguignon en rappelant qu'ils ont permis une revalorisation sans pr\u00e9c\u00e9dent des professionnels concern\u00e9s. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i> C'est la r\u00e9alit\u00e9\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Exclamations sur les bancs du groupe FI.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1658"}}}}