{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4839", "identifiant": {"numero": "4839", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "m\u00e9decine", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "D\u00e9serts m\u00e9dicaux"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721486", "mandatRef": "PM723290"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> D\u00c9SERTS M\u00c9DICAUX <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le ministre de la sant\u00e9, depuis plus de quinze ans le nombre de d\u00e9serts m\u00e9dicaux augmente, cr\u00e9ant de fortes in\u00e9galit\u00e9s territoriales et contribuant \u00e0 l'abandon de ces territoires par la population. C'est le cas partout en France, mais c'est particuli\u00e8rement le cas chez moi, dans les Vosges, notamment dans la vall\u00e9e de la Moselle, o\u00f9 le d\u00e9part du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste de la maison m\u00e9dicale prive plus de 3\u00a0500\u00a0patients d'un acc\u00e8s aux soins \u00e0 Saint-Maurice-sur-Moselle.<br><br>Les mesures que vous avez prises, si elles ont un effet, ne se feront sentir que dans une dizaine d'ann\u00e9es. Nous vous l'avons d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises\u00a0: entendez-vous mettre en place un conventionnement s\u00e9lectif et allez-vous demander aux m\u00e9decins de s'installer dans des d\u00e9serts m\u00e9dicaux pendant une p\u00e9riode d\u00e9termin\u00e9e\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et LT, ainsi que sur plusieurs bancs du groupe GDR.) </i>Aurez-vous le courage de faire face \u00e0 cette situation, de prendre ce sujet \u00e0 bras-le-corps et d'engager les moyens n\u00e9cessaires pour assurer un \u00e9gal acc\u00e8s aux services publics\u00a0? Il y va de la sant\u00e9 de tous\u00a0; il y va de la survie et de l'attractivit\u00e9 des territoires. Monsieur le ministre, la question est simple\u00a0: oui ou non, aurez-vous ce courage\u00a0? (Applaudissements sur les bancs des groupes UDI-I et LT, ainsi que sur plusieurs bancs des groupes LR et GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>On peut ne pas \u00eatre d'accord sur le fond sans \u00eatre couard pour autant, vous serez d'accord avec moi\u00a0! C'est le propre du d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Je vous r\u00e9ponds\u00a0: je ne suis pas favorable au conventionnement s\u00e9lectif pour des raisons que nous avons eu l'occasion d'\u00e9voquer de nombreuses fois.<br><br>En revanche, je connais bien la situation dont vous avez eu la gentillesse de nous faire part s'agissant de votre territoire\u00a0: un m\u00e9decin d'une quarantaine d'ann\u00e9es est parti, laissant sa patient\u00e8le sans m\u00e9decin. Nous avons pris attache imm\u00e9diatement avec l'agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) et l'ensemble des m\u00e9decins du territoire pour que, dans l'imm\u00e9diat, ces derniers r\u00e9pondent aux besoins des patients et assurent la continuit\u00e9 des soins dans les EHPAD o\u00f9 intervenait \u00e9galement ce m\u00e9decin. Nous nous appuyons \u00e9galement sur le r\u00e9seau des pharmaciens, dans le cadre de coop\u00e9rations. \u00c0 moyen terme, une analyse compl\u00e8te de la situation de la vall\u00e9e sera conduite \u00e0 l'\u00e9chelle de la caisse primaire d'assurance maladie des travailleurs salari\u00e9s (CPAMTS).<br><br>Chaque territoire a ses probl\u00e8mes. On manque de m\u00e9decins partout\u00a0; on conna\u00eet le diagnostic, on a supprim\u00e9 le numerus clausus, on en forme davantage. Il faut nous appuyer sur des solutions innovantes pour \u00eatre capables d'avancer. Ce matin, le Premier ministre a \u00e9cout\u00e9 l'ensemble des \u00e9lus de tous bords de la r\u00e9gion Centre-Val de Loire \u2013\u00a0pr\u00e9sident de r\u00e9gion, pr\u00e9sidents de d\u00e9partements et maires. Nous avons fait avec eux le diagnostic selon lequel le Centre-Val de Loire est la r\u00e9gion la moins dot\u00e9e en m\u00e9decins. Ils nous ont demand\u00e9 un CHU (centre hospitalier universitaire) suppl\u00e9mentaire\u00a0: le Premier ministre s'y est engag\u00e9. Ils nous ont demand\u00e9 de doubler le nombre d'infirmi\u00e8res de pratique avanc\u00e9e\u00a0: nous nous y sommes engag\u00e9s. Ils nous ont demand\u00e9 plus d'internes\u00a0: nous nous y sommes engag\u00e9s. Ils nous ont demand\u00e9 d'exp\u00e9rimenter l'acc\u00e8s direct aux kin\u00e9sith\u00e9rapeutes\u00a0: nous nous y sommes engag\u00e9s. Marc Fesneau et Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal \u00e9taient pr\u00e9sents\u00a0: ils ne diront pas le contraire.<br><br>Ce sont ces solutions op\u00e9rationnelles, qui tiennent compte des r\u00e9alit\u00e9s de chaque territoire, qui seront efficaces imm\u00e9diatement et dans la dur\u00e9e. Demain, nous aurons davantage de m\u00e9decins. Nous en avons form\u00e9 15\u00a0% de plus au cours de ce mandat\u00a0; il \u00e9tait grand temps de supprimer le numerus clausus. Oui aux solutions efficaces\u00a0; non aux vieilles lunes qui nous font perdre du temps et de l'\u00e9nergie. Le courage est aussi l\u00e0. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Naegelen.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Naegelen. </strong>Monsieur le ministre, je ne peux \u00eatre qu'en partie en d\u00e9saccord avec votre r\u00e9ponse. Certes, une attache a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 prise avec l'ARS pour le territoire vosgien, et je vous en remercie, mais si l'on parle de l'ensemble du pays, nous devons aller beaucoup plus loin. Nous devons avoir le courage d'imposer le conventionnement s\u00e9lectif\u00a0: 74\u00a0% des Fran\u00e7ais disent que l'acc\u00e8s aux soins est leur principale pr\u00e9occupation <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I)</i>, devant le pouvoir d'achat et devant l'immigration \u2013\u00a0oui, la sant\u00e9, monsieur le ministre\u00a0! Nous devons avoir le courage, pour avoir une solution imm\u00e9diate, de prendre des mesures fortes. (M\u00eames mouvements.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}