{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4723", "identifiant": {"numero": "4723", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718894", "mandatRef": "PM722494"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG4></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval.<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 s'associent \u00e0 l'hommage que vous avez rendu au brigadier Alexandre Martin, mort pour la France.<br><br>Nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de l'\u00e9voquer dans cet h\u00e9micycle, monsieur le Premier ministre, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie est mondiale, ce qui a un impact concret sur le pouvoir d'achat de nos concitoyens.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> La hausse des taxes est fran\u00e7aise\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>Les Fran\u00e7ais sont inquiets de la hausse des prix et ils ont raison. Le Gouvernement a agi \u00e0 plusieurs niveaux pour accompagner ceux d'entre eux qui sont les plus en difficult\u00e9.<br><br>L\u2019indemnit\u00e9 inflation, que vous avez annonc\u00e9e le 21\u00a0octobre dernier, a permis \u00e0 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui per\u00e7oivent moins de 2\u00a0000\u00a0euros par mois de toucher 100\u00a0euros. Je pense notamment aux \u00e9tudiants boursiers,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Ch\u00e8que \u00e9lectoraliste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>\u2026aux invalides, aux exploitants agricoles et aux demandeurs d'emploi. Les retrait\u00e9s concern\u00e9s toucheront l\u2019indemnit\u00e9 en f\u00e9vrier. Rappelons que celle-ci est automatique, directement envoy\u00e9e dans les bo\u00eetes aux lettres ou vir\u00e9e sur le compte en banque, vers\u00e9e en une fois et d\u00e9fiscalis\u00e9e. Notre promesse de ne pas augmenter la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Avant les \u00e9lections\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Dombreval. </strong>\u2026de plus de 4\u00a0% en 2022 sera tenue tout au long de l'ann\u00e9e. Sans ces mesures, la hausse des prix aurait \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 35\u00a0% le 1er\u00a0f\u00e9vrier 2022.<br><br>\u00c0 plus long terme, nous avons agi pour que chacun puisse r\u00e9nover son logement avec MaPrimeR\u00e9nov\u2019, qui a d\u00e9j\u00e0 permis \u00e0 plus d'un million de foyers de moins consommer, donc de moins d\u00e9penser. Nous encourageons \u00e9galement l'achat de v\u00e9hicules plus propres gr\u00e2ce \u00e0 la prime \u00e0 la conversion.<br><br>Toutefois, pour les Fran\u00e7ais qui circulent beaucoup, pour ceux qui font de tr\u00e8s nombreux kilom\u00e8tres afin de chercher un travail, de se rendre \u00e0 leur travail ou qui utilisent leur voiture pour des d\u00e9placements professionnels, les difficult\u00e9s persistent, notamment en milieu rural.<br><br>Le Gouvernement envisage-t-il de nouveaux dispositifs pour renforcer encore notre solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des Fran\u00e7ais les plus expos\u00e9s \u00e0 l\u2019augmentation des prix du carburant, qui utilisent leur v\u00e9hicule dans le cadre de leur travail\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Carr\u00e9ment\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Le roi du ch\u00e8que en blanc\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Vous avez tout \u00e0 fait raison, nos concitoyens subissent une hausse exceptionnelle des prix de l'\u00e9nergie,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Encore plus avec les imp\u00f4ts\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui touche le monde entier et dont vous avez rappel\u00e9 l'origine. Depuis cet automne, nous observons une hausse particuli\u00e8rement forte des prix du carburant, qui ont remont\u00e9 apr\u00e8s la baisse des vacances de No\u00ebl et d\u00e9passent d\u00e9sormais le niveau enregistr\u00e9 en octobre dernier. Cette situation justifie la d\u00e9cision que le Gouvernement a prise en octobre dernier, et que vous avez rappel\u00e9e, de verser une indemnit\u00e9 inflation\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Indemnit\u00e9 \u00e9lection\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026de 100\u00a0euros \u00e0 38\u00a0millions de nos concitoyens.<br><br>Compte tenu des prix enregistr\u00e9s ces derniers jours, l'indemnit\u00e9 inflation permet de couvrir le surco\u00fbt moyen pour le paiement du carburant d'une personne qui parcourt 8\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres par an avec son v\u00e9hicule. Je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser devant la repr\u00e9sentation nationale\u00a0: 20\u00a0millions de Fran\u00e7ais ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 cette indemnit\u00e9. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Et apr\u00e8s\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Avec 100\u00a0euros, on ne fait pas 8\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Les taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Les agents publics \u00e9ligibles la recevront avec la paie de janvier, vers\u00e9e \u00e0 la fin du mois. Fin f\u00e9vrier, ce sont 12\u00a0millions de nos concitoyens retrait\u00e9s qui en b\u00e9n\u00e9ficieront par l'interm\u00e9diaire de leur caisse de retraite.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Di\u00a0Filippo.</strong> Vous \u00eates incapables de la moindre r\u00e9forme structurelle\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Et apr\u00e8s 8\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, ils vont \u00e0 pied\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Le niveau des prix observ\u00e9s depuis quelques jours est tel, cependant, vous avez raison, que le Gouvernement doit apporter une r\u00e9ponse aux Fran\u00e7ais qui roulent beaucoup et pour lesquels l'utilisation d'un v\u00e9hicule est indispensable pour le travail ou la recherche d'emploi. Ce sont notamment ceux qui travaillent en milieu rural, parmi lesquels les infirmi\u00e8res et les aides \u00e0 domicile. Pour ces Fran\u00e7ais, la baisse g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9 \u00e0 laquelle certains appellent ne me semble pas la bonne solution. En effet, cette mesure ne ciblerait pas ceux qui en ont le plus besoin, co\u00fbterait des milliards et risquerait d'\u00eatre imm\u00e9diatement effac\u00e9e si le cours du baril continue de grimper.<br><br>Il existe, en revanche, un dispositif qui cible pr\u00e9cis\u00e9ment ceux qui roulent dans le cadre de leur activit\u00e9 professionnelle\u00a0: il s'agit du bar\u00e8me kilom\u00e9trique, qui permet de d\u00e9duire les frais d'utilisation du v\u00e9hicule \u00e0 des fins professionnelles de l'imp\u00f4t sur le revenu ou du b\u00e9n\u00e9fice imposable au titre des frais professionnels. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Retard \u00e0 l'allumage\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>J'ai donc demand\u00e9 au ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, Bruno Le\u00a0Maire, de modifier, d\u00e8s cette semaine, l'arr\u00eat\u00e9 d\u00e9finissant le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, qui sera rehauss\u00e9 de 10\u00a0% afin de tenir compte de la hausse r\u00e9elle des prix support\u00e9e par ces m\u00e9nages.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Six mois de retard\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>L'effet sera rapide et direct d\u00e8s la d\u00e9claration des revenus 2021 ou sur les b\u00e9n\u00e9fices de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. <br><br>Au-del\u00e0 de son effet imm\u00e9diat, cette revalorisation a vocation \u00e0 servir de r\u00e9f\u00e9rence et donc potentiellement \u00e0 se r\u00e9percuter sur les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques directement vers\u00e9es par les employeurs \u00e0 ceux de leurs salari\u00e9s qui utilisent leur v\u00e9hicule personnel.<br><br>Je rappelle, pour conclure, que ces indemnit\u00e9s sont d\u00e9fiscalis\u00e9es. Voil\u00e0 donc comment le Gouvernement entend r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s de nos concitoyens les plus expos\u00e9s \u00e0 la hausse des prix de l'\u00e9nergie. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1067"}}}}