{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4676", "identifiant": {"numero": "4676", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "num\u00e9rique", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Cybers\u00e9curit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719952", "mandatRef": "PM722814"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Int\u00e9rieur", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> CYBERS\u00c9CURIT\u00c9 <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Jean-Michel Mis.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis. </strong>Monsieur le ministre de l'int\u00e9rieur, durant cette l\u00e9gislature, l'Assembl\u00e9e nationale a examin\u00e9 de nombreux textes qui consolident la protection de nos concitoyens et qui apportent des r\u00e9ponses concr\u00e8tes pour am\u00e9liorer leur quotidien. Je citerais notamment la loi pour une s\u00e9curit\u00e9 globale pr\u00e9servant les libert\u00e9s, dite loi s\u00e9curit\u00e9 globale, la loi renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme, dite SILT, et le projet de loi relatif \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, dont j'ai eu l'honneur d'\u00eatre rapporteur.<br><br>Les r\u00e9sultats sont l\u00e0, comme le prouvent les chiffres que vous avez rappel\u00e9s, monsieur le ministre. Hier, lors de son d\u00e9placement \u00e0 Nice, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fait des annonces importantes qui concernent la future grande loi d'orientation et de programmation du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Elle pr\u00e9voit une nouvelle hausse historique du budget du minist\u00e8re, de plus de 15\u00a0milliards en cinq ans.<br><br>Le Gouvernement souhaite tout d'abord assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais au quotidien, en doublant la pr\u00e9sence des bleus sur la voie publique d'ici \u00e0 2030 et en renfor\u00e7ant la lutte contre les violences intrafamiliales et contre les violences sexistes et sexuelles, par la simplification de la proc\u00e9dure p\u00e9nale. Je note et je salue cet effort redoubl\u00e9 en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 physique de nos concitoyens.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe GDR .</strong> All\u00f4\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis. </strong>Le Gouvernement souhaite \u00e9galement assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais dans l'espace num\u00e9rique, alors que la d\u00e9linquance y augmente de fa\u00e7on croissante\u00a0: logiciels malveillants, ran\u00e7ongiciels, vol de donn\u00e9es. Il existe une asym\u00e9trie de moyens entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 et leurs adversaires dans le monde cyber. Dans mon rapport \u00ab\u00a0Pour un usage responsable et acceptable par la soci\u00e9t\u00e9 des technologies de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, remis au mois de septembre \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre, j'ai formul\u00e9 des recommandations visant \u00e0 renforcer les moyens des forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'heure du num\u00e9rique. Je suis heureux de constater aujourd'hui une augmentation sans pr\u00e9c\u00e9dent des moyens techniques et humains du minist\u00e8re, dans le droit fil de mes pr\u00e9conisations sur le d\u00e9ploiement de moyens technologiques nouveaux, comme l'intelligence artificielle, les drones, les traitements des donn\u00e9es de masse ou encore la cryptographie asym\u00e9trique.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe GDR .</strong> Vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis. </strong>Monsieur le ministre, ma question est la suivante\u00a0:\u2026<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC et GDR .</strong> Ah\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Mis. </strong>\u2026\u00e0 l'heure o\u00f9 les activit\u00e9s criminelles se multiplient dans le cyberespace, pouvez-vous d\u00e9tailler devant la repr\u00e9sentation nationale les r\u00e9ponses que vous comptez apporter pour renforcer la protection de nos concitoyens\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'int\u00e9rieur.<br><br><strong>M.\u00a0G\u00e9rald Darmanin,</strong><i> ministre de l'int\u00e9rieur. </i>Monsieur le d\u00e9put\u00e9 Mis, juste avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je voudrais dire au d\u00e9put\u00e9 Aubert \u2013\u00a0je me suis renseign\u00e9 entre-temps <i>(M.\u00a0Ugo Bernalicis applaudit)\u00a0</i>\u2013 que nous sommes pass\u00e9s dans le commissariat que j'\u00e9voquais de 56 \u00e0 77\u00a0policiers, soit 37\u00a0% d'augmentation en cinq ans. Mais M.\u00a0Aubert a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle\u00a0: sans doute le coup politique ne valait-il pas les d\u00e9bats de fond.<br><br>Merci, monsieur Mis, pour votre rapport qui nous a effectivement aid\u00e9s \u00e0 la construction du projet de loi d'orientation sur la s\u00e9curit\u00e9. Parmi les propositions du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que nous inscrirons dans le texte d\u00e9but mars en Conseil des ministres, je veux mentionner les 200\u00a0brigades de gendarmerie recr\u00e9\u00e9es dans le monde rural \u2013\u00a0quand 500 ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es ces quinze derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u2013, 11\u00a0unit\u00e9s de forces mobiles pour l'ordre public et pour lutter notamment contre la drogue \u2013\u00a0priorit\u00e9 du Gouvernement\u00a0\u2013 ainsi que le doublement, de 2\u00a0000 \u00e0 4\u00a0000, du nombre d'agents de la police nationale et de la gendarmerie affect\u00e9s \u00e0 la lutte contre les violences conjugales, men\u00e9e conjointement avec le garde des sceaux.<br><br>Toutefois, vous avez raison de le souligner, la grande avanc\u00e9e de cette loi d'orientation que j'aurai l'honneur de pr\u00e9senter consiste en une r\u00e9volution technologique. S'agissant du volet num\u00e9rique, les services feront aboutir les proc\u00e9dures bien plus rapidement gr\u00e2ce aux nouvelles technologies mais aussi \u00e0 la num\u00e9risation de la justice, dont s'occupe le garde des sceaux. <i>(Mme\u00a0Danielle Brulebois et M.\u00a0\u00c9ric Bothorel applaudissent.)</i> Les moyens technologiques nous permettront d'\u00eatre beaucoup plus efficaces, avec en particulier un triplement des cr\u00e9dits en faveur de l'\u00e9quipement des communes en cam\u00e9ras de vid\u00e9oprotection.<br><br>Vous avez \u00e9galement raison de dire que les grandes menaces de demain viendront du cyberespace. Une entreprise sur deux, y compris les PME dans vos circonscriptions, a \u00e9t\u00e9 victime cette ann\u00e9e d'une cybermenace, et une personne sur deux a fait l'objet d'une tentative d'escroquerie \u00e0 l'identit\u00e9 ou \u00e0 la carte bancaire \u2013\u00a0ce sera le cas de quasiment tous les citoyens dans les cinq prochaines ann\u00e9es.<br><br>Aussi le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sera-t-il bien celui de la cyber-r\u00e9volution et de la cyber-pr\u00e9vention, ainsi que des offices charg\u00e9s de la r\u00e9solution des enqu\u00eates de cette nature. Parmi les menaces que subissent les d\u00e9put\u00e9s, beaucoup viennent du <i>darknet </i>et du cyberespace\u00a0; nous en parlerons ce soir, \u00e0 votre invitation, monsieur le pr\u00e9sident. C'est notamment pour mettre fin \u00e0 l'impunit\u00e9 dans ce domaine que nous d\u00e9ployons autant de moyens. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Vincent Ledoux applaudit \u00e9galement.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "517"}}}}