{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4760", "identifiant": {"numero": "4760", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique sociale", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique de la ville"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719748", "mandatRef": "PM722750"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Ville", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s de la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DE LA VILLE <a name=PG14></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0\u00c9milie Chalas.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Chalas. </strong>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville, ce samedi s'est tenu \u00e0 Grenoble un nouveau comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes, occasion de faire plusieurs annonces s'inscrivant dans la continuit\u00e9 de l'action men\u00e9e depuis cinq ans par le Gouvernement en faveur des quartiers.<br><br>Pr\u00e9sente \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s lors de ce d\u00e9placement, je ne peux que d\u00e9plorer l'accueil de quelques manifestants, qui n'habitent m\u00eame pas le quartier de La\u00a0Villeneuve. Les cris ne remplaceront jamais le d\u00e9bat, l'insulte la controverse, la violence le respect de l'autre. La\u00a0Villeneuve, ce n'est pas cela\u00a0!<br><br>Oui, c'est vrai, les difficult\u00e9s n'y manquent pas\u00a0; la fatalit\u00e9 et le renoncement l'emportent trop souvent. La plupart des habitants estiment que nous n'avons rien fait pour eux et que nous ne pourrons jamais rien faire pour eux. Gardons n\u00e9anmoins en t\u00eate que leur force et leur \u00e9nergie sont immenses, et que leur quotidien, c'est souvent de l'inventivit\u00e9 et de la d\u00e9brouille, parfois la cr\u00e9ation d'une petite entreprise, mais aussi la conscience d'\u00eatre trop souvent en marge de notre soci\u00e9t\u00e9.<br><br>Entre orgueil et manque de confiance en soi, entre certains r\u00e9seaux trop implant\u00e9s et d'autres r\u00e9seaux qui font d\u00e9faut, entre l'intelligence individuelle et le poids du groupe, nous devons avant tout investir dans l'humain \u2013\u00a0plus encore que nous ne le faisons aujourd'hui, bien plus. La solidarit\u00e9 r\u00e9publicaine doit se faire par l'emploi, par l'accompagnement dans la construction d'un projet de vie, par une \u00e9cole dont les apprentissages et les valeurs doivent \u00eatre toujours plus solides. Les habitants n'attendent pas la charit\u00e9, mais, comme tout le monde, de la consid\u00e9ration pour retrouver de l'espoir.<br><br>Redonner du souffle, de l'espoir, voil\u00e0 la clef, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\u00a0: la R\u00e9publique doit tendre la main \u00e0 chacun de ses citoyens, et surtout aux jeunes, pour faire red\u00e9marrer l'ascenseur social en panne depuis trop longtemps et pour que chacun trouve sa place. L'\u00e9galit\u00e9 des chances ne doit pas \u00eatre seulement une promesse, mais aussi un progr\u00e8s concret, palpable, pour tous.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, comment pouvons-nous ensemble redonner espoir aux habitants de La\u00a0Villeneuve\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville.<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de la ville. </i>Vous avez raison, il faut donner de l'espoir et des perspectives positives aux habitants des quartiers. Ce n'est pas l\u00e0 un privil\u00e8ge que nous leur accordons\u00a0: c'est ce que la R\u00e9publique leur doit.<br><br>Pour cela, il faut commencer par bannir les expressions telles que \u00ab nettoyer au K\u00e4rcher \u00bb, \u00ab zones de non-France \u00bb ou \u00ab territoires perdus de la R\u00e9publique \u00bb. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> \u00ab\u00a0Emmerder\u00a0\u00bb\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Cette condescendance, ce m\u00e9pris n'apportent rien. Ils ne font que contribuer \u00e0 l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence, qu'alimenter d'un c\u00f4t\u00e9 le sentiment de fatalisme qui r\u00e8gne bien trop souvent dans nos quartiers, de l'autre les discours haineux des ennemis de la R\u00e9publique. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> Et concr\u00e8tement, que proposez-vous pour la s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre les trafics\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour donner de l'espoir, la R\u00e9publique doit tenir sa promesse. Elle doit transmettre une \u00e9ducation de qualit\u00e9, et c'est ce que nous faisons avec les cit\u00e9s \u00e9ducatives. Elle doit assurer un emploi \u00e0 chaque jeune, et c'est ce que nous faisons avec le plan \u00ab\u00a01\u00a0jeune, 1\u00a0solution\u00a0\u00bb. Elle doit offrir un cadre de vie agr\u00e9able, et c'est ce que nous faisons quand nous relan\u00e7ons le programme national pour la r\u00e9novation urbaine ou quand nous int\u00e9grons de l'agriculture urbaine dans nos quartiers.<br><br>Nous conduisons aussi une action d\u00e9termin\u00e9e pour assurer la tranquillit\u00e9 des habitants, pour r\u00e9affirmer l'autorit\u00e9, la sanction, l'ordre et la justice dans nos quartiers.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ah bon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. </i>Nous menons aussi des actions de pr\u00e9vention, afin d'ass\u00e9cher tous les viviers de recrutement que pourraient constituer ces jeunes dans nos quartiers.<br><br>La liste de nos actions interminist\u00e9rielles est longue, sous l'impulsion \u00e9videmment du Premier ministre, qui a pr\u00e9sid\u00e9 ce comit\u00e9 interminist\u00e9riel des villes.<br><br>Pour donner de l'espoir, nous nous attaquons sans hyst\u00e9rie et sans na\u00efvet\u00e9\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Sans moyens\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Nadia Hai,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026\u00e0 la racine des probl\u00e8mes, afin que la promesse r\u00e9publicaine soit derri\u00e8re chaque porte de nos concitoyens, \u00e0 la ville ou \u00e0 la campagne - contrairement \u00e0 d'autres, nous ne faisons pas le tri entre eux. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 que la France soit une chance pour tous : nous agissons chaque jour pour que la R\u00e9publique tienne sa promesse d'\u00e9galit\u00e9 des chances ! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1351"}}}}