{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4764", "identifiant": {"numero": "4764", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Annulation de l'\u00e9lection de Mme Lamia El Aaraje"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNULATION DE L'\u00c9LECTION DE MME\u00a0LAMIA EL\u00a0AARAJE <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Je voudrais revenir sur l'exercice de la d\u00e9mocratie dans notre pays. Monsieur le Premier ministre, comme vous le savez, vendredi dernier, le Conseil constitutionnel a annul\u00e9 les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection l\u00e9gislative partielle qui s'est tenue en juin dans la quinzi\u00e8me circonscription de Paris, au motif qu'un candidat a alt\u00e9r\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin en pr\u00e9sentant une identit\u00e9 plus ou moins inexacte et en faisant figurer sur son bulletin de vote le logo d'un parti politique qui ne lui avait jamais donn\u00e9 son investiture.<br><br>En premier lieu, je tiens \u00e0 exprimer toute mon amiti\u00e9 \u00e0 Lamia El\u00a0Aaraje et \u00e0 l'ensemble de ses collaborateurs. Cette derni\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue et n'a rien \u00e0 voir avec l'objet de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM, Dem et GDR.)</i><br><br>Au-del\u00e0, cette d\u00e9cision met en lumi\u00e8re une ins\u00e9curit\u00e9 juridique majeure, dans la mesure o\u00f9 notre droit \u00e9lectoral n'emp\u00eache personne de se pr\u00e9senter sous une identit\u00e9 qui ne serait pas totalement exacte et en utilisant un logo sans en avoir l'autorisation.<br><br>Or notre d\u00e9mocratie a besoin de r\u00e8gles claires, particuli\u00e8rement en mati\u00e8re \u00e9lectorale. Ainsi, malgr\u00e9 le temps tr\u00e8s contraint qui nous est laiss\u00e9, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s pr\u00e9sente une proposition de loi qui vise \u00e0 introduire trois \u00e9volutions\u00a0: qu'il y ait une v\u00e9rification, afin que personne ne puisse se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection sous un autre nom que son nom \u00e0 l'\u00e9tat civil ou un nom d'usage d\u00fbment justifi\u00e9\u00a0; qu'un candidat ne puisse apposer sur son bulletin le logo d'un parti politique qui ne lui aurait pas donn\u00e9 l'autorisation\u00a0; et que les bulletins de vote qui ne respecteraient pas ces prescriptions ne soient pas propos\u00e9s aux \u00e9lecteurs. En effet, la commission \u00e9lectorale, qui s'\u00e9tait r\u00e9unie avant l'\u00e9lection l\u00e9gislative en question, avait indiqu\u00e9 que les bulletins de la personne qui a alt\u00e9r\u00e9 le scrutin n'\u00e9taient pas conformes.<br><br>Nous souhaiterions donc que cette proposition de loi soit examin\u00e9e tr\u00e8s rapidement, afin que cette ins\u00e9curit\u00e9 juridique\u00a0\u2013 qui peut toucher chacun et chacune lors des prochaines \u00e9lections\u00a0\u2013 puisse \u00eatre corrig\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes LaREM et UDI-I.) </i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Comme vous, j'ai pris acte de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel du 28\u00a0janvier relative \u00e0 l'\u00e9lection l\u00e9gislative partielle organis\u00e9e en juin dernier dans la quinzi\u00e8me circonscription de Paris. Je vous r\u00e9pondrai d'abord qu'il ne m'appartient pas de commenter une d\u00e9cision rendue par le Conseil constitutionnel,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.</strong> Tout \u00e0 fait. \u00c0 moi non plus.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026tout en vous donnant acte des conditions exceptionnelles, ou du moins inhabituelles,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> Rocambolesques\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026qui ont pr\u00e9sid\u00e9 au rendu de la d\u00e9cision, et des circonstances qui ont conduit le juge \u00e0 consid\u00e9rer que la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin, pour les motifs que vous avez rappel\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e.<br><br>Vous l'avez dit rapidement, il est vrai que les man\u0153uvres sanctionn\u00e9es par le Conseil constitutionnel dans cette d\u00e9cision avaient \u00e9t\u00e9 per\u00e7ues par la commission de propagande \u00e9lectorale. C'est tout \u00e0 fait exact, mais le fait est que le droit en vigueur ne permet pas \u00e0 cette commission de faire plus que refuser la transmission par voie postale des bulletins non conformes. Ici r\u00e9side donc une question pouvant \u00eatre soulev\u00e9e.<br><br>Cela \u00e9tant, vous me pardonnerez, madame la pr\u00e9sidente Rabault, mais je d\u00e9couvre, par votre question, la proposition de loi que votre groupe a d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 cet effet et \u00e0 d'autres afin de faire \u00e9voluer le droit \u00e9lectoral. Vous m'autoriserez donc \u00e0 ne pas vous r\u00e9pondre sur le fond, \u00e9tant donn\u00e9 que je n'ai pu prendre connaissance de ce texte.<br><br>Il convient en effet d'y r\u00e9fl\u00e9chir. Vous me l'accorderez, il est toujours d\u00e9licat, d\u00e8s qu'une d\u00e9cision est rendue, de changer imm\u00e9diatement la loi,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> R\u00e9ponse de techno, comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026surtout en mati\u00e8re \u00e9lectorale et particuli\u00e8rement en ce moment. Imaginez que je me pr\u00e9sente devant vous en vue de changer le droit \u00e9lectoral\u00a0: peut-\u00eatre ne rencontrerais-je pas un accueil enthousiaste\u00a0! Mais je m'engage \u00e0 \u00e9tudier la proposition de loi que votre groupe a \u00e9labor\u00e9e. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et SOC, ainsi que sur quelques bancs des groupes Dem et UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1355"}}}}