{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4706", "identifiant": {"numero": "4706", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA1874", "mandatRef": "PM722598"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX DES CARBURANTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>\u00ab\u00a0\u00c0 ce prix-l\u00e0, on ne va pas pouvoir tenir longtemps\u00a0\u00bb\u00a0: monsieur le Premier ministre, voil\u00e0 ce que me disent tous ceux qui, dans ma circonscription, sont confront\u00e9s \u00e0 la hausse des prix des carburants, en particulier du diesel \u2013\u00a0chez moi, le litre de diesel atteint en moyenne 1,62\u00a0euro. Les premi\u00e8res victimes, ce sont la Bretagne laborieuse, la France laborieuse\u00a0; ce sont ces gens qui prennent chaque jour leur voiture pour travailler, tout simplement, et pour qui le t\u00e9l\u00e9travail est impossible. Je pense \u00e0 cette aide \u00e0 domicile \u2013\u00a0son m\u00e9tier consiste \u00e0 aller de maison en maison, au service des personnes fragiles ou d\u00e9pendantes\u00a0\u2013 qui m'expliquait ce matin, \u00e0 ma permanence, que les indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques qu\u2019on lui alloue ne couvrent plus ses frais r\u00e9els. Elle en est de sa poche\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i><br><br>\u00ab\u00a0\u00c0 ce prix-l\u00e0, on ne va pas pouvoir tenir longtemps\u00a0\u00bb\u00a0: en un peu plus de quatre ans, votre gouvernement aura r\u00e9ussi \u00e0 faire de la voiture un produit de luxe.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Baisse les taxes, Castex\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Rappelez-vous, chers coll\u00e8gues, qu'il y a peu, votre majorit\u00e9 votait une taxe suppl\u00e9mentaire de 8\u00a0centimes sur le diesel et de 4\u00a0centimes sur l\u2019essence\u00a0! <i>(Exclamations sur les bancs du groupe LR.) </i>Ce n\u2019est plus tol\u00e9rable. Monsieur le Premier ministre, qu\u2019entendez-vous faire\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Excellent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle va nous parler des taxes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Vous savez que nous prenons des mesures en vue de soutenir le pouvoir d'achat de nos concitoyens. Essayez d'avoir la m\u00e9moire un peu moins courte\u00a0! Nous avons cr\u00e9\u00e9 un bouclier tarifaire, notamment avec le ch\u00e8que inflation, qui va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 38\u00a0millions de personnes, des mesures visant \u00e0 r\u00e9duire le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Valentin.</strong> C'est du diesel qu'il est question\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>\u2026\u00e0 quoi s'ajoutent les baisses d'imp\u00f4ts ou encore la suppression partielle de la taxe d'habitation. L'inflation reste bien moindre que dans d'autres pays. Entre d\u00e9cembre 2020 et d\u00e9cembre 2021, la hausse des prix a \u00e9t\u00e9 de 2,8\u00a0% en France, contre 3,9\u00a0% en Italie, 5,3\u00a0% en Allemagne, 6,5\u00a0% en Espagne et m\u00eame 7\u00a0% aux \u00c9tats-Unis\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 notre bouclier tarifaire sur les prix de l'\u00e9nergie, nous ma\u00eetrisons mieux la situation, au point que les sp\u00e9cialistes pr\u00e9voient d'ores et d\u00e9j\u00e0 un reflux de l'inflation au cours de cette ann\u00e9e. La Banque de France compte ainsi qu'\u00e0 l'automne, elle repassera sous le seuil de 2\u00a0%. Ind\u00e9niablement, notre politique porte ses fruits\u00a0!<br><br>Il est \u00e0 peu pr\u00e8s certain que l'augmentation des prix de l'\u00e9nergie est de nature structurelle et se poursuivra donc. Bruno Le\u00a0Maire et moi-m\u00eame travaillons \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LR)</i>\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Alors tout va bien\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre. </i>\u2026afin que ces prix soient mieux index\u00e9s, en particulier sur le taux de d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie, mais \u00e9galement en vue de favoriser les contrats \u00e0 long terme et d'\u00e9viter ainsi une volatilit\u00e9 trop importante. Voil\u00e0 comment nous comptons permettre \u00e0 nos concitoyens de continuer \u00e0 se d\u00e9placer, sans compter les primes \u00e0 la conversion et les bonus associ\u00e9s aux voitures \u00e9lectriques.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> Vous r\u00eavez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Elle vit dans un autre monde\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Je constate que les membres du Gouvernement ne se sont pas bouscul\u00e9s pour me r\u00e9pondre, comme si ma question les embarrassait. Madame la ministre, je me suis rendu sur le site de votre minist\u00e8re, sur celui du minist\u00e8re des finances\u00a0: sur 1,62\u00a0euro que co\u00fbte le litre de diesel, il y a 90\u00a0centimes d'imp\u00f4ts.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> De taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur. </strong>Ce sont 90\u00a0centimes que vous prenez dans la poche de nos compatriotes\u00a0! <i>(Protestations sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i><br><br>Puisque vous nous parlez de la prime de 100\u00a0euros, je serai moi aussi tr\u00e8s concret\u00a0: quand le plein d'une Dacia, la voiture la plus vendue en France, co\u00fbte aujourd'hui 72\u00a0euros, 100\u00a0euros, ce n'est rien au regard des difficult\u00e9s auxquelles nos compatriotes sont confront\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Rends l'argent, Castex\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "905"}}}}