{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4692", "identifiant": {"numero": "4692", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "agriculture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Prix agricole"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA332228", "mandatRef": "PM722754"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Agriculture et alimentation", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019agriculture et de l\u2019alimentation"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PRIX AGRICOLES <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Thierry Benoit.<br><br><strong>M.\u00a0Thierry Benoit. </strong>J'appelle l'attention de M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation sur la hausse du co\u00fbt des mati\u00e8res premi\u00e8res alimentaires. Nous avons tous en t\u00eate l'exemple de l'augmentation du prix du beurre\u00a0: la demande mondiale augmente, plus particuli\u00e8rement la demande chinoise qui a cr\u00fb en quelques mois de plus de 20\u00a0%. Dans le m\u00eame temps, la production laiti\u00e8re fran\u00e7aise se tasse, le nombre d'\u00e9leveurs diminue. Entre 2017 et 2021, le nombre de vaches laiti\u00e8res a diminu\u00e9 de 250\u00a0000. On a m\u00eame vu des laiteries demander \u00e0 certains \u00e9leveurs de diminuer leur production.<br><br>Il y a l\u00e0 une contradiction\u00a0: le lait n'est pas pay\u00e9 correctement aux \u00e9leveurs \u2013\u00a0ce n'est pas d'aujourd'hui, monsieur le ministre, vous le savez comme nous, mais il faut traiter le probl\u00e8me car les \u00e9leveurs finissent par se d\u00e9courager.<br><br>Or on sait qu'\u00e0 ce jour la grande distribution et les centrales internationales continuent de n\u00e9gocier notamment les prix alimentaires, et en particulier les produits laitiers, \u00e0 la baisse. Il y a quelque part de la sp\u00e9culation, \u00e0 l'image de ce qui se passe pour les mat\u00e9riaux de construction dans le secteur du b\u00e2timent, ou pour les semi-conducteurs dans celui de l'automobile. Il n'est pas acceptable, m\u00eame dans une \u00e9conomie de march\u00e9, que les denr\u00e9es alimentaires, que les mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, fassent l'objet d'une telle sp\u00e9culation.<br><br>Monsieur le ministre, la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne ne vous donne-t-elle pas l'occasion d'agir en la mati\u00e8re\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'agriculture et de l'alimentation.<br><br><strong>M.\u00a0Julien Denormandie,</strong><i> ministre de l'agriculture et de l'alimentation. </i>La m\u00e8re de toutes les batailles, c'est la r\u00e9mun\u00e9ration de nos agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et UDI-I.) </i>Voil\u00e0 ce qui doit \u00eatre notre projet politique, dont je sais que vous le partagez\u00a0; je connais votre engagement en faveur de la souverainet\u00e9 agroalimentaire. \u00c0 la fin des fins, si nous ne pouvons pas, collectivement, r\u00e9mun\u00e9rer nos agriculteurs, alors nous devrons importer des produits de moindre qualit\u00e9.<br><br>La manifestation concr\u00e8te de cette souverainet\u00e9 agroalimentaire, au moment o\u00f9 plus de la moiti\u00e9 de nos agriculteurs vont partir \u00e0 la retraite, c'est bien la r\u00e9mun\u00e9ration.<br><br>La question de l'origine des produits est essentielle, pour nous tous en tant que consommateurs\u00a0: nous votons trois fois par jour, au petit-d\u00e9jeuner, au d\u00e9jeuner et au d\u00eener. D\u00e8s que nous en avons la possibilit\u00e9, votons pour les produits de nos territoires, des produits de meilleure qualit\u00e9, des produits d'excellence. C'est le meilleur soutien possible pour le monde agricole et pour nos territoires.<br><br>Par ailleurs, dans le cadre des travaux que vous avez men\u00e9s puis de la proposition de loi de Gr\u00e9gory Besson-Moreau, devenue la loi visant \u00e0 prot\u00e9ger la r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, ou loi EGALIM\u00a02, nous avons enfin modifi\u00e9 les rapports de force entre l'amont et l'aval, afin que les prix agricoles soient enfin r\u00e9mun\u00e9rateurs. C'est une v\u00e9ritable vision politique.<br><br>Je rappelle qu'en 2008 \u2013\u00a0et je sais que vous ne l'avez pas vot\u00e9e, monsieur le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u2013 une certaine majorit\u00e9 a vot\u00e9 la loi de modernisation de l'\u00e9conomie, dite loi LME, dont le titre\u00a0II visait explicitement \u00e0 d\u00e9r\u00e9guler les prix alimentaires pour faire plus de croissance. Quelle vision politique\u00a0! Non. Nous devons au contraire nous battre pour la r\u00e9mun\u00e9ration de nos agriculteurs. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "529"}}}}