{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4795", "identifiant": {"numero": "4795", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Implantations des \u00e9oliennes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720568", "mandatRef": "PM723002"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> IMPLANTATION DES \u00c9OLIENNES <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, en mars\u00a02016, le conseil municipal d'\u00c9ragny-sur-Epte dans l'Oise \u2013\u00a0606\u00a0habitants\u00a0\u2013 a vot\u00e9 en faveur d'un projet d'installation d'\u00e9oliennes dans la commune. La manne financi\u00e8re en retour est effectivement attractive. Mais ces turbines de plus de 180\u00a0m\u00e8tres seront \u00e9videmment install\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du village, affectant les communes voisines, leurs habitants, nos paysages et notre patrimoine. Trois communaut\u00e9s de communes, repr\u00e9sentant 99\u00a0villes et villages, se sont prononc\u00e9es contre ce projet, qui se poursuit pourtant sans rel\u00e2che.<br><br>Dans ce combat, nous avons \u00e9t\u00e9 soutenus par la pr\u00e9fecture ainsi que par vous-m\u00eame, madame la ministre, ce dont je vous remercie. Pourtant, le 14\u00a0d\u00e9cembre dernier, la cour d'appel de Douai a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler l'arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral et a demand\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture de reprendre l'instruction du dossier. Ce cas n'est pas isol\u00e9\u00a0: dans de nombreux territoires, et pas seulement des Hauts-de-France, de nombreux riverains et collectivit\u00e9s se trouvent dans la m\u00eame situation.<br><br>Malgr\u00e9 une opposition tr\u00e8s large des populations, le projet risque de donc d'avancer \u00e0 marche forc\u00e9e. \u00c0 d\u00e9faut d'un droit de veto des maires, les mesures du projet de loi relatif \u00e0 la diff\u00e9renciation, la d\u00e9centralisation, la d\u00e9concentration et portant diverses mesures de simplification de l\u2019action publique locale (3DS) constituent des avanc\u00e9es, mais elles ne s'appliqueront pas \u00e0 ce type de situations conflictuelles, auxquelles il faut pourtant r\u00e9pondre.<br><br>Que comptez-vous faire pour mettre un terme \u00e0 ce projet qui fait la quasi-unanimit\u00e9 contre lui, et pour tous les autres projets d\u00e9j\u00e0 en cours\u00a0? N'y a-t-il pas un probl\u00e8me quand les textes donnent raison \u00e0 un seul village contre trois communaut\u00e9s de communes et le Gouvernement\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Vous comprendrez qu'il ne m'appartient pas de commenter une d\u00e9cision de justice. Sur la question du d\u00e9veloppement de l'\u00e9olien et des autres \u00e9nergies renouvelables dans les territoires, en revanche, je peux vous expliquer ce que nous souhaitons faire. Il faut toujours garder en t\u00eate que nous ne le faisons pas pour le plaisir mais simplement parce que nous avons besoin de r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0: je le rappelle, l'\u00e9nergie que la France consomme aujourd'hui est aux deux tiers d'origine fossile \u2013\u00a0gaz et p\u00e9trole pour le carburant.<br><br>Si nous voulons tenir nos objectifs climatiques, nous devons r\u00e9duire ces \u00e9missions et pour cela, nous devons faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie et d\u00e9velopper le <i>switch</i>, pour passer, par exemple, \u00e0 la voiture \u00e9lectrique. Pour y parvenir, nous allons avoir besoin de beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9 et tr\u00e8s rapidement. Nous allons donc devoir d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables\u00a0: ce n'est pas moi qui le dis, madame la d\u00e9put\u00e9e, mais RTE \u2013\u00a0R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u2013, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie, tout le monde.<br><br>En ce qui concerne les \u00e9oliennes, nous allons devoir multiplier par 2,5 au moins le nombre d'installations en France.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et le charbon\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>Certes, il y a eu des erreurs par le pass\u00e9, et nous en avons tir\u00e9 des le\u00e7ons. Il faut d'abord faire plus de concertation. Dor\u00e9navant les porteurs de projet doivent consulter les \u00e9lus, en particulier les maires, et r\u00e9pondre \u00e0 leurs questions. Nous avons cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 r\u00e9gional de l'\u00e9nergie, qui sera charg\u00e9 de d\u00e9finir une politique au niveau du territoire \u2013\u00a0par exemple d\u00e9terminer o\u00f9 il faut installer des \u00e9oliennes, o\u00f9 il convient de d\u00e9velopper plut\u00f4t le photovolta\u00efque etc.<br><br>Il est aussi tr\u00e8s important que des professionnels s'engagent \u2013\u00a0certains ont ainsi constitu\u00e9 un fonds de sauvegarde du patrimoine naturel et culturel. Bref, il faut r\u00e9introduire un peu d'harmonie, mieux planifier et mieux travailler ensemble pour trouver des solutions\u00a0; mais arr\u00eatons de nourrir les oppositions. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill.<br><br><strong>Mme\u00a0Agn\u00e8s Thill. </strong>J'entends votre r\u00e9ponse mais, au-del\u00e0 de la concertation, ne peut-on pas prendre en compte l'opposition des \u00e9lus\u00a0? Quand on voit que 100\u00a0communes et trois communaut\u00e9s de communes se sont d\u00e9clar\u00e9es contre ce projet soutenu par un seul village, on se demande o\u00f9 est la d\u00e9mocratie.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1664"}}}}