{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4758", "identifiant": {"numero": "4758", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation au Mali"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720996", "mandatRef": "PM723134"}, "groupe": {"organeRef": "PO771923", "abrege": "AGIR-E", "developpe": "Agir ensemble"}}, "minInt": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Europe et affaires \u00e9trang\u00e8res", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION AU MALI <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab.<br><br><strong>M.\u00a0M'jid El\u00a0Guerrab. </strong>Par le biais d'un communiqu\u00e9 lu hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat malienne, les autorit\u00e9s du pays ont d\u00e9cid\u00e9 d'expulser notre ambassadeur, M.\u00a0Jo\u00ebl Meyer. Notre groupe \u2013\u00a0et je suis s\u00fbr que l'ensemble de la repr\u00e9sentation nationale nous rejoindra\u00a0\u2013 souhaite apporter tout son soutien \u00e0 notre ambassadeur, ainsi qu'\u00e0 tous nos agents diplomatiques et consulaires en poste au Mali.<br><br>J'ai vu M.\u00a0Jo\u00ebl Meyer sur le terrain, depuis 2018, \u0153uvrer inlassablement \u00e0 entretenir les meilleures relations possibles entre les deux pays dans un contexte s\u00e9curitaire tr\u00e8s pr\u00e9occupant.<br><br>Enfin, en tant que d\u00e9put\u00e9 de la neuvi\u00e8me circonscription des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, je voudrais \u00e9galement avoir une pens\u00e9e pour nos ressortissants fran\u00e7ais \u00e9tablis dans le pays, au moment o\u00f9 la situation se tend chaque jour un peu plus.<br><br>Monsieur le ministre, au lendemain de la d\u00e9cision du Danemark de retirer ses forces sp\u00e9ciales dont les autorit\u00e9s maliennes avaient jug\u00e9 la pr\u00e9sence ind\u00e9sirable, la France s'est montr\u00e9e totalement solidaire de notre partenaire europ\u00e9en, et nous avons estim\u00e9 que la situation au Mali devenait intenable.<br><br>Ainsi, les pays partenaires du groupement europ\u00e9en des forces sp\u00e9ciales Takuba ont annonc\u00e9 travailler d'ici \u00e0 la mi-f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019adaptation de leur dispositif au Mali, au regard de l\u2019isolement progressif du pays. Alors que la France a d\u00e9j\u00e0 adapt\u00e9 sa pr\u00e9sence sur le terrain, il faut rappeler que la sortie de crise au Sahel ne pourra se faire que de mani\u00e8re coll\u00e9giale au niveau europ\u00e9en mais surtout en concertation avec nos partenaires africains. De fait, l\u2019Union Europ\u00e9enne mobilise d\u00e9j\u00e0 l\u2019ensemble de ses instruments, de l\u2019aide humanitaire au soutien des forces de s\u00e9curit\u00e9, pour soutenir les populations du Sahel, d\u00e9marche qui sera amen\u00e9e \u00e0 se renforcer dans le cadre de l'\u00e9tablissement de la boussole strat\u00e9gique.<br><br>Monsieur le ministre, de quelle mani\u00e8re l'Europe compte-t-elle r\u00e9pondre aux enjeux g\u00e9opolitiques et s\u00e9curitaires qui se dressent face \u00e0 elle au Mali et au Sahel en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Le\u00a0Drian,</strong><i> ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res. </i>Monsieur El\u00a0Guerrab, je vous remercie de l'hommage que vous rendez \u00e0 notre ambassadeur Jo\u00ebl Meyer. J'ai constat\u00e9 avec beaucoup de satisfaction que de nombreux hommages lui ont \u00e9t\u00e9 rendus et qu'il a \u00e9t\u00e9 soutenu par quasiment tous les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne. Je vous remercie \u00e9galement de rappeler la situation de nos ressortissants au Mali, \u00e0 laquelle nous sommes \u00e9videmment tr\u00e8s attentifs.<br><br>Dans les circonstances actuelles, c'est le Mali qui s'isole. Nous ne sommes pas face \u00e0 une question franco-malienne, mais \u00e0 une question qui concerne les relations de la communaut\u00e9 internationale et du Mali, notamment les relations entre les pays africains, les pays europ\u00e9ens et le Mali. Cela concerne notre s\u00e9curit\u00e9 collective. Comme je l'ai dit en r\u00e9pondant \u00e0 M.\u00a0Jean Lassalle, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr d'une chose\u00a0: nous n'interromprons pas notre combat contre le terrorisme.<br><br>Au Mali, on constate une rupture politique probl\u00e9matique\u00a0: qu'est-ce que c'est que cette junte qui veut rester au pouvoir encore cinq ans apr\u00e8s l'avoir occup\u00e9 pendant deux ans apr\u00e8s deux coups d'\u00c9tat successifs et qui vient donner des le\u00e7ons de constitutionnalit\u00e9\u00a0? On constate \u00e9galement une rupture militaire\u00a0: les entraves au bon fonctionnement des op\u00e9rations militaires s'accumulent depuis quelque temps, qu'elles soient r\u00e9alis\u00e9es par des militaires fran\u00e7ais ou par les militaires qui nous accompagnent, en particulier les Europ\u00e9ens, comme les Danois qui ont d\u00fb quitter le territoire.<br><br>Nous consid\u00e9rons que cette situation ne peut pas rester en l'\u00e9tat et nous avons ouvert des consultations avec nos alli\u00e9s africains et europ\u00e9ens pour \u00e9tablir quelles d\u00e9cisions nous devons prendre pour continuer \u00e0 combattre le terrorisme, ce qui est notre seul objectif. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1350"}}}}