{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4785", "identifiant": {"numero": "4785", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA330909", "mandatRef": "PM722548"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DU PRIX DES CARBURANTS <a name=PG13></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Vincent Descoeur.<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br>De semaine en semaine, l'inqui\u00e9tude de nos concitoyens s'accro\u00eet\u00a0: ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 ne pouvoir faire face \u00e0 la hausse vertigineuse des prix des carburants et combustibles. Je vous avais interpell\u00e9 \u00e0 ce sujet au mois d'octobre, alors que le litre de gazole atteignait 1,53\u00a0euro, un record \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0: il co\u00fbte aujourd'hui 1,71\u00a0euro\u00a0! De surcro\u00eet, comme je ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter, cette moyenne recouvre une terrible disparit\u00e9 g\u00e9ographique\u00a0: dans beaucoup de stations-service du Cantal, dont Jean-Yves Bony et moi sommes les \u00e9lus au sein de l'Assembl\u00e9e, le litre d\u00e9passe 1,80\u00a0euro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Yves Bony.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Dans ce contexte toujours plus anxiog\u00e8ne,\u2026<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Rends l'argent, Castex\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>\u2026le ch\u00e8que inflation et le rel\u00e8vement du bar\u00e8me kilom\u00e9trique ne suffisent pas \u00e0 enrayer l'\u00e9rosion du pouvoir d'achat des m\u00e9nages qui n'ont d'autre choix que d'utiliser chaque jour leur v\u00e9hicule pour se rendre au travail, surtout ceux qui, non contents d'habiter en zone rurale ou en montagne, se chauffent au fioul domestique \u2013\u00a0dont le prix bat \u00e9galement des records\u00a0: 1,16\u00a0euro le litre contre 78\u00a0centimes en f\u00e9vrier dernier, soit 48\u00a0% en douze mois. Pour 1\u00a0000\u00a0litres, il en r\u00e9sulte une augmentation de 380\u00a0euros\u00a0! Vous comprendrez que ces oubli\u00e9s, car vous n'avez annonc\u00e9 de mesures que pour les tarifs de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, peinent \u00e0 se reconna\u00eetre dans vos discours sur l'augmentation du pouvoir d'achat.<br><br>Ma question est simple : compte tenu de ces tensions, allez-vous enfin vous r\u00e9soudre, apr\u00e8s l'avoir augment\u00e9e de 3 800 millions au d\u00e9but du quinquennat, \u00e0 diminuer la taxation des carburants avant que le prix du litre \u00e0 la pompe ne franchisse le seuil des 2 euros ? <i>(\u00ab Bravo ! \u00bb et applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Et des taxes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>\u00c9lu en Ard\u00e8che, o\u00f9 j'ai toujours habit\u00e9, je me trouve particuli\u00e8rement au fait des difficult\u00e9s de ceux qui pour aller travailler, pour vivre, n'ont pas d'autre moyen de locomotion que leur v\u00e9hicule. <br><br><strong>Un d\u00e9put\u00e9 du groupe LR .</strong> Qu'avez-vous fait\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Qu'avons-nous fait face \u00e0 la hausse du prix des carburants et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'\u00e9nergie\u00a0? Vous-m\u00eame l'avez rappel\u00e9\u00a0: nous avons modifi\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, cr\u00e9\u00e9 un ch\u00e8que \u00e9nergie de 100\u00a0euros destin\u00e9 aux 5\u00a0800\u00a0000\u00a0m\u00e9nages les plus fragiles, ainsi qu'une prime inflation du m\u00eame montant d\u00e9volue \u00e0 38\u00a0millions de Fran\u00e7ais, dont 20\u00a0millions l'ont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e \u2013\u00a0les autres la recevront avant la fin du mois de mars. <br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Vous avez engrang\u00e9 des milliards\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous avons diminu\u00e9 la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u2013\u00a0sans cette mesure, la facture d'\u00e9lectricit\u00e9 de nos concitoyens aurait augment\u00e9 de 40\u00a0% au lieu de 4\u00a0%\u00a0\u2013, plafonn\u00e9 le prix du gaz. En tout, l'\u00c9tat a d\u00e9bloqu\u00e9 15\u00a0milliards d'euros pour prot\u00e9ger le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais. Certains d'entre vous nous accusent d'avoir cram\u00e9 la caisse\u00a0; pourtant, il me semble entendre sur vos bancs que 15\u00a0milliards, ce n'est pas assez\u00a0! <i>(M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur s'exclame.)</i><br><br>Vous \u00e9voquez en outre une hausse de la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9nergie\u00a0: j'imagine que vous songez \u00e0 la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE). Au cours du quinquennat, celle-ci aura en tout et pour tout augment\u00e9 de 6\u00a0centimes, ce qui, rapport\u00e9 au prix du gasoil et de l'essence, signifie que ce n'est pas elle qui est \u00e0 l'origine de la hausse de ces derniers. <i>(M.\u00a0Pierre Cordier s'exclame.)</i> En revanche, puisque vous nous appelez \u00e0 baisser cette taxe, je vous invite \u00e0 rappeler \u00e0 Mme\u00a0P\u00e9cresse qu'elle avait n\u00e9goci\u00e9 avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement une hausse de 2\u00a0centimes par litre en \u00cele-de-France, seule r\u00e9gion o\u00f9 la TICPE soit major\u00e9e. Commencez donc par vous appliquer vos propres conseils\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>Avant de lui donner la parole, je suis heureux de souhaiter la bienvenue \u00e0 Mme\u00a0Pascale Cesar, devenue d\u00e9put\u00e9e de la 2e\u00a0circonscription de Meurthe-et-Moselle le 30\u00a0janvier, en remplacement de M.\u00a0Laurent Garcia. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes Dem et LaREM.) </i>Mais je sens qu'il me faut auparavant accorder trois secondes \u00e0 M.\u00a0Descoeur\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Vincent Descoeur. </strong>Je vous parle de pouvoir d'achat et vous me r\u00e9pondez \u00ab\u00a0campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1656"}}}}