{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4736", "identifiant": {"numero": "4736", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "tourisme et loisirs", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Voyages scolaires en temps de covid"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA342415", "mandatRef": "PM722826"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> VOYAGES SCOLAIRES EN TEMPS DE COVID <a name=PG17></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Ma question, \u00e0 laquelle j\u2019associe mes coll\u00e8gues Herv\u00e9 Saulignac et Mich\u00e8le Victory, s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br>Le secteur du tourisme \u00e9ducatif et social traverse une p\u00e9riode de fortes turbulences. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, vous autorisez l\u00e9galement les voyages scolaires. De l\u2019autre, des services acad\u00e9miques recommandent de reporter les s\u00e9jours et rappellent aux enseignants que leur responsabilit\u00e9 est engag\u00e9e en cas de probl\u00e8me, notamment s'il y a des cas de covid. Les d\u00e9parts sont donc de plus en plus hypoth\u00e9tiques. La r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain c\u2019est que, tr\u00e8s souvent, peu de temps avant le d\u00e9part, des voyages sont annul\u00e9s alors que des frais ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s et des contrats sign\u00e9s avec les prestataires.<br><br>Si nous saluons la philosophie politique consistant \u00e0 poursuivre ces classes, dans la mesure o\u00f9 elles participent \u00e0 l\u2019\u00e9ducation populaire et permettent aux \u00e9l\u00e8ves de profiter d'un moment d\u2019\u00e9vasion n\u00e9cessaire, cette situation d\u2019entre-deux n\u2019est plus tenable pour les organisateurs puisque, vous le savez, l\u2019ouverture des aides d'\u00c9tat est conditionn\u00e9e \u00e0 l\u2019annulation formelle des s\u00e9jours.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Rien qu'au mois de janvier, dans la seule r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, les annulations se chiffrent \u00e0 12\u00a0millions d\u2019euros. En Ard\u00e8che, 100\u00a0% des s\u00e9jours ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. Selon l\u2019Union nationale des associations de tourisme et de plein air (UNAT), cela repr\u00e9sente 200\u00a0000\u00a0journ\u00e9es de vacances pour 1\u00a0200\u00a0classes et 30\u00a0000\u00a0enfants.<br><br>Il faut rapidement d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire\u00a0: soit les s\u00e9jours se poursuivent avec des protocoles sanitaires et assurantiels op\u00e9rants, soit ils sont interdits et les organisateurs et accueillants b\u00e9n\u00e9ficient du soutien \u00e9conomique de l'\u00c9tat. Monsieur le ministre, il est urgent de mettre fin \u00e0 l\u2019incertitude dans laquelle sont plong\u00e9s les enfants, leurs familles, les enseignants et le secteur du tourisme social et \u00e9ducatif. Quelle sera votre d\u00e9cision\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Les probl\u00e8mes que vous \u00e9voquez existent\u00a0; ils font partie des lourds inconv\u00e9nients que nous subissons du fait de la crise sanitaire. La politique de l'\u00e9cole ouverte, que je mets souvent en avant, nous oblige \u00e0 nous concentrer sur l'essentiel\u00a0: les classes doivent rester ouvertes et les \u00e9l\u00e8ves, avoir acc\u00e8s aux activit\u00e9s scolaires. Il n'est pas illogique que le p\u00e9riscolaire et l'extrascolaire p\u00e2tissent davantage que le scolaire des mesures sanitaires qui p\u00e8sent \u00e9galement sur le reste de la population. Il n'en demeure pas moins que nous devons essayer de faire en sorte que les sorties scolaires restent, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, le plus fr\u00e9quentes possible. Comme vous, je souhaite qu'avec l'all\u00e9gement des contraintes li\u00e9 \u00e0 la baisse de la circulation du virus, nous puissions bient\u00f4t aller dans ce sens.<br><br>Aujourd'hui, les sorties scolaires ne sont pas interdites. On recommande simplement aux organisateurs d'\u00eatre attentifs aux situations locales. Les r\u00e8gles diff\u00e8rent \u00e9galement selon les cat\u00e9gories d'\u00e9l\u00e8ves\u00a0: les 12-17\u00a0ans n'ont besoin du passe que pour les activit\u00e9s ponctuelles, en cas de brassage avec d'autres populations.<br><br>Avec les autres ministres concern\u00e9s, nous faisons tout pour pouvoir lib\u00e9rer ces activit\u00e9s tr\u00e8s prochainement, d'autant plus qu'avec Roselyne Bachelot, nous avons cr\u00e9\u00e9 la dimension collective du pass culture, qui permettra de multiplier les sorties scolaires \u00e0 partir de la classe de quatri\u00e8me. C'est lorsque le contexte aura chang\u00e9 que nous pourrons pleinement profiter de cette nouvelle mesure. Avec Jean-Baptiste Lemoyne et Bruno Le\u00a0Maire, nous soutenons les structures d'accueil, pour \u00e9viter qu'elles ne p\u00e2tissent trop de la situation difficile qu'elles traversent.<br><br>En r\u00e9sum\u00e9, l'objectif est de soutenir les structures et de revenir le plus vite possible au rythme habituel de sorties scolaires. D\u00e8s maintenant, nous encourageons les organisateurs \u00e0 les maintenir chaque fois que c'est possible. J'esp\u00e8re que d'ici quelques semaines, nous retrouverons une situation tout \u00e0 fait normale.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Je vous remercie pour votre r\u00e9ponse, mais elle ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier et M.\u00a0Maxime Minot .</strong> Comme d'habitude\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Je n'ai pas mis en doute votre volont\u00e9 de poursuivre ces d\u00e9placements, mais aujourd'hui, ils sont de fait annul\u00e9s, sans v\u00e9ritable annulation.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> M.\u00a0Blanquer a encore la t\u00eate \u00e0 Ibiza\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-No\u00eblle Battistel. </strong>Les organisateurs paient donc, comme si les enfants \u00e9taient partis. Cela p\u00e9nalise les collectivit\u00e9s et, souvent, les centres de vacances. Quelle est votre r\u00e9ponse\u00a0? Pour l'heure, il n'y en a pas. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes SOC et GDR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1078"}}}}