{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4720", "identifiant": {"numero": "4720", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721514", "mandatRef": "PM723298"}, "groupe": {"organeRef": "PO759900", "abrege": "LT", "developpe": "Libert\u00e9s et Territoires"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0St\u00e9phanie Kerbarh.<br><br><strong>Mme\u00a0St\u00e9phanie Kerbarh. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, les d\u00e9put\u00e9s du groupe Libert\u00e9s et territoires s'associent pleinement \u00e0 l'hommage que vous venez de rendre au brigadier Alexandre Martin, mort pour la France au Mali.<br><br>Ma question s'adresse au ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. Une longue enqu\u00eate d'un journaliste ind\u00e9pendant vient de mettre \u00e0 jour les graves d\u00e9rives d'un groupe qui s'appr\u00eate \u00e0 devenir le leader mondial du secteur des EHPAD. Le groupe rognerait ainsi largement sur les d\u00e9penses, au d\u00e9triment des soins et des besoins des r\u00e9sidents. Il recourrait \u00e0 des vacataires, au lieu de contrats stables et durables.<br><br>La situation d\u00e9crite dans cette enqu\u00eate n'est fort heureusement pas le reflet de ce qui se passe dans la majorit\u00e9 de nos EHPAD et je veux rendre hommage aux personnels d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 nos a\u00een\u00e9s, qui travaillent souvent dans des conditions difficiles et ne touchent qu'un SMIC quand les r\u00e9sidents en payent plusieurs pour \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s et soign\u00e9s.<br><br>Le hasard des choses fait que j'ai rencontr\u00e9 hier un r\u00e9f\u00e9rent du suivi des \u00e9tablissements et services pour personnes \u00e2g\u00e9es au conseil d\u00e9partemental de la Seine-Maritime. Je les sais tr\u00e8s impliqu\u00e9s dans mon d\u00e9partement mais qu'en est-il dans l'ensemble du territoire\u00a0? Et permettez, monsieur le ministre, que je vous interroge sur le r\u00f4le des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 (ARS) dans cette mission de contr\u00f4le.<br><br>Si nous faisons la part des choses, certaines situations nous commandent d'agir, aujourd'hui et maintenant. Il faut au moins nous interroger sur les d\u00e9rives de certains EHPAD \u00e0 but lucratif. L'augmentation annuelle du prix de journ\u00e9e est encadr\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel mais le prix de journ\u00e9e est libre. Ne pourrait-on encadrer le prix de journ\u00e9e de d\u00e9part, en r\u00e9f\u00e9rence par exemple au prix moyen de journ\u00e9e d\u00e9partemental multipli\u00e9 par un pourcentage \u00e0 d\u00e9finir\u00a0? Ne pourrait-on envisager, compte tenu des prix pratiqu\u00e9s, d'instaurer un socle minimal de prestations sp\u00e9cifique aux EHPAD \u00e0 but lucratif, par exemple pour la qualit\u00e9 des repas\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Permettez-moi tout d'abord d'avoir trois pens\u00e9es. La premi\u00e8re est \u00e0 destination de 700\u00a0000\u00a0personnes \u00e2g\u00e9es dans notre pays qui sont actuellement dans un \u00e9tablissement pour personnes \u00e2g\u00e9es en raison d'une perte d'autonomie. La deuxi\u00e8me est pour les centaines de milliers de soignants qui, au quotidien, dans des conditions difficiles, prennent en charge avec bienveillance, soignent et accompagnent ces r\u00e9sidents. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Ce n'est rien de le dire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Ma troisi\u00e8me pens\u00e9e va vers les familles des personnes qui sont admises en \u00e9tablissements pour personnes \u00e2g\u00e9es et s'inqui\u00e8tent l\u00e9gitimement de la mani\u00e8re dont leurs proches sont pris en charge et accompagn\u00e9s.<br><br>Un livre vient de para\u00eetre, vous y avez fait allusion. Je n'en ai pas encore eu connaissance mais les bonnes feuilles sont parues dans un quotidien ce week-end. Elles font \u00e9tat d'all\u00e9gations graves sur des agissements au sein d'un ou de plusieurs \u00e9tablissements pour personnes \u00e2g\u00e9es faisant partie d'un groupe priv\u00e9, le groupe Orpea, que vous avez cit\u00e9,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Elle ne l'a pas cit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>\u2026agissements qui n\u00e9cessitent que la lumi\u00e8re soit faite.<br><br>J'ai demand\u00e9 \u00e0 la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en charge de l'autonomie, Brigitte Bourguignon, de saisir imm\u00e9diatement le groupe de mani\u00e8re que des r\u00e9ponses soient apport\u00e9es. Nous le devons notamment aux familles, aux r\u00e9sidents et aux soignants. \u00c0 la lumi\u00e8re des r\u00e9ponses, je verrai s'il y a lieu de diligenter une enqu\u00eate de l'inspection g\u00e9n\u00e9rale sur l'ensemble du groupe afin de v\u00e9rifier les proc\u00e9dures en vigueur et les conditions de prise en charge les r\u00e9sidents.<br><br>Vous parlez du r\u00f4le des ARS. L'EHPAD cit\u00e9 dans le livre a fait l'objet d'une inspection missionn\u00e9e par l'ARS en 2018 sur la base d'all\u00e9gations qui \u00e9taient moins graves que celles rapport\u00e9es dans le livre, et l'ARS n'avait donc probablement pas connaissance de tous les faits qui sont actuellement reproch\u00e9s. Les conclusions de cette mission ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tablissement en f\u00e9vrier 2019 pour action\u00a0: nous pourrons donc v\u00e9rifier que toutes les mesures correctives ont \u00e9t\u00e9 prises. En tout cas, je prends ce sujet avec beaucoup de gravit\u00e9 et de s\u00e9rieux et une totale d\u00e9termination. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1065"}}}}