{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4672", "identifiant": {"numero": "4672", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA605991", "mandatRef": "PM722660"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9ducation nationale, jeunesse et sports", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG5></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Monsieur le Premier ministre, nous sommes d'accord, il n'y a pas de d\u00e9bat\u00a0: les \u00e9coles doivent accueillir les \u00e9l\u00e8ves autant que possible. N\u00e9anmoins, au cours de la semaine pass\u00e9e, la gestion de la crise sanitaire \u00e0 l'\u00e9cole par le ministre de l'\u00e9ducation nationale a \u00e9t\u00e9 un fiasco complet.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Bien s\u00fbr\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> Calamiteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Que dire de la m\u00e9thode, quand le premier protocole sanitaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur un m\u00e9dia payant, \u00e0 dix-sept heures, la veille de la rentr\u00e9e\u00a0? Que dire de ce protocole totalement ubuesque et intenable\u00a0? Les parents s'arrachent les cheveux. Combien ont d\u00fb quitter leur travail pr\u00e9cipitamment pour r\u00e9cup\u00e9rer leur enfant et le faire tester\u00a0? Combien ont d\u00fb se lancer dans le parcours du combattant, allant de pharmacie en pharmacie, lesquelles sont d\u00e9bord\u00e9es, pour tenter de respecter vos pr\u00e9conisations\u00a0? Les \u00e9coliers sont traumatis\u00e9s par ces tests r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Les cons\u00e9quences scolaires et psychiques seront consid\u00e9rables.<br><br>Et que dire des multiples revirements de votre Gouvernement\u00a0? Depuis la rentr\u00e9e, un premier protocole a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un deuxi\u00e8me, puis par un troisi\u00e8me\u00a0: tout le monde est compl\u00e8tement perdu. Quand allez-vous en finir avec cette improvisation permanente qui d\u00e9courage professeurs, parents et \u00e9l\u00e8ves\u00a0?<i> </i>Quand allez-vous anticiper les cons\u00e9quences de vos d\u00e9cisions avant de les imposer aux Fran\u00e7ais dans la pr\u00e9cipitation\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports. </i>Madame la d\u00e9put\u00e9e, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, j'avais le sentiment que vous \u00e9tiez dot\u00e9e du sens des responsabilit\u00e9s.<i> (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.\u00a0\u2013\u00a0Vives protestations sur les bancs des groupes LR, UDI-I, SOC et GDR.) </i>Vous avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de langage dont vous savez qu'ils ne sont pas exacts. (M\u00eames mouvements.\u00a0\u2013\u00a0Claquements de pupitres sur plusieurs bancs du groupe LR.) Les cris ne changent rien, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Apprends de tes erreurs\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de silence, s'il vous pla\u00eet.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Vous savez tr\u00e8s bien que le protocole est directement issu des pr\u00e9conisations du Haut Conseil de la sant\u00e9 publique, que nous avons transpos\u00e9es afin de garantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. De m\u00eame, le dimanche en question, nous avons diffus\u00e9 gratuitement l'ensemble des d\u00e9tails sur la foire aux questions du site du minist\u00e8re. R\u00e9p\u00e9ter des choses erron\u00e9es ne grandit personne\u00a0; vous avez simplement envie de faire de la pol\u00e9mique <i>(Hu\u00e9es et claquements de pupitres sur les bancs du groupe LR)</i> \u00e0 partir d'une situation de crise.<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> Z\u00e9ro\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Dans ces situations, on voit qui a le sens des responsabilit\u00e9s et qui cherche simplement \u00e0 les exploiter. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Il donne des le\u00e7ons, en plus\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Annie Genevard.<br><br><strong>Mme\u00a0Annie Genevard. </strong>Monsieur le ministre, vous choisissez une posture politicienne <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR) </i>alors que vous devriez nous proposer une r\u00e9ponse dans la clart\u00e9 et l'humilit\u00e9. Vous ne pouvez pas rester sourd \u00e0 la d\u00e9sorganisation compl\u00e8te du pays. Regardez autour de vous (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR)\u00a0: il n'y a pas une ville en France o\u00f9 nous n'ayons des files d'attente \u00e0 la sovi\u00e9tique devant les pharmacies et les laboratoires de testing (M\u00eames mouvements), avec des parents et des enfants tr\u00e8s jeunes qui doivent attendre dans le froid hivernal\u00a0! Si vous ne pouvez pas apporter de r\u00e9ponse \u00e0 cette situation, je ne sais pas lequel de nous deux manque de sens des responsabilit\u00e9s. (Applaudissements sur les bancs du groupe LR ainsi que sur plusieurs bancs des groupes SOC, GDR et FI.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> Un peu d'humilit\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Un peu de calme, aussi.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre. </i>Sur chacun de ces sujets, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir ce qu'il aurait fallu faire d'autre que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait. <i>(Exclamations sur les bancs des groupes LR, FI et GDR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Lo\u00efc Prud'homme.</strong> D\u00e9missionnez\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Michel Herbillon.</strong> C'est vous qui \u00eates aux responsabilit\u00e9s\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>Auriez-vous ferm\u00e9 les \u00e9coles la semaine derni\u00e8re\u00a0? <i>(\u00ab\u00a0Oui\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> La r\u00e9ponse est oui\u00a0? Eh, bien, les Fran\u00e7ais jugeront\u00a0: vous vouliez fermer les \u00e9coles, pas nous. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br>Consid\u00e9rez-vous qu'il faille faire plus de tests\u00a0? Il y a quelques semaines, M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9 Hetzel me demandait d'en faire beaucoup plus. C'est ce que nous faisons. Avez-vous chang\u00e9 d'avis depuis\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Nous avons fait ce que vous r\u00e9clamiez sur ce point.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Ministre de la pagaille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>En troisi\u00e8me lieu, nous cherchons \u00e0 nous adapter aux \u00e9volutions de la situation. Nous avons entendu le probl\u00e8me des files d'attente de la semaine derni\u00e8re\u00a0; c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela que le Premier ministre a annonc\u00e9 la r\u00e8gle des trois autotests.<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> O\u00f9 \u00e9tiez-vous hier soir\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Michel Blanquer,</strong><i> ministre . </i>C'est un soulagement pour les familles, car cela leur simplifiera la vie quotidienne en permettant aux enfants d'aller \u00e0 l'\u00e9cole tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "513"}}}}