{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4769", "identifiant": {"numero": "4769", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "Union europ\u00e9enne", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Agenda rural europ\u00e9en"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720704", "mandatRef": "PM723050"}, "groupe": {"organeRef": "PO774834", "abrege": "DEM", "developpe": "Mouvement D\u00e9mocrate (MoDem) et D\u00e9mocrates apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> AGENDA RURAL EUROP\u00c9EN <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Vichnievsky.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Vichnievsky. </strong>Madame la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, en septembre 2019, vous pr\u00e9sentiez un agenda rural visant \u00e0 am\u00e9liorer la vie quotidienne des Fran\u00e7ais dans les territoires ruraux, o\u00f9 r\u00e9sident pr\u00e8s d'un tiers d'entre eux. Cet agenda s'est traduit par une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s aux services publics et aux soins, \u00e0 redynamiser les petites villes et les commerces, \u00e0 assurer l'acc\u00e8s au num\u00e9rique et \u00e0 am\u00e9liorer les mobilit\u00e9s. Certaines mesures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es \u2013\u00a0notre coll\u00e8gue Rey y a fait allusion tout \u00e0 l'heure en \u00e9voquant les maisons France Services\u00a0\u2013, avec des effets concrets pour les habitants des zones concern\u00e9es s'agissant par exemple de la couverture num\u00e9rique ou de la r\u00e9novation de certaines lignes ferroviaires. D'autres mesures sont en cours de r\u00e9alisation.<br><br>En juin 2021, la Commission europ\u00e9enne s'est prononc\u00e9e en faveur d'une vision \u00e0 long terme, pour des zones rurales plus fortes, connect\u00e9es, r\u00e9silientes et prosp\u00e8res \u00e0 l'horizon 2040. Je rappelle que 137\u00a0millions d'Europ\u00e9ens vivent dans des zones rurales, dont l'attractivit\u00e9 a par ailleurs \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par la crise sanitaire. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l'Union europ\u00e9enne offre l'occasion de promouvoir un agenda rural europ\u00e9en, avec un plan d'action \u00e0 suivre dans chacun des \u00c9tats membres.<br><br>Madame la ministre, le Gouvernement a-t-il la volont\u00e9 d'inscrire l'adoption d'un agenda rural europ\u00e9en dans les objectifs de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise et d'encourager les \u00c9tats membres \u00e0 le retranscrire dans leurs pays en prenant des mesures en faveur d'un meilleur \u00e9quilibre entre les territoires\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Et des maisons France Services\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Merci, madame la d\u00e9put\u00e9e, d'avoir rappel\u00e9 l'agenda rural fran\u00e7ais et le r\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne, qui s'est prononc\u00e9e sur une vision \u00e0 long terme. Le 19\u00a0janvier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pr\u00e9sent\u00e9 devant le Parlement europ\u00e9en les priorit\u00e9s strat\u00e9giques de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise et soulign\u00e9, dans ce cadre, une ambition forte de la conduite de la politique de coh\u00e9sion au sein de l'Europe. Le huiti\u00e8me rapport sur la coh\u00e9sion des territoires, qui sera prochainement publi\u00e9, nous permettra ind\u00e9niablement d'approfondir les termes du d\u00e9bat, en apportant des \u00e9clairages territoriaux tr\u00e8s utiles.<br><br>Concr\u00e8tement, \u00e0 l'occasion de la r\u00e9union minist\u00e9rielle informelle qui se tiendra \u00e0 Rouen au d\u00e9but du mois de mars, j'ai tenu \u00e0 ce que le sujet des territoires ruraux soit au c\u0153ur des d\u00e9bats. Je l'ai notamment rappel\u00e9 lors de ma r\u00e9cente audition devant la commission REGI, ou commission du d\u00e9veloppement r\u00e9gional, du Parlement europ\u00e9en, et cela a recueilli un large accord de tous les \u00c9tats membres.<br><br>Vous aurez donc compris, madame la d\u00e9put\u00e9e, que la France souhaite en effet mettre au c\u0153ur de sa pr\u00e9sidence les r\u00e9flexions sur l'id\u00e9e d'un pacte rural europ\u00e9en. Je vous remercie de m'avoir pos\u00e9 cette question. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1359"}}}}