{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4705", "identifiant": {"numero": "4705", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "industrie", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Licornes fran\u00e7aises"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721344", "mandatRef": "PM723244"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition num\u00e9rique et communications \u00e9lectroniques", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s des ministres de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, et de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> LICORNES FRAN\u00c7AISES <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Bonnell.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bonnell. </strong>Ma question s\u2019adresse \u00e0 M.\u00a0C\u00e9dric O, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques.<br><br>Trois ans\u00a0! C'est l'avance avec laquelle nous atteignons l'objectif fix\u00e9 au d\u00e9but de son mandat par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0: vingt-cinq licornes fran\u00e7aises d'ici \u00e0 2025. Ces soci\u00e9t\u00e9s consacr\u00e9es \u00e0 des technologies \u00e9mergentes, pr\u00e9sentes sur le march\u00e9 depuis moins de dix ans et valoris\u00e9es \u00e0 plus de 1\u00a0milliard de dollars, sont extr\u00eamement rares, d'o\u00f9 leur appellation\u00a0; nous pouvons \u00eatre fiers d'en poss\u00e9der autant. Depuis ce matin, le pays d'innovation et d'entreprises qu'est la France en compte vingt-six, et le ph\u00e9nom\u00e8ne s'acc\u00e9l\u00e8re. Quel chemin parcouru lorsqu'on sait qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient que trois au d\u00e9but de notre mandat, de surcro\u00eet travers\u00e9 par une crise sanitaire et \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0! <br><br>Parmi elles, BlaBlaCar pour le covoiturage, Veepee pour le commerce \u00e9lectronique, Deezer pour la musique, Doctolib pour la sant\u00e9, Mirakl pour les jeux, ont boulevers\u00e9 notre quotidien\u00a0; Alan pour l'assurance sant\u00e9, Ivalua pour la gestion, fournissent aux entreprises des solutions r\u00e9volutionnaires, en Europe et dans le monde entier. L'une des plus r\u00e9centes est plus spectaculaire encore\u00a0: Exotec, notre premi\u00e8re licorne industrielle, experte en logistique robotique, r\u00e9invente l\u2019entrep\u00f4t et optimise les livraisons de produits manufactur\u00e9s. Or qui dit industrie dit emplois industriels\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9voit 1\u00a0500\u00a0embauches \u00e0 court terme, notamment dans les Hauts-de-France.<br><br>Apr\u00e8s les logiciels et le commerce en ligne vient pour les jeunes pousses fran\u00e7aises le temps de l'industrie\u00a0: des entreprises \u00e9mergentes telles que Verkor pour les batteries, Aura Aero pour l'aviation, \u0178nsect pour la nutrition animale ou Metex N\u00f8\u00f8vista pour la chimie verte, r\u00e9volutionnent les modes de production dans des secteurs industriels complexes. En relevant le d\u00e9fi de la cr\u00e9ation d\u2019usines et d\u2019emplois partout dans nos territoires, gr\u00e2ce au travail concert\u00e9 de vos services et de ceux de Mme\u00a0Pannier-Runacher, elles participent \u00e0 la visibilit\u00e9 de la qualit\u00e9 industrielle fran\u00e7aise, en plein essor \u00e0 l\u2019aube du plan France 2030.<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Merci, monsieur Bonnell.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Bonnell. </strong>Monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pouvez-vous nous indiquer comment le Gouvernement entend soutenir le d\u00e9veloppement de licornes industrielles\u00a0?<br><br><strong>Plusieurs d\u00e9put\u00e9s du groupe LR .</strong> All\u00f4, all\u00f4\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques.<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques. </i>Je vous remercie de cette question <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LR) </i>qui porte sur un sujet absolument vital pour l'avenir et la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. Je veux avant tout associer aux succ\u00e8s que vous \u00e9voquez Bruno Le\u00a0Maire, \u00e9videmment, mais aussi Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'industrie\u00a0: demain, nous serons tous deux \u00e0 Croix, dans les Hauts-de-France, sur le site d'Exotec, la licorne industrielle dont vous avez parl\u00e9, qui est en effet un excellent exemple de la r\u00e9ussite de la politique d'innovation men\u00e9e depuis cinq ans.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> C'est \u00e9vident\u2026<br><br><strong>M.\u00a0C\u00e9dric O,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat. </i>Cette r\u00e9ussite se traduit d'abord par la cr\u00e9ation ces derni\u00e8res ann\u00e9es de centaines de milliers d'emplois, partout en France\u00a0; d'ici \u00e0 2025, il s'y ajoutera encore 200\u00a0000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires. Partout, je le r\u00e9p\u00e8te, des entreprises comme Exotec, comme Swile \u00e0 Montpellier, Ledger \u00e0 Vierzon, Agronutris \u00e0 Toulouse, Aledia \u00e0 Grenoble, renouvellent le tissu industriel fran\u00e7ais. Dans le contexte technologique que nous connaissons, elles repr\u00e9sentent \u00e9galement une part de souverainet\u00e9 fran\u00e7aise dans l'industrie, dans la sant\u00e9, dans l'alimentation. Sans la politique d'attractivit\u00e9 du Gouvernement, il n'y aurait pas tant d'investissements \u00e9trangers en France, par exemple dans Doctolib, et donc pas de campagne de vaccination telle qu'elle a lieu\u00a0!<br><br>Cette r\u00e9ussite ne sort pas de nulle part\u00a0: encore une fois, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une politique syst\u00e9matique, d\u00e9termin\u00e9e, de r\u00e9formes telles que celles de la fiscalit\u00e9 et du march\u00e9 du travail que nous sommes en mesure de tenir t\u00eate \u00e0 nos concurrents am\u00e9ricains et chinois. Il y a quelque temps, en parlant de <i>start-up nation</i>, nous suscitions des railleries sur ces bancs. Compte tenu de ce que cette conception aura apport\u00e9 \u00e0 la France, en mati\u00e8re de cr\u00e9ation d'emplois, en mati\u00e8re de souverainet\u00e9, je peux pourtant vous dire que nous l'assumons int\u00e9gralement\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "905"}}}}