{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4739", "identifiant": {"numero": "4739", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix des carburants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA609590", "mandatRef": "PM723326"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DES CARBURANTS <a name=PG20></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, je voudrais vous proposer de faire ensemble un petit calcul. <i>(\u00ab\u00a0Ah\u00a0!\u00a0\u00bb sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Il y a 17\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui prennent chaque matin leur v\u00e9hicule pour aller travailler, parce qu'ils n'ont pas de transports en commun. Pour ces 17\u00a0millions de Fran\u00e7ais, dont la moiti\u00e9 gagne moins de 1\u00a0700\u00a0euros net par mois, la hausse moyenne du prix du carburant \u2013\u00a0je ne parle pas des frais professionnels, mais du trajet entre le domicile et le travail\u00a0\u2013 repr\u00e9sente entre 30 et 50\u00a0euros de frais suppl\u00e9mentaires par mois.<br><br>Face \u00e0 cette situation, vous venez de nous dire que vous allez augmenter de 10\u00a0% le bar\u00e8me kilom\u00e9trique. Mais en faisant cela, vous ne parlez qu'aux Fran\u00e7ais qui sont imposables, car pour passer aux frais r\u00e9els, il faut \u00eatre imposable\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur plusieurs bancs du groupe LR.)</i> Vous ne parlez absolument pas \u00e0 toutes celles et \u00e0 tous ceux qui gagnent moins de 1\u00a0295\u00a0euros net par mois.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Vous ne parlez qu'aux 2,5\u00a0millions de personnes, qui sont aux frais r\u00e9els. Que dites-vous aux autres, \u00e0 ces14,5\u00a0millions de personnes\u00a0? Rien du tout\u00a0!<br><br>Nous vous faisons une proposition simple\u00a0: si vous vivez en \u00cele-de-France, la moiti\u00e9 de votre passe Navigo vous est rembours\u00e9e\u00a0; nous proposons qu'\u00e0 la moiti\u00e9 de ces 17\u00a0millions de Fran\u00e7ais qui gagne moins de 1\u00a0700\u00a0euros net par mois, vous accordiez cinquante euros par mois, tant que durera la hausse des prix des carburants.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Une d\u00e9marche int\u00e9ressante\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Cela repr\u00e9sentera un budget d'\u00e0 peu pr\u00e8s 400\u00a0millions d'euros par mois, qui sera pour un tiers compens\u00e9 par la hausse de TVA qui apporte des recettes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00c9tat. Qu'en pensez-vous, monsieur le Premier ministre\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Madame Rabault, j'en pense que nous l'avons fait. <i>(Protestations sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Erwan Balanant.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Ils ont tout fait\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Christine Pires\u00a0Beaune.</strong> Les Fran\u00e7ais ne l'ont pas vu\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>Dois-je vous rappeler que la mesure sp\u00e9cifique que j'ai annonc\u00e9e concernant ceux de nos concitoyens qui roulent beaucoup, s'ajoute \u00e0 toutes les dispositions que nous avons d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9es pour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais confront\u00e9s \u00e0 une r\u00e9elle difficult\u00e9 \u2013\u00a0sur ce point, je souscris \u00e9videmment au diagnostic que vous avez pos\u00e9. Je le dis devant la repr\u00e9sentation nationale et devant toutes celles et tous ceux qui nous \u00e9coutent\u00a0: le ch\u00e8que \u00e9nergie exceptionnel pour les familles les plus modestes, le bouclier tarifaire sur le gaz et l'\u00e9lectricit\u00e9 dont Bruno Le\u00a0Maire a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure les contours, l'indemnit\u00e9 inflation, ainsi que la revalorisation du bar\u00e8me de l\u2019indemnit\u00e9 kilom\u00e9trique\u00a0que je viens d'annoncer, repr\u00e9sentent un effort collectif de la nation pour nos concitoyens \u2013\u00a0en particulier ceux qui, confront\u00e9s \u00e0 la hausse du co\u00fbt de toutes les \u00e9nergies, sont les plus en difficult\u00e9\u00a0\u2013 de plus de 15\u00a0milliards d'euros. C'est un effort in\u00e9dit, responsable, juste et n\u00e9cessaire.<br><br>Permettez-moi, pour prolonger la r\u00e9flexion, de remettre la situation en perspective. Oui, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une hausse des prix de l'\u00e9nergie tout \u00e0 fait exceptionnelle. Il faut y faire face, et je rappelle que gr\u00e2ce \u00e0 la politique \u00e9conomique conduite par la France, l'inflation \u2013\u00a0puisqu\u2019il faut nommer les choses\u00a0\u2013 \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s nos concitoyens s\u2019est \u00e9lev\u00e9e en tendance annuelle \u00e0 2,2\u00a0%, selon les chiffres de d\u00e9cembre\u00a02021. C\u2019est beaucoup, et c\u2019est en tout cas sup\u00e9rieur \u00e0 ce que nous avons connu au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Mais en Allemagne, l'inflation s'est \u00e9lev\u00e9e en 2021 \u00e0 6\u00a0%\u00a0; en Espagne, \u00e0 5,5\u00a0%. Il en r\u00e9sulte, selon les statistiques de l\u2019INSEE et d\u2019Eurostat pour l\u2019ann\u00e9e 2021, que le pouvoir d\u2019achat a augment\u00e9 de 2,2\u00a0% en France, alors qu\u2019il a baiss\u00e9 de 0,4\u00a0% en Allemagne.<br><br>Comment allons-nous payer\u00a0les sommes engag\u00e9es\u00a0? Gr\u00e2ce \u00e0 la vigueur de la croissance \u00e9conomique fran\u00e7aise, la premi\u00e8re de la zone euro. Nous avons cr\u00e9\u00e9 plus de 575\u00a0000\u00a0emplois l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re en France\u00a0; c\u2019est consid\u00e9rable <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM)</i>, et c\u2019est sans doute la meilleure r\u00e9ponse pour le pouvoir d'achat des Fran\u00e7ais.<br><br>Je terminerai en vous rappelant \u00e0 tous que nous sommes en r\u00e9alit\u00e9 dans la continuit\u00e9 et dans la coh\u00e9rence\u00a0: gr\u00e2ce aux mesures adopt\u00e9es sous ce quinquennat, le pouvoir d'achat de nos concitoyens aura augment\u00e9 deux fois plus vite en moyenne que pendant les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Tout le monde le sait, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la suppression progressive de la taxe d'habitation, \u00e0 la baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 hauteur de 5\u00a0milliards, \u00e0 la revalorisation de la prime d'activit\u00e9 (Protestations sur les bancs du groupe LR), \u00e0 la revalorisation des petites retraites, notamment des retraites agricoles. Autant de faits concrets qui montrent la continuit\u00e9 et la coh\u00e9rence de l'action gouvernementale. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault.<br><br><strong>Mme\u00a0Val\u00e9rie Rabault. </strong>Monsieur le Premier ministre, vous oubliez 80\u00a0% des Fran\u00e7ais, qui utilisent leur voiture tous les matins pour aller travailler. Je prends l'exemple d'une m\u00e8re avec trois enfants qui gagne 2\u00a0040\u00a0euros par mois\u00a0: elle n'a pas touch\u00e9 l\u2019indemnit\u00e9 inflation de 100\u00a0euros, et elle ne b\u00e9n\u00e9ficiera pas non plus de la hausse du bar\u00e8me des indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, tout simplement parce qu'elle n'est pas imposable. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC et sur quelques bancs LR.)</i> Vous voyez, vous oubliez beaucoup de monde.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Il vit sur une autre plan\u00e8te\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1080"}}}}