{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4832", "identifiant": {"numero": "4832", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "politique ext\u00e9rieure", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Finances publiques"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA608016", "mandatRef": "PM723024"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Comptes publics", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance, charg\u00e9 des comptes publics"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> FINANCES PUBLIQUES <a name=PG7></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Monsieur le Premier ministre, en 2017, le Gouvernement promettait de r\u00e9tablir les comptes publics et d'en finir avec le laxisme budg\u00e9taire des ann\u00e9es Hollande. Cinq ans plus tard, le bilan est sans appel : nous achevons un quinquennat d\u00e9sastreux pour nos finances publiques. <i>(Protestations sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> C'est le mot, d\u00e9sastreux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>En 2017, Emmanuel Macron s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire la dette de cinq points. Finalement, celle-ci aura augment\u00e9 de dix-sept points durant le quinquennat. En 2017, Emmanuel Macron s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 baisser la d\u00e9pense publique de trois points. Finalement, la d\u00e9pense courante aura augment\u00e9 de 140\u00a0milliards d'euros durant le quinquennat, soit bien plus que sous le quinquennat Hollande\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est \u00e0 cause de la covid-19\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Et ne vous servez pas de l'excuse trop facile de la crise. <i>(Vives protestations sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Ce serait malhonn\u00eate et particuli\u00e8rement l\u00e2che.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Honteux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Non seulement les d\u00e9penses qui n'ont rien \u00e0 voir avec la crise ont litt\u00e9ralement explos\u00e9, mais lors des ann\u00e9es de croissance d'avant covid entre 2017 et 2020, la France a \u00e9t\u00e9 incapable de se d\u00e9sendetter, contrairement \u00e0 vingt-quatre des vingt-sept autres pays de l'Union europ\u00e9enne !<i> (M\u00eames mouvements.)</i><br><br>Je comprends que cette v\u00e9rit\u00e9 vous d\u00e9range. Apr\u00e8s cinq ans de gestion par La R\u00e9publique en marche, la situation est plus qu'alarmante. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LR.) </i>La France est rel\u00e9gu\u00e9e parmi les pays du Sud de l'Europe, les moins bien g\u00e9r\u00e9s, et nous sommes plus vuln\u00e9rables que jamais\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Vivement Mme\u00a0P\u00e9cresse, alors\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>\u2026au moment o\u00f9 les taux d'int\u00e9r\u00eat remontent. Ce constat accablant, ce n'est pas moi qui le dresse, c'est la Cour des comptes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Voil\u00e0 des faits concrets, plut\u00f4t que des effets de manche. Pourquoi n'avez-vous pas tenu vos promesses de 2017 ? Pourquoi avez-vous alourdi le fardeau des g\u00e9n\u00e9rations futures - nos enfants et petits-enfants -, sans pour autant augmenter le pouvoir d'achat des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9sentes ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> \u2026Et surtout du d\u00e9ficit\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics. </i>Vous avez os\u00e9 nous accuser d'utiliser la crise comme excuse.<br><br><strong>M.\u00a0Herv\u00e9 Berville.</strong> Ils n'ont honte de rien\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Vous \u00eates donc la seule \u00e0 consid\u00e9rer que cette crise a \u00e9t\u00e9 facile pour les soignants, pour les Fran\u00e7ais, pour les entreprises. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Vous connaissez trop bien les finances publiques pour ne pas mesurer les efforts fournis. Je vous r\u00e9pondrai, premi\u00e8rement, que, d\u00e8s 2017, nous avons men\u00e9 le redressement des finances publiques.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ce n'est pas ce que dit la Cour des comptes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Pendant trois ans, nous avons \u00e9t\u00e9 le seul gouvernement, la seule majorit\u00e9 \u00e0 avoir tenu les engagements de la France devant l'Union europ\u00e9enne. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> Nous sommes les seuls \u00e0 avoir respect\u00e9 la r\u00e8gle europ\u00e9enne des 3\u00a0%\u00a0; les seuls \u00e0 avoir diminu\u00e9 le poids de la d\u00e9pense publique. En cinq ans, nous sommes les seuls, gr\u00e2ce \u00e0 une baisse d'imp\u00f4ts de 50\u00a0milliards d'euros, \u00e0 avoir diminu\u00e9 le poids des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires.<br><br>Ainsi, nous avons effac\u00e9 les augmentations d'imp\u00f4ts que Mme P\u00e9cresse avait fait voter quand elle \u00e9tait ministre du budget, des comptes publics et de la r\u00e9forme de l'\u00c9tat, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2011. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Exclamations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Croyez-vous que les Fran\u00e7ais ont oubli\u00e9 le gel de l'indexation sur l'inflation du bar\u00e8me de l'imp\u00f4t sur le revenu ou l'augmentation des droits de succession\u00a0? Tout cela, c'est le bilan de votre candidate\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est n'importe quoi\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 . </i>Nous avons r\u00e9pondu \u00e0 la crise fortement, parce que nous avions redress\u00e9 les comptes.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vous en parlerez \u00e0 M.\u00a0Moscovici\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> Ce n'est pas ce que dit la Cour des comptes\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>C'est l'action que nous avons men\u00e9e entre 2017 et 2019 qui a fait que nous avons pu r\u00e9pondre comme nous l'avons fait, avec des d\u00e9penses exceptionnelles qui ont permis \u00e0 l'\u00e9conomie de passer le cap, aux Fran\u00e7ais de faire face, aux soignants de soigner.<br><br><strong>Mme\u00a0\u00c9milie Bonnivard.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Nous l'avons fait au prix d'une d\u00e9gradation des finances publiques. C'\u00e9tait un investissement.<br><br><strong>Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz.</strong> C'est faux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier Dussopt,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9. </i>Aujourd'hui, tout le monde envie notre taux de croissance ; notre taux de ch\u00f4mage est en baisse ; l'activit\u00e9 revient. La trajectoire actuelle de redressement de nos finances publiques est \u00e9galement enviable. <i>(Vifs applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem. - Protestations sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br>Madame la d\u00e9put\u00e9e, vous le savez pour avoir particip\u00e9 aux d\u00e9bats budg\u00e9taires pendant toutes les derni\u00e8res ann\u00e9es, il ne s'est pas pass\u00e9 une journ\u00e9e sans que votre groupe \u2013\u00a0plus que vous, d'ailleurs\u00a0\u2013 ne propose de nouvelles d\u00e9penses. (M\u00eames mouvements.)</i> Si nous avions adopt\u00e9 les propositions du groupe Les R\u00e9publicains, nous serions ruin\u00e9s. Vos actes, vos paroles et vos votes se contredisent\u00a0! <i>(MM.\u00a0et Mmes les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM, Dem et Agir ens se l\u00e8vent et applaudissent.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie.<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Je voudrais rappeler quelques faits. Apr\u00e8s cinq ans de gestion par La R\u00e9publique en marche, la France conna\u00eet le plus haut niveau de d\u00e9penses publiques d'Europe ! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LR. - Exclamations sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Robin Reda.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0V\u00e9ronique Louwagie. </strong>Apr\u00e8s cinq ans de gestion par La R\u00e9publique en marche, la France d\u00e9tient le record d'Europe des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires les plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0! <i>(Protestations sur les bancs des groupes LaREM et Dem.) </i>Apr\u00e8s cinq ans de gestion par La R\u00e9publique en marche, la France est plus endett\u00e9e que vingt et un des vingt-sept pays de l'Union europ\u00e9enne. Le voil\u00e0, monsieur le Premier ministre, votre bilan\u00a0! (MM. et Mmes\u00a0les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR se l\u00e8vent et applaudissent.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.)<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident.</strong> Mes chers coll\u00e8gues, je vous demande un peu de calme. Vous aurez d\u00e8s jeudi l'occasion de mener campagne. Pour l'heure, il s'agit des questions au Gouvernement\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i> Ce rappel vaut pour tout le monde\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}