{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4851", "identifiant": {"numero": "4851", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "discriminations", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du Gouvernement en faveur de l'\u00e9galit\u00e9"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721908", "mandatRef": "PM723418"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9galit\u00e9 femmes-hommes, diversit\u00e9 et \u00e9galit\u00e9 des chances", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN FAVEUR DE L'\u00c9GALIT\u00c9 <a name=PG26></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Ya\u00ebl Braun-Pivet.<br><br><strong>Mme\u00a0Ya\u00ebl Braun-Pivet. </strong>Monsieur le pr\u00e9sident, mes chers coll\u00e8gues, j'ai l'honneur de poser la derni\u00e8re question au Gouvernement de ce mandat <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe Dem)</i>, et je suis heureuse que celle-ci porte sur une cause qui nous a tous r\u00e9unis et qui a transcend\u00e9 les clivages, de sorte que, sur les textes relatifs \u00e0 ce combat, nous avons bien souvent trouv\u00e9 l'unanimit\u00e9. Cette question, vous l'aurez compris, porte sur la cause que le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9lev\u00e9e, le 25\u00a0novembre 2017, au rang de grande cause du quinquennat\u00a0: le combat, qui devait \u00eatre le combat de la nation toute enti\u00e8re, pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. (M\u00eames mouvements.)<br><br>Le bilan que nous allons d\u00e9crire est notre bilan \u00e0 tous. Il est incontestable et je crois qu'il est exemplaire. Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Elisabeth Moreno, c'est vous que je souhaite bien s\u00fbr interroger sur ce sujet et sur la lutte contre les discriminations dont vous avez la charge. <br><br>Comment ne pas parler d'\u00e9galit\u00e9 en politique, lorsqu'on voit les visages de cette assembl\u00e9e\u00a0? Nous avons souhait\u00e9 qu'il en soit ainsi \u00e9galement dans toutes les communes en adoptant la proposition de loi visant \u00e0 renforcer la parit\u00e9 dans les fonctions \u00e9lectives et ex\u00e9cutives du bloc communal d\u00e9fendue par notre coll\u00e8gue \u00c9lodie Jacquier-Laforge.<i> (M\u00eames mouvements.)</i> Sans attendre, nous avons facilit\u00e9 l'engagement de tous, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la prise en charge des frais de garde dans la loi \u00ab\u00a0engagement et proximit\u00e9\u00a0\u00bb. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Nous avons \u00e9galement souhait\u00e9 prot\u00e9ger toutes les femmes contre les violences qui les visent. Quatre textes ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s pour mieux r\u00e9primer les violences sexuelles, les outrages sexistes, le cyberharc\u00e8lement. Nous avons allong\u00e9 les d\u00e9lais de prescription, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 les bracelets antirapprochement, acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le prononc\u00e9 d'ordonnances de protection. Nous avons travaill\u00e9 sur la lutte contre les mariages forc\u00e9s et la polygamie, des mesures soutenues avec force par la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Marl\u00e8ne Schiappa. Nous avons donn\u00e9 au Gouvernement les moyens d'agir en la mati\u00e8re, et fait tant d'autres choses, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, que vous allez pouvoir nous rappeler, afin de lutter pour l'\u00e9galit\u00e9\u00a0! <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM, ainsi que sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances.<br><br><strong>Mme\u00a0Elisabeth Moreno,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, de la diversit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 des chances. </i>Monsieur le pr\u00e9sident, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, madame la d\u00e9put\u00e9e Ya\u00ebl Braun-Pivet, j'\u00e9prouve autant d'\u00e9motion \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette derni\u00e8re question que le jour o\u00f9 je suis entr\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans cet h\u00e9micycle. Je vous remercie de m'offrir l'occasion de rendre hommage au travail parfois complexe de la repr\u00e9sentation nationale.<br><br>La lutte contre les discriminations, les in\u00e9galit\u00e9s, le refus d'une citoyennet\u00e9 de seconde zone et de l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence qui g\u00e2chent tant de vies, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de nos actions, et les nombreuses lois que vous avez vot\u00e9es pour mieux prot\u00e9ger et accompagner les victimes de violences conjugales et leurs enfants d\u00e9montrent que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de cette grande cause du quinquennat. Parce que sans \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique, l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle ne saurait advenir, nous avons redoubl\u00e9 d'efforts pour briser les plafonds de verre qui emp\u00eachent encore trop de femmes de s'accomplir professionnellement.<br><br>Ce quinquennat est aussi celui de nombreuses actions qui ont permis de lutter contre le racisme, l'antis\u00e9mitisme, l'homophobie, la transphobie, la x\u00e9nophobie, qui s\u00e9vissent encore dans notre pays. La plateforme de lutte contre les discriminations\u00a0: nous l'avons faite. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Erwan Balanant applaudit \u00e9galement.)</i> L'index de l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle\u00a0: nous l'avons fait. Imposer les femmes dans les instances de direction\u00a0: nous l'avons fait. La PMA \u2013\u00a0procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e\u00a0\u2013 pour toutes les femmes, certains l'ont ardemment combattu, d'autres l'ont fait miroiter\u00a0; nous l'avons faite. Doubler le cong\u00e9 paternit\u00e9, rendre la contraception gratuite pour les jeunes femmes de 18 \u00e0 25\u00a0ans, mais aussi lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 menstruelle, impulser des mesures sans pr\u00e9c\u00e9dent pour lutter contre l'endom\u00e9triose, nous l'avons fait, vous l'avez fait, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s. (Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.) Permettre aux femmes et aux hommes d'\u00eatre recrut\u00e9s pour leurs comp\u00e9tences et leurs talents, ind\u00e9pendamment de leur origine sociale ou culturelle\u00a0: nous l'avons engag\u00e9. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Agir pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits humains est une t\u00e2che immense qui nous honore et nous oblige, ind\u00e9pendamment de nos familles politiques. J'ai rencontr\u00e9 dans cet h\u00e9micycle des d\u00e9put\u00e9s et des parlementaires pleinement engag\u00e9s. Je vous en remercie et je ne l'oublierai jamais. <i>(De nombreux d\u00e9put\u00e9s du groupe LaREM et quelques d\u00e9put\u00e9s du groupe Dem se l\u00e8vent et applaudissent.)</i><br>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}