{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4712", "identifiant": {"numero": "4712", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "communes", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Dotation globale de fonctionnement des communes"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720696", "mandatRef": "PM723044"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Coh\u00e9sion des territoires et relations avec les collectivit\u00e9s territoriales", "developpe": "Minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> DOTATION GLOBALE DE FONCTIONNEMENT DES COMMUNES <a name=PG19></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps.<br><br><strong>Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps. </strong>Alors que la dotation globale de fonctionnement (DGF) des communes est de 165\u00a0euros par habitant en moyenne en France, elle ne s'\u00e9l\u00e8ve qu'\u00e0 44\u00a0euros \u00e0 Saint-Saulve, dans ma circonscription valenciennoise. Cette commune de 11\u00a0500\u00a0habitants re\u00e7oit une dotation six \u00e0 seize fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle de ses voisines de taille \u00e9quivalente. Cette situation, que je cite en exemple pour bien la conna\u00eetre, est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9. Je pourrais \u00e9galement parler de Valdoie, dans le Territoire de Belfort, ou d'Auneuil et d'Hermes dans l\u2019Oise. Nombre d\u2019entre nous ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s \u00e0 ce sujet dans nos circonscriptions respectives.<br><br>Vous l\u2019aurez compris, madame la ministre charg\u00e9e de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, je souhaite appeler votre attention sur la situation des communes qui, malgr\u00e9 une gestion saine et rationnelle, rencontrent des difficult\u00e9s financi\u00e8res dues \u00e0 une DGF en baisse et tr\u00e8s insuffisante. La situation n'est pas nouvelle, mais elle s'aggrave d'ann\u00e9e en ann\u00e9e \u2013\u00a0au point que les \u00e9lus de Saint-Saulve, pour prendre cet exemple, s'interrogent quant au maintien de certains services publics \u00e0 partir du 30\u00a0mars. Le calcul de la dotation date d'une \u00e9poque o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 des communes n'\u00e9tait pas celle d'aujourd'hui \u2013\u00a0c'est le fameux poids du pass\u00e9. Les Saint-Saulviens consid\u00e8rent qu'ils vivent, je les cite, dans une ville \u00ab\u00a0en danger\u00a0\u00bb, o\u00f9 les services sont \u00ab\u00a0en sursis\u00a0\u00bb. Ils ont d'ailleurs \u00e9crit au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.<br><br>Quelle r\u00e9ponse pouvez-vous apporter aux inqui\u00e9tudes des \u00e9lus, des communes et de leurs habitants\u00a0? Doit-on envisager une r\u00e9forme du calcul de la DGF, pour la rendre plus \u00e9quitable\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I.\u00a0\u2013\u00a0Mme\u00a0Val\u00e9rie Petit applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales. </i>Je rejoins votre constat quant aux difficult\u00e9s li\u00e9es au calcul de la DGF, dont Saint-Saulve offre une illustration \u00e9clatante. Cette situation r\u00e9sulte de trois facteurs. Le premier \u2013\u00a0je suis oblig\u00e9e de le rappeler\u00a0\u2013 r\u00e9side dans la baisse massive de la DGF entre 2013 et 2017, qui a mis \u00e0 contribution toutes les communes de France pour redresser les comptes publics. <br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Y compris quand M.\u00a0Macron \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Jacqueline Gourault,</strong><i> ministre . </i>Il en a co\u00fbt\u00e9 825\u00a0000\u00a0euros de DGF \u00e0 la commune de Saint-Saulve. <br><br>Le deuxi\u00e8me facteur tient aux nombreux crit\u00e8res de calcul de la dotation \u2013\u00a0une quarantaine\u00a0: y figurent non seulement le nombre d'habitants, mais aussi, par exemple, le potentiel financier de la commune, c'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser le levier fiscal. <br><br>Enfin \u2013\u00a0et c'est sans doute le point le plus d\u00e9licat\u00a0\u2013, le troisi\u00e8me facteur est le poids de l'histoire. Chacun sait \u00e0 quel point la DGF, singuli\u00e8rement la dotation forfaitaire des communes, est un objet ancien, r\u00e9sultant d'une stratification de r\u00e9formes successives, qui peine \u00e0 s'adapter aux besoins de chaque commune. Cela explique la situation de Saint-Saulve. <br><br>Oui, madame la d\u00e9put\u00e9e, il faut r\u00e9former la DGF. Quelques tentatives ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en ce sens \u2013\u00a0des d\u00e9put\u00e9s y ont d'ailleurs particip\u00e9\u00a0\u2013, mais une r\u00e9forme comme celle-ci est d'autant plus difficile qu'elle fait toujours des gagnants et des perdants. Nous avons men\u00e9 des r\u00e9formes ponctuelles, notamment de la DGF des intercommunalit\u00e9s en 2019, et de la DGF de l'outre-mer en 2020, mais force est de constater qu'aucune proposition consensuelle de r\u00e9forme d'ensemble n'a encore \u00e9merg\u00e9. Le d\u00e9fi reste \u00e0 relever, et il faut s'y employer rapidement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe Agir ens et sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Mme\u00a0B\u00e9atrice Descamps applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Tout \u00e0 fait\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "909"}}}}