{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4809", "identifiant": {"numero": "4809", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "professions et activit\u00e9s sociales", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "M\u00e9tiers du secteurs social et m\u00e9dico-social"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA774960", "mandatRef": "PM774985"}, "groupe": {"organeRef": "PO758835", "abrege": "SOC", "developpe": "Socialistes et apparent\u00e9s"}}, "minInt": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Solidarit\u00e9s et sant\u00e9", "developpe": "Minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> M\u00c9TIERS DU SECTEUR SOCIAL ET M\u00c9DICO-SOCIAL <a name=PG11></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Isabelle Santiago.<br><br><strong>Mme\u00a0Isabelle Santiago. </strong>L'ensemble du secteur social et m\u00e9dico-social, c'est-\u00e0-dire les professionnels qui assurent l'accueil et l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es, des personnes en situation de handicap ou de pr\u00e9carit\u00e9 et des jeunes de la protection de l'enfance, est \u00e0 bout de souffle \u2013\u00a0j'ai souvent eu l'occasion de le dire ici.<br><br>\u00c0 la veille de la conf\u00e9rence sur les m\u00e9tiers du social et du m\u00e9dico-social de ce vendredi 18\u00a0f\u00e9vrier, les r\u00e9ponses annonc\u00e9es en janvier ne suffisent pas.<br><br>Les f\u00e9d\u00e9rations comme les associations l'ont dit et ont manifest\u00e9 \u00e0 ce sujet ce mois-ci. Les d\u00e9g\u00e2ts sont bel et bien l\u00e0\u00a0: il manque 10\u00a0% \u00e0 15\u00a0% de personnel, plus de 60\u00a0000\u00a0postes \u00e9tant vacants\u00a0; de plus en plus nombreux sont ceux qui quittent le secteur du m\u00e9dico-social et ce sont les plus fragiles qui en paient le prix, \u00e0 savoir les personnes d\u00e9pendantes, les enfants au titre de la protection de l'enfance et les personnes porteuses de handicap. Monsieur le Premier ministre, vous pouvez \u00e9changer avec tous ceux qui travaillent dans le secteur, qu'ils soient dirigeants d'association ou des professionnels, le constat est le m\u00eame\u00a0: il faut un v\u00e9ritable big bang en cette fin de quinquennat au terme de la conf\u00e9rence du 18\u00a0f\u00e9vrier. Car l'attente est majeure concernant l'une des probl\u00e9matiques souvent \u00e9voqu\u00e9e lors du S\u00e9gur. Beaucoup a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 cette occasion, mais il y a eu des iniquit\u00e9s dans le champ du social\u00a0: les primes n'y sont pas toutes les m\u00eames, non plus que les revalorisations et les formations\u00a0; beaucoup est attendu et demand\u00e9. Il est tout \u00e0 fait injuste, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le souligner, que seule une partie des professionnels ait per\u00e7u la prime S\u00e9gur et, vous le savez aussi tr\u00e8s bien, que les dotations aux associations ne soient pas suffisantes pour qu'elles puissent financer cette prime, via les collectivit\u00e9s territoriales.<br><br>Monsieur le Premier ministre, cette conf\u00e9rence tant attendue en cette p\u00e9riode de campagne pr\u00e9sidentielle devra aboutir \u00e0 des mesures d'urgence et \u00e0 des investissements suppl\u00e9mentaires. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe SOC.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9. </i>Je vous sais gr\u00e9 de reconna\u00eetre que le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une avanc\u00e9e importante. On peut ainsi penser que, si on le mettait \u00e0 nouveau au vote deux ans apr\u00e8s, il emporterait cette fois l'assentiment g\u00e9n\u00e9ral de cette assembl\u00e9e\u00a0! Mais j'entends bien qu'il n'est jamais trop tard pour reconna\u00eetre le chemin parcouru, et je vous en remercie \u00e0 nouveau.<br><br>Et puis je rappelle que le p\u00e9rim\u00e8tre du S\u00e9gur a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi plusieurs fois\u00a0: on parlait au d\u00e9but, souvenez-vous, uniquement des blouses blanches \u00e0 l'h\u00f4pital, on a d\u00e9cid\u00e9 ensuite qu'il devait concerner tous les m\u00e9tiers de l'h\u00f4pital, mais comme on ne peut pas envisager l'h\u00f4pital sans le m\u00e9dico-social, et sachant que celui-ci comporte plusieurs branches, il a donc fallu revenir encore sur le dispositif. C'est ce qu'on appelait \u00ab\u00a0les oubli\u00e9s du S\u00e9gur\u00a0\u00bb.<br><br><strong>M.\u00a0Fabrice Brun.</strong> Ils sont nombreux\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>Le Premier ministre a confi\u00e9 \u00e0 ce sujet une mission \u00e0 Michel Laforcade, qui a r\u00e9uni l'ensemble des acteurs et nous a remis une feuille de route qui a fait l'objet d'une approbation majoritaire des syndicats, notamment la CFDT, Force ouvri\u00e8re et l'UNSA. Je souligne \u00e0 cet \u00e9gard que nous avons eu \u00e0 chaque \u00e9tape le soutien majoritaire des syndicats dans la fonction publique et dans le secteur priv\u00e9 non lucratif. Un gros travail a \u00e9t\u00e9 fait avec Sophie Cluzel, Brigitte Bourguignon et Adrien Taquet pour inclure dans le dispositif encore davantage de professionnels.<br><br>Il restait, vous l'avez dit, beaucoup de professionnels dans le secteur social ou m\u00e9dico-social encore en marge des revalorisations au titre du S\u00e9gur. Je vous rappelle au passage qu'il ne s'agit pas de primes mais de hausses de salaires, la diff\u00e9rence \u00e9tant que ces derni\u00e8res comptent pour la retraite car elles sont int\u00e9gr\u00e9es directement et totalement au revenu.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Paul Lecoq.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Olivier V\u00e9ran,</strong><i> ministre . </i>La formule du S\u00e9gur, c'est bien des hausses de salaire. Le Premier ministre a souhait\u00e9 r\u00e9unir l'ensemble des parties prenantes, ce vendredi, pour leur apporter des r\u00e9ponses \u00e0 cet \u00e9gard. Je ne vais \u00e9videmment pas \u00e9grener ici ce qu'il va annoncer, mais vous verrez que, l\u00e0 aussi, le message aura \u00e9t\u00e9 entendu et que des avanc\u00e9es cons\u00e9quentes vont \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. Vous dites que les r\u00e9ponses que nous avons apport\u00e9es ne sont pas satisfaisantes, mais vous ne les connaissez pas encore\u2026 Patience\u00a0: plus que trois jours.<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1863"}}}}