{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4728", "identifiant": {"numero": "4728", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Hausse des prix de l'\u00e9nergie"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720692", "mandatRef": "PM723042"}, "groupe": {"organeRef": "PO730940", "abrege": "GDR", "developpe": "Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> HAUSSE DES PRIX DE L'\u00c9NERGIE <a name=PG9></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Fabien Roussel.<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>La vie ch\u00e8re reste le probl\u00e8me num\u00e9ro un des Fran\u00e7ais. Malgr\u00e9 toutes vos belles paroles, des retrait\u00e9s, des salari\u00e9s, des mamans isol\u00e9es sont contraints de baisser le chauffage \u00e0 dix-sept degr\u00e9s, parce que les factures de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9 restent trop \u00e9lev\u00e9es pour des salaires et des pensions toujours aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bas. \u00c0 cela s'ajoute bien s\u00fbr la hausse du prix de l'essence.<br><br>Des entreprises doivent r\u00e9duire leurs activit\u00e9s, voire mettre leurs usines \u00e0 l'arr\u00eat. Dans mon d\u00e9partement du Nord, je pense \u00e0 celles de MG-Valdunes, de LME, d'Ascoval ou encore \u00e0 la raffinerie Nyrstar arr\u00eat\u00e9e pour au moins trois semaines. M\u00eame les boulangers, dont les fours consomment \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz, n'en peuvent plus.<br><br>Cela ne peut plus durer\u00a0! Il est urgent de reprendre la main sur la fixation des prix de l'\u00e9nergie, en particulier de l'\u00e9lectricit\u00e9. Il en va de m\u00eame pour le gaz, dont le cours augmente \u00e0 cause de l'escalade guerri\u00e8re dans laquelle l'OTAN et la Russie nous emm\u00e8nent en Ukraine\u00a0! Quelle honte\u00a0!<br><br>La France produit une \u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, d\u00e9carbon\u00e9e, en quantit\u00e9 suffisante pour r\u00e9pondre aux besoins du pays,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Avec Brejnev, ce serait diff\u00e9rent\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Fabien Roussel. </strong>\u2026mais vous pr\u00e9f\u00e9rez obliger EDF \u00e0 vendre cette \u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise \u00e0 des op\u00e9rateurs priv\u00e9s qui ne baissent pas les prix et qui se gavent sur notre dos\u00a0! Cela repr\u00e9sente une perte de 8\u00a0milliards d'euros de nature \u00e0 fragiliser EDF, sans aucune garantie d'une quelconque baisse des tarifs pour les Fran\u00e7ais\u00a0!<br><br>Quand comptez-vous enfin exclure l'\u00e9lectricit\u00e9 du march\u00e9 et la confier \u00e0 un unique op\u00e9rateur public \u2013\u00a0EDF\u00a0\u2013, afin de nous permettre de retrouver notre souverainet\u00e9 et notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.) </i>Quand comptez-vous enfin favoriser les m\u00e9nages et les entreprises fran\u00e7ais plut\u00f4t que la concurrence libre et non fauss\u00e9e des trait\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0? (Applaudissements sur les bancs du groupe GDR.)<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Dharr\u00e9ville.</strong> Bravo\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Je vais peut-\u00eatre vous surprendre,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> En adh\u00e9rant au parti communiste\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>\u2026car nous n'appartenons pas \u00e0 la m\u00eame formation politique, mais ce que vous proposez, c'est exactement et rigoureusement ce que nous faisons. <i>(Exclamations sur les bancs du groupe GDR.)</i> C'est parce que nous partageons \u00e0 100\u00a0% votre constat que nous n'avons pas voulu, pr\u00e9cis\u00e9ment, que les m\u00e9nages et les entreprises fran\u00e7ais soient soumis \u00e0 la logique du march\u00e9. Nous sommes le 25\u00a0janvier. Dans une semaine, les m\u00e9nages et les entreprises recevront leur facture d'\u00e9lectricit\u00e9. S'ils ne d\u00e9couvrent pas, en ouvrant leur enveloppe, que leur facture a augment\u00e9 de 35\u00a0% \u00e0 40\u00a0%, c'est parce que le Premier ministre et moi-m\u00eame avons pris les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires pour que les factures de tous les Fran\u00e7ais et celles de 1,5\u00a0million de petites entreprises n'augmentent pas de plus de 4\u00a0%. (Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Dem et Agir ens.\u00a0\u2013\u00a0Protestations sur les bancs du groupe GDR.) Aucun autre \u00c9tat europ\u00e9en, je le r\u00e9p\u00e8te, ne l'a fait.<br><br>Vous avez excellemment soulev\u00e9 un deuxi\u00e8me point en soulignant qu'il ne fallait pas que les fournisseurs \u00ab\u00a0se gavent\u00a0\u00bb. Il est en effet hors de question que l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'EDF fournira \u00e0 prix r\u00e9duit aux op\u00e9rateurs pour que ces derniers en r\u00e9percutent le co\u00fbt sur les consommateurs \u2013\u00a0entreprises ou particuliers\u00a0\u2013, ne b\u00e9n\u00e9ficie pas uniquement, exclusivement et d\u00e9finitivement aux consommateurs. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) </i>La Commission de r\u00e9gulation de l'\u00e9nergie (CRE) et le Gouvernement y veilleront.<br><br>Votre troisi\u00e8me question consiste \u00e0 savoir s'il faut appliquer des tarifs r\u00e9gul\u00e9s. Bien s\u00fbr que oui\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vive le centralisme d\u00e9mocratique\u00a0! C'est Brejnev Le\u00a0Maire\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Quand le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 est trop bas, EDF s'en plaint, arguant du fait que ces tarifs r\u00e9gul\u00e9s ne lui permettent pas de r\u00e9aliser un chiffre d'affaires suffisant. Mais quand le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 explose, tout le monde est bien content que le gouvernement fran\u00e7ais ait d\u00e9fendu le principe d'un tarif r\u00e9gul\u00e9 de l'\u00e9nergie\u00a0! <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Vive le parti communiste\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre . </i>Enfin, \u00e0 long terme, je partage totalement votre avis\u00a0: j'ai toujours dit que le march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie ne fonctionne pas comme il le devrait. Il n'y a aucune raison que le consommateur fran\u00e7ais paie son \u00e9lectricit\u00e9 au prix marginal d'augmentation de la capacit\u00e9 de production des usines \u00e0 gaz de l'est de l'Europe\u00a0: il devrait la payer \u00e0 hauteur du co\u00fbt moyen de production de l'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e0 laquelle je crois autant que vous. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Jean-Marie Sermier.</strong> Ce ne sont l\u00e0 que des constats\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1071"}}}}