{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4797", "identifiant": {"numero": "4797", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "drogue", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Surconsommation de protoxyde d'azote"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721506", "mandatRef": "PM723296"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SURCONSOMMATION DE PROTOXYDE D'AZOTE <a name=PG25></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Kuster.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 M.\u00a0le ministre de la sant\u00e9. Troubles sensitifs des quatre membres, troubles moteurs, troubles sphinct\u00e9riens, br\u00fblures cutan\u00e9es ou atteintes de la moelle \u00e9pini\u00e8re\u00a0: ces sympt\u00f4mes d'une grande gravit\u00e9 sont ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 une surconsommation de protoxyde d'azote, dit gaz hilarant. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est plus qu'alarmant, avec 450\u00a0% d'augmentation du nombre de signalements dans les centres d'addictologie.<br><br>Les mineurs sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s \u2013\u00a0j'en veux pour preuve ces dizaines de cartouches retrouv\u00e9es aux abords des \u00e9tablissements scolaires\u00a0\u2013, mais ils ne sont pas les seuls, puisque des adultes aussi le sont. Ce qui ressemble \u00e0 une mode aux cons\u00e9quences dramatiques se retrouve \u00e9galement chez des footballeurs professionnels qui n'ont rien trouv\u00e9 de mieux que d'en faire la promotion sur les r\u00e9seaux sociaux.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est scandaleux\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Si l'Assembl\u00e9e nationale s'est saisie du probl\u00e8me en adoptant en juin dernier une loi renfor\u00e7ant les outils de lutte et interdisant la vente aux mineurs, il est clair que ce n'est pas suffisant. Les m\u00e9decins sonnent l'alarme face \u00e0 la hausse des admissions \u00e0 l'h\u00f4pital et aux cons\u00e9quences neurologiques que provoquent les overdoses. Il nous faut \u00eatre plus volontaristes pour stopper ce fl\u00e9au.<br><br>Monsieur le ministre, \u00e0 quand des campagnes de sensibilisation de grande ampleur pour sensibiliser parents et enfants aux risques de ce gaz hilarant ? \u00c0 quand la signature de l'arr\u00eat\u00e9 restreignant la vente de protoxyde d'azote \u00e0 la quantit\u00e9 autoris\u00e9e par la loi que nous avons vot\u00e9e en juin 2021 ? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Vous avez raison de rappeler la situation inqui\u00e9tante que suscite la consommation du protoxyde d'azote. L'ANSM, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et des produits de sant\u00e9, et l'ANSES, l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l'alimentation, de l'environnement et du travail, ont actualis\u00e9 en novembre dernier les donn\u00e9es que nous connaissions\u00a0: elles confirment les constats, largement partag\u00e9s, quant aux cas de m\u00e9susage du protoxyde d'azote, toujours en hausse, et aux effets toxiques de ce gaz, en particulier neurologiques, dont vous avez d\u00e9taill\u00e9 certains sympt\u00f4mes et qui sont souvent encore m\u00e9connus des consommateurs \u2013\u00a0d'o\u00f9 l'importance, vous avez raison de le souligner, des campagnes de pr\u00e9vention dans les \u00e9tablissements scolaires et les \u00e9tablissements de lutte contre les addictions\u00a0\u2013, ainsi qu'\u00e0 une hausse de l'utilisation r\u00e9guli\u00e8re du protoxyde d'azote, notamment chez les mineurs.<br><br>Nous connaissons, disais-je, ces donn\u00e9es que les \u00e9tudes confirment. C'est la raison pour laquelle le Gouvernement a soutenu d'embl\u00e9e la proposition de loi de Val\u00e9rie L\u00e9tard au S\u00e9nat, promulgu\u00e9e le 1er\u00a0juin dernier et soutenue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par Val\u00e9rie Six et par l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s ici pr\u00e9sents, avec de nombreux apports\u00a0: interdiction de la vente aux mineurs, ainsi qu'aux majeurs dans certains lieux \u2013\u00a0bars, discoth\u00e8ques et bureaux de tabac\u00a0\u2013 ou au-del\u00e0 de quantit\u00e9s raisonnables d\u00e9montrant un m\u00e9susage et un d\u00e9tournement de l'utilisation du protoxyde d'azote\u00a0; interdiction de la vente de dispositifs destin\u00e9s \u00e0 l'usage d\u00e9tourn\u00e9 de ce produit\u00a0; d\u00e9lit d'incitation d'un mineur \u00e0 faire un usage d\u00e9tourn\u00e9 du protoxyde d'azote, puni de 15\u00a0000\u00a0euros d'amende, et obligation pour les industriels d'indiquer la dangerosit\u00e9 de cet usage d\u00e9tourn\u00e9 sur tous les contenants de la substance.<br><br>Pour ce qui concerne les quantit\u00e9s accessibles \u00e0 la vente et la mention de la dangerosit\u00e9, vous avez raison de rappeler que plusieurs textes sont en attente d'un d\u00e9cret et d'un arr\u00eat\u00e9. Nous partageons votre impatience et avons veill\u00e9 \u00e0 ce que ces textes ne soient pas retoqu\u00e9s \u2013\u00a0si vous me permettez cette expression\u00a0\u2013 par les autorit\u00e9s communautaires.<br><br>L'ensemble des minist\u00e8res ont travaill\u00e9, et je puis vous annoncer qu'aujourd'hui m\u00eame, ces textes r\u00e9glementaires et ce projet ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, afin d'en appr\u00e9cier la validit\u00e9 au regard du droit europ\u00e9en. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Brigitte Kuster.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Kuster. </strong>Je vous remercie pour ces pr\u00e9cisions. Vous avez rappel\u00e9, comme je l'avais fait moi-m\u00eame, l'unanimit\u00e9 qui s'est faite au sein de notre assembl\u00e9e pour voter ce texte pr\u00e9sent\u00e9 par l'une de nos coll\u00e8gues du S\u00e9nat.<br><br>Vous avez pris conscience de la situation, peut-\u00eatre, mais pas assez vite. Vous me dites que les mesures sont dans le tuyau, mais le probl\u00e8me est que, bien que nous votions des lois, les d\u00e9crets d'application ne viennent pas \u2013\u00a0depuis juin, six mois plus tard, ces d\u00e9crets ne sont pas au rendez-vous.<br><br>Il est urgent que vous soyez au rendez-vous pour que tout le monde prenne conscience de ce fl\u00e9au et soit \u00e0 la hauteur des attentes. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "09/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "09/02/2022", "pageJO": "1665"}}}}