{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4841", "identifiant": {"numero": "4841", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "culture", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique culturelle du Gouvernement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720754", "mandatRef": "PM723066"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Culture", "developpe": "Minist\u00e8re de la culture"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE CULTURELLE DU GOUVERNEMENT <a name=PG16></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Bruno Studer.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer. </strong>\u00c0 l'occasion de cette derni\u00e8re s\u00e9ance de questions au Gouvernement, je voudrais d'abord saluer et remercier tout particuli\u00e8rement l'ensemble des membres de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation, que j'ai eu l'honneur de pr\u00e9sider. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br><br>Ma question s'adresse \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture. Quel contraste, lorsque au plus fort de la crise, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, nous entendions un premier ministre et son gouvernement dire aux artistes anglais\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Reconvertissez-vous, changez de m\u00e9tier\u00a0\u00bb, alors que le gouvernement fran\u00e7ais, sous l'autorit\u00e9 de Jean Castex et par votre voix, tenait un discours radicalement diff\u00e9rent, en disant aux artistes\u00a0: \u00ab\u00a0Tenons bon, parce que nous avons et nous aurons plus que jamais besoin de la culture, de cet esprit de la nuance qui doit pr\u00e9sider \u00e0 nos destin\u00e9es individuelles et \u00e0 notre destin collectif\u00a0\u00bb.<br><br>Les r\u00e9sultats de la politique de soutien alors appliqu\u00e9e \u2013\u00a0ann\u00e9e blanche pour les intermittents du spectacle, ch\u00f4mage partiel, fonds de soutien, ou encore maintien des commandes publiques\u00a0\u2013 sont d\u00e9j\u00e0 visibles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) </i>Ainsi, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des films pr\u00e9sent\u00e9s au dernier Festival de Berlin \u00e9taient produits ou coproduits par des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)<br><br>Madame la ministre, vous \u00eates bien la ministre des artistes\u00a0: durant ces mois difficiles, vous leur avez permis de continuer \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 pr\u00e9parer la rencontre avec leur public. Vous \u00eates tout autant la ministre du public, notamment du jeune public, que vous n'avez jamais perdu de vue. \u00c0 cet \u00e9gard, je veux saluer une nouvelle fois votre engagement, puisqu'en collaboration avec Jean-Michel Blanquer, vous avez \u00e9tendu le pass culture \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves d\u00e8s la classe de quatri\u00e8me. Il faut exhorter notre jeunesse \u00e0 multiplier les sorties culturelles <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, \u00e0 vivre la culture comme une exp\u00e9rience sensible.<br><br>Cette extension intervient au moment o\u00f9, au-del\u00e0 de la crise conjoncturelle \u00e0 laquelle nous avons r\u00e9pondu ensemble sur tous les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e9mergent de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de nouvelles pratiques et de nouveaux usages num\u00e9riques qui charrient le risque d'un enfermement des consciences dans des algorithmes, dans des univers parall\u00e8les organis\u00e9s et gouvern\u00e9s par des entreprises extra-europ\u00e9ennes. Ces risques, qui pourraient menacer les efforts men\u00e9s depuis cinq ans pour l'\u00e9mancipation et l'autonomie de chacune et de chacun, peuvent aussi se transformer en opportunit\u00e9. Quels sont les grands leviers d'ores et d\u00e9j\u00e0 actionn\u00e9s par le minist\u00e8re de la culture pour r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la culture.<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre de la culture. </i>Monsieur le pr\u00e9sident Bruno Studer, je vous remercie d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des affaires culturelles et de l'\u00e9ducation que vous f\u00fbtes et pour le travail accompli avec vos coll\u00e8gues.<br><br>Vous m'avez demand\u00e9 quels \u00e9taient les meilleurs leviers dans le monde de la culture pour affronter l'avenir. D'abord, gr\u00e2ce aux plus de 14\u00a0milliards d'euros d'aides que nous avons engag\u00e9s, nous avons sauv\u00e9 le monde de la culture, ses artistes, ses structures, et l'animation culturelle dans nos territoires. Nous avons aussi continu\u00e9 \u00e0 mener des r\u00e9formes structurelles qui ont touch\u00e9 tous les secteurs, que ce soit la presse, le livre, le patrimoine ou l'audiovisuel, qui a connu une restructuration profonde. Nous avons agi pour pr\u00e9server la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, nous avons cr\u00e9\u00e9 l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique \u2013\u00a0ARCOM\u00a0\u2013, et un nouvel accord sur la chronologie des m\u00e9dias a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, entre autres.<br><br>Trois actions me touchent particuli\u00e8rement. Je pense au pass culture - vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 -, qui est une immense r\u00e9ussite pour nos jeunes ; \u00e0 la lutte contre les violences sexuelles et sexistes dans l'ensemble de nos \u00e9tablissements artistiques ; aux politiques de restitution, notamment des biens juifs spoli\u00e9s. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Bruno Studer.</strong> Eh oui\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Roselyne Bachelot,</strong><i> ministre . </i>Avec vous et le rapporteur Yannick Kerlogot, nous \u00e9tions au B\u00e9nin pour assister \u00e0 la magnifique exposition o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es les \u0153uvres culturelles restitu\u00e9es. <i>(M\u00eames mouvements.)</i> C'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9mouvant.<br><br>Nous continuerons ce travail. Le plan d'investissements d'avenir nous permettra d'adapter nos structures et le plan France 2030 nous donnera les moyens d'affronter la r\u00e9volution num\u00e9rique qui nous attend. Un milliard d'euros est sur la table\u00a0; il revient aux acteurs de la culture de s'en saisir pour pr\u00e9parer l'avenir. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}