{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4668", "identifiant": {"numero": "4668", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "enseignement", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Protocole sanitaire dans les \u00e9coles"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA268019", "mandatRef": "PM723092"}, "groupe": {"organeRef": "PO771889", "abrege": "UDI_I", "developpe": "UDI et Ind\u00e9pendants"}}, "minInt": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Premier ministre", "developpe": "Premier ministre"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> PROTOCOLE SANITAIRE DANS LES \u00c9COLES <a name=PG1></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le pr\u00e9sident Jean-Christophe Lagarde.<br><br><strong>M.\u00a0Jean-Christophe Lagarde. </strong>Le groupe UDI et ind\u00e9pendants s'associe naturellement \u00e0 la d\u00e9claration que vous venez de prononcer, monsieur le pr\u00e9sident.<br><br>Monsieur le Premier ministre, lorsqu'une crise survient, la confiance dans le chef est essentielle pour qu'un peuple puisse s'y r\u00e9f\u00e9rer et se sentir guid\u00e9. Pour cela, ses instructions doivent \u00eatre compr\u00e9hensibles et applicables\u00a0: rien de tout cela n'est r\u00e9uni depuis la rentr\u00e9e scolaire du lundi 3\u00a0janvier.<br><br>Les enseignants sont d\u00e9sorient\u00e9s et m\u00eame constern\u00e9s, les parents d'\u00e9l\u00e8ves sont d\u00e9boussol\u00e9s et \u00e9c\u0153ur\u00e9s de ne pouvoir comprendre ni faire ce qu'on leur demande, et les pharmaciens, les laboratoires, les infirmiers et les m\u00e9decins sont d\u00e9bord\u00e9s et accabl\u00e9s par l'incapacit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la demande. L'\u00e9cole fran\u00e7aise est devenue un grand bazar depuis une semaine. La confiance perdue dans la capacit\u00e9 du chef de l'\u00c9tat \u00e0 faire face \u00e0 la crise risque de nous co\u00fbter cher. Nous partageons votre souhait de scolariser au maximum les enfants, mais pas jusqu'\u00e0 l'absurde\u00a0; or c'est bien l'absurde que l'ensemble des enseignants et des parents ont v\u00e9cu la semaine derni\u00e8re. J'observe d'ailleurs que, malgr\u00e9 un protocole cens\u00e9 les \u00e9viter, les fermetures de classes sont aujourd'hui aussi nombreuses que lorsque vous aviez d\u00e9cid\u00e9 d'anticiper d'une semaine les vacances scolaires en avril dernier.<br><br>Le 21\u00a0d\u00e9cembre, je vous avais dit au nom de mon groupe qu'il nous semblait judicieux de reporter d'une semaine la rentr\u00e9e \u00e0 cause du grand brassage des enfants \u00e0 No\u00ebl qui risquait d'accro\u00eetre la contamination de cette population, d\u00e9j\u00e0 la plus touch\u00e9e. Cela n'aurait port\u00e9 aucun pr\u00e9judice \u00e0 la scolarit\u00e9 car la derni\u00e8re semaine de juin, rarement marqu\u00e9e par une charge de travail intensive, aurait permis de rattraper le retard. Les familles auraient pu s'organiser plut\u00f4t que de passer leur temps devant les pharmacies pour obtenir des tests que celles-ci n'avaient plus. Cela vous aurait aussi permis de donner des consignes aux enseignants, le paradoxe \u00e9tant que la circulaire reprenant vos annonces d'hier n'est toujours pas publi\u00e9e\u00a0; \u00e0 treize heures, aucune instruction n'\u00e9tait disponible sur le site du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports.<br><br>Notre groupe, qui est submerg\u00e9 par les remont\u00e9es de terrain, n'a qu'une question \u00e0 vous poser\u00a0: quand ce grand bazar cessera-t-il\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe UDI-I et sur quelques bancs du groupe LT.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le Premier ministre.<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> C'est le nouveau ministre de l'\u00e9ducation nationale\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Je suis comme vous, monsieur le pr\u00e9sident Lagarde, tout \u00e0 fait pr\u00e9occup\u00e9\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre-Henri Dumont.</strong> \u00c7a ne se voit pas\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre . </i>\u2026par ce qui se passe dans le pays, notamment dans les \u00e9coles. Cette situation r\u00e9sulte de l'arriv\u00e9e du variant omicron, particuli\u00e8rement contagieux, qui se propage depuis plusieurs semaines \u00e0 une vitesse extravagante. Vendredi dernier, 90\u00a0000\u00a0enfants de moins de 19\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s positifs au covid-19. Je prends votre question par la fin\u00a0: si, comme vous nous le sugg\u00e9rez, nous n'avions pas rouvert les \u00e9coles lundi 3\u00a0janvier \u2013\u00a0ce qui e\u00fbt \u00e9t\u00e9 une grave erreur\u00a0\u2013, pensez-vous que nous l'aurions fait hier avec 90\u00a0000\u00a0contaminations quotidiennes\u00a0? En aucun cas\u00a0! Cette situation se serait prolong\u00e9e au d\u00e9triment des enfants de France\u00a0! <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Olivier Becht applaudit \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Patrick Hetzel.</strong> C'est de la politique de gribouille\u00a0!<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, notre choix, que vous n'avez jamais contest\u00e9, je vous en donne acte, est de laisser, sous l'\u00e9gide et l'engagement du ministre de l'\u00e9ducation nationale, les \u00e9coles ouvertes autant qu'il est possible.<br><br>En effet, rien n'est plus dramatique, \u00e0 court et \u00e0 long terme, que de fermer nos \u00e9coles. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem.) </i>Nous revendiquons ce choix gr\u00e2ce auquel les \u00e9coles de France restent ouvertes pour les enfants et pour les parents. Vous dites avec raison que 10\u00a0400\u00a0classes \u00e9taient ferm\u00e9es hier, soit 2\u00a0% des classes de notre pays\u00a0: vous y voyez de la pagaille, mais qu'en serait-il si 100\u00a0% d'entre elles \u00e9taient ferm\u00e9es, monsieur Lagarde\u00a0? (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) Quel impact pour les familles\u00a0? (Exclamations sur plusieurs bancs des groupes UDI-I et LR.)<br><br><strong>M.\u00a0Damien Abad.</strong> Et le protocole\u00a0?<br><br><strong>M.\u00a0Jean Castex,</strong><i> Premier ministre. </i>Quel impact pour la continuit\u00e9 de la vie de la nation\u00a0? <i>(Nouveaux applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> Il serait, vous le savez, beaucoup plus fort\u00a0! Notre choix est de laisser les \u00e9coles ouvertes\u00a0: celles-ci sont deux fois plus nombreuses qu'en Allemagne, trois fois plus qu'en Italie, quatre fois plus qu'aux \u00c9tats-Unis\u00a0! (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.) Nous devons en \u00eatre fiers et poursuivre dans cette voie. Notre choix, pour les \u00e9coles comme pour le pays, est de vacciner et de tester plut\u00f4t que de fermer. (Applaudissements sur plusieurs bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Pierre-Yves Bournazel applaudit \u00e9galement.\u00a0\u2013\u00a0Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LR.)<br><br>\u00c9videmment, ce choix emporte des cons\u00e9quences et des contraintes auxquelles le ministre de l'\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et moi-m\u00eame devons \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs, vous avez raison sur ce point. Nous devons nous adapter et nous y parvenons - j'y reviendrai dans ma r\u00e9ponse \u00e0 la question suivante. <i>(M\u00eames mouvements.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 la question suivante\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "12/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "12/01/2022", "pageJO": "510"}}}}