{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4737", "identifiant": {"numero": "4737", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "h\u00f4tellerie et restauration", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Soutien au secteur des h\u00f4tels, caf\u00e9s et restaurants"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA718784", "mandatRef": "PM722456"}, "groupe": {"organeRef": "PO730934", "abrege": "LR", "developpe": "Les R\u00e9publicains"}}, "minInt": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "\u00c9conomie, finances et relance", "developpe": "Minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, des finances et de la relance"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SOUTIEN AU SECTEUR DES H\u00d4TELS, CAF\u00c9S ET RESTAURANTS <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0\u00c9ric Pauget.<br><br><strong>M.\u00a0\u00c9ric Pauget. </strong>Ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e voit une chute inqui\u00e9tante de l\u2019activit\u00e9 des acteurs de la fili\u00e8re h\u00f4tels, caf\u00e9s, restaurants. Les chiffres sont tristement \u00e9loquents\u00a0: plus de 80\u00a0% des cafetiers et des restaurateurs connaissent une baisse de leur chiffre d\u2019affaires d'au moins 30\u00a0%. Depuis deux ans, de protocole sanitaire en nouveau protocole sanitaire, ces professionnels ont toujours jou\u00e9 le jeu, mais en ayant la mauvaise impression d\u2019\u00eatre devenus une variable d\u2019ajustement de la crise. Les nouvelles modalit\u00e9s de contr\u00f4le du passe vaccinal le confirment. Ils sont toujours dans la difficult\u00e9 et les mesures impos\u00e9es de t\u00e9l\u00e9travail font chuter dramatiquement le volume de leur client\u00e8le et le montant de leurs recettes.<br><br>Vous avez certes annonc\u00e9 mardi dernier un \u00e9largissement des aides et des dispositifs de soutien \u00e0 la fili\u00e8re. Vous voulez instaurer une aide pour les restaurateurs et cafetiers qui perdent plus de 50\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires par rapport \u00e0 2019. Mais, pour louables que soient l\u2019intention et l\u2019esprit de la mesure, celle-ci va in\u00e9vitablement avoir un effet pervers\u00a0: celui du seuil. Les restaurateurs qui ont perdu 49\u00a0% de leur chiffre d'affaires ne seront pas \u00e9ligibles \u00e0 la mesure, ce qui, vous en conviendrez, est profond\u00e9ment injuste.<br><br>Outre une baisse du seuil d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des aides, ces professionnels, avec lesquels j'ai eu r\u00e9cemment des \u00e9changes dans ma circonscription des Alpes-Maritimes, vous demandent des mesures d\u2019accompagnement cibl\u00e9es, au prorata du chiffre d\u2019affaires, adapt\u00e9es \u00e0 chaque situation et \u00e0 chaque type de restauration, pour faire face \u00e0 un contexte difficile qui perdure. Ils demandent la baisse de leurs charges et surtout un meilleur \u00e9talement du remboursement des pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat (PGE) qu\u2019ils ont contract\u00e9s et qu'ils doivent rembourser.<br><br>Monsieur le Premier ministre, allez-vous revoir votre copie, adapter les dispositifs de soutien \u00e0 ce secteur et entendre enfin cette profession si embl\u00e9matique pour notre pays\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LR.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance.<br><br><strong>M.\u00a0Bruno Le\u00a0Maire,</strong><i> ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance. </i>Je partage votre analyse s'agissant du secteur de l'h\u00f4tellerie, des caf\u00e9s et de la restauration\u00a0; on peut m\u00eame l'\u00e9largir \u00e0 toutes les activit\u00e9s du tourisme et de l'\u00e9v\u00e9nementiel. Je rappelle toutefois que, depuis le premier jour de la crise, nous avons accompagn\u00e9 ces professionnels gr\u00e2ce \u00e0 des dispositifs massifs que nous ne cessons d'adapter, en contact \u00e9troit avec eux.<br><br>Vous demandez d'abaisser les seuils d'\u00e9ligibilit\u00e9\u00a0; je confirme que c'est chose faite.<br><br>S'agissant des dispositifs d'activit\u00e9 partielle, si vous perdez 65\u00a0% de votre chiffre d'affaires, vous avez droit \u00e0 la prise en charge de 100\u00a0% de l'activit\u00e9 partielle de vos salari\u00e9s.<br><br>Pour le dispositif Co\u00fbts fixes, le seuil \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 65\u00a0% de perte de chiffre d'affaires\u00a0; nous l'avons abaiss\u00e9 \u00e0 50\u00a0%. Si l'entreprise \u00e9ligible a moins de cinquante salari\u00e9s, l'\u00c9tat prend en charge 90\u00a0% des co\u00fbts fixes\u00a0; si elle a plus de cinquante salari\u00e9s, 70\u00a0%. Nous avons \u00e9largi ce dispositif, qui ne concernait que quelques secteurs sp\u00e9cifiques, \u00e0 toutes les activit\u00e9s de tourisme, sans exception.<br><br>Vous soulignez \u00e0 juste titre la difficult\u00e9 pour ceux qui perdent entre 30 et 50\u00a0% de leur chiffre d'affaires\u00a0; \u00e0 la demande du Premier ministre, nous avons d\u00e9ploy\u00e9 un nouveau dispositif. Un patron de bar, un chef d'h\u00f4tel ou de restaurant qui se trouve dans cette situation a droit \u00e0 la prise en charge de 20\u00a0% de sa masse salariale.<br><br>Enfin, pour ce qui est des pr\u00eats garantis par l'\u00c9tat, qui repr\u00e9sentent un vrai motif d'inqui\u00e9tude pour des milliers de tr\u00e8s petites entreprises, nous avons pr\u00e9vu un \u00e9talement de six \u00e0 dix ans pour les entreprises les plus en difficult\u00e9, et la possibilit\u00e9 de d\u00e9caler le remboursement du printemps 2022 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>Puisque vous m'aviez saisi du cas d'un h\u00f4telier de Golfe-Juan dans les Alpes-Maritimes, je vous indique que tous ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment leur entreprise pourront avoir acc\u00e8s au dispositif Rebond qui pr\u00e9voit la prise en charge de 90\u00a0% de leurs co\u00fbts fixes. <i>(Applaudissements sur quelques bancs des groupes LaREM et Dem.\u00a0\u2013\u00a0M.\u00a0Philippe Vigier applaudit \u00e9galement.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "26/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "26/01/2022", "pageJO": "1078"}}}}