{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4701", "identifiant": {"numero": "4701", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "handicap\u00e9s", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Politique du Gouvernement en faveur de l'inclusion"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA721864", "mandatRef": "PM771266"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Personnes handicap\u00e9es", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du Premier ministre, charg\u00e9 des personnes handicap\u00e9es"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN FAVEUR DE L'INCLUSION <a name=PG8></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Souad Zitouni.<br><br><strong>Mme\u00a0Souad Zitouni. </strong>Ma question s'adresse \u00e0 Sophie Cluzel, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e du handicap.<br><br>Vendredi dernier, le candidat d'extr\u00eame droite, \u00c9ric Zemmour, a une nouvelle fois stigmatis\u00e9 nombre de nos concitoyens, en l'occurrence les enfants en situation de handicap. Je souhaite d'abord partager l'indignation, la col\u00e8re et l'\u00e9c\u0153urement de la majorit\u00e9 de la classe politique et de nombreux Fran\u00e7ais. <i>(Applaudissements sur de nombreux bancs.) </i>En \u00e9voquant une \u00ab\u00a0obsession de l'inclusion\u00a0\u00bb, ce dernier a expos\u00e9 une nouvelle phase abjecte de son projet politique. Apr\u00e8s avoir fait un doigt d'honneur, apr\u00e8s s'\u00eatre lanc\u00e9 dans la provocation sur le dos des victimes du Bataclan, apr\u00e8s avoir mis en joue de journalistes, apr\u00e8s avoir prof\u00e9r\u00e9 des propos sexistes, apr\u00e8s avoir stigmatis\u00e9 nombre de citoyens fran\u00e7ais du fait de leurs pr\u00e9noms, le candidat Zemmour veut maintenant exclure les enfants en situation de handicap de l'\u00e9cole de la R\u00e9publique\u00a0!<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mes chers coll\u00e8gues, face aux divisions, nous pr\u00e9f\u00e9rons les additions\u00a0; face aux provocations, nous pr\u00e9f\u00e9rons les solutions\u00a0; face aux exclusions, nous pr\u00e9f\u00e9rons l'inclusion, \u00e9pouvantail pour l'extr\u00eame droite.<br><br>C'est dans cet objectif commun que nous travaillons d'arrache-pied. Dire que des enfants n'ont pas le droit d'\u00eatre inclus, de participer, d'exister dans notre soci\u00e9t\u00e9 reviendrait \u00e0 renoncer \u00e0 scolariser les 400\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves accueillis \u00e0 la rentr\u00e9e 2021, aux 55\u00a0000\u00a0solutions d'accompagnement par les services d'\u00e9ducation sp\u00e9ciale et de soins \u00e0 domicile (SESSAD), ainsi qu'\u00e0 l'int\u00e9gration des 105\u00a0000\u00a0enfants scolaris\u00e9s en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l'inclusion scolaire (ULIS).<br><br>L'inclusion dont nous parlons, c'est un investissement constant pour adapter nos institutions et permettre \u00e0 toutes celles et tous ceux qui aspirent \u00e0 jouir de leurs droits de le faire dans les meilleures conditions possible.<br><br>Madame la secr\u00e9taire d'\u00c9tat, pourriez-vous nous en dire davantage sur ce que repr\u00e9sente pour vous une soci\u00e9t\u00e9 inclusive et nous indiquer de quelle mani\u00e8re vous travaillez pour faire de l'inclusion le fil rouge de l'action gouvernementale\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur plusieurs bancs des groupes Dem et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es.<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9e des personnes handicap\u00e9es. </i>Oui, nous avons entendu ces discours naus\u00e9abonds qui agitent des peurs et jouent sur les sentiments de rejet de l'autre, sur l'exclusion et la stigmatisation et je souhaite saluer la r\u00e9action unanime et imm\u00e9diate de l'ensemble de la classe politique. Sur l'ensemble des bancs <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM)</i>, qu'il s'agisse de la gauche comme de la droite,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> La gauche et la droite existent encore\u00a0? Il faudra en parler \u00e0 Macron\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026vous avez fait front face \u00e0 ces d\u00e9clarations s\u00e9gr\u00e9gatives. Non, il n'existe pas de vies minuscules, non, il n'existe pas des incapables et des capables, des ill\u00e9gitimes et les l\u00e9gitimes face au savoir. Non, il n'y a que des enfants de la R\u00e9publique ! <i>(Les d\u00e9put\u00e9s des groupes LaREM et Agir ens se l\u00e8vent et applaudissent. - Plusieurs d\u00e9put\u00e9s des groupes SOC, LT et GDR applaudissent aussi, de m\u00eame que M. Nicolas Forissier.)</i><br><br>L'\u00e9cole est un droit garanti par la loi du 11\u00a0f\u00e9vrier 2005, la grande loi de Jacques Chirac, qui pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9 des chances, la participation et la citoyennet\u00e9 des enfants et des personnes en situation de handicap, qui ne sont pas n\u00e9gociables. Avec le ministre de l'\u00e9ducation nationale, nous clamons haut et fort que l'\u00e9cole est un droit auquel jamais nous ne renoncerons, un droit que nous n'abandonnerons jamais.<br><br>Nous disons notre attachement \u00e0 la France qui voit chaque matin ces enfants prendre le chemin de l'\u00e9cole pour apprendre au milieu des autres et avec eux. C'est une \u00e9cole qui s'adapte aux besoins de chacun \u2013\u00a0et je salue ici l'engagement des enseignants et des accompagnants d'\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH)\u00a0\u2013,\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Mathilde Panot.</strong> Vous avez supprim\u00e9 des postes\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Sophie Cluzel,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat . </i>\u2026en prenant en compte les particularit\u00e9s, que nous ne nions pas, puisqu'interviennent d\u00e9sormais des professionnels m\u00e9dico-sociaux, r\u00e9\u00e9ducateurs, psychomotriciens et ergoth\u00e9rapeutes, dont je salue \u00e9galement le travail.<br><br>Nous voulons une unit\u00e9 de lieu, dans les murs de l'\u00e9cole, et nous y parviendrons car c'est ainsi que cela se passe dans toute l'Europe.<br><br>Cette vision va au-del\u00e0 de l'\u00e9cole, elle concerne la formation, l'entreprise, l'habitat, la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re qui doit s'adapter \u00e0 chacun. Promouvoir une soci\u00e9t\u00e9 inclusive, c'est mettre ensemble toute notre \u00e9nergie pour acc\u00e9l\u00e9rer la construction de ce vivre-ensemble, celui qui respecte l'autre dans sa diff\u00e9rence, dans sa diversit\u00e9, dans toutes ses alt\u00e9rit\u00e9s et ses singularit\u00e9s, et qui en fait une richesse et une force. <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM, Agir ens et sur quelques bancs UDI-I.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "902"}}}}