{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4711", "identifiant": {"numero": "4711", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "interruption volontaire de grossesse", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Anniversaire de la loi Veil"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719570", "mandatRef": "PM722700"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Enfance et familles", "developpe": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'enfance et des familles"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> ANNIVERSAIRE DE LA LOI VEIL <a name=PG18></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Catherine Fabre.<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Fabre. </strong>Je veux rendre hommage, avec l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s ici pr\u00e9sents, \u00e0 toutes celles et tous ceux qui, autour de Simone Veil, ici m\u00eame, il y a tout juste quarante-sept ans, ont franchi un pas fondamental pour la libert\u00e9 et l'\u00e9mancipation des femmes en votant la d\u00e9p\u00e9nalisation de l\u2019avortement. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM et sur quelques bancs du groupe Dem. \u2013\u00a0M.\u00a0St\u00e9phane Peu applaudit \u00e9galement). </i>N\u2019oublions jamais ce qu'\u00e9tait la situation des femmes avant la loi Veil\u00a0: chaque ann\u00e9e, elles \u00e9taient 300\u00a0000 \u00e0 subir des mutilations, des humiliations et des traumatismes.<br><br>Si nous mesurons le chemin parcouru, il est de notre devoir \u00e0 tous de rester mobilis\u00e9s. Soyons des vigies, car rien n\u2019est jamais acquis, et toute crise politique, \u00e9conomique ou religieuse peut \u00eatre le pr\u00e9texte \u00e0 une remise en cause du droit des femmes \u00e0 disposer d\u2019elles-m\u00eames, de leur corps et de leur vie. De r\u00e9cents reculs nous le rappellent, que ce soit en Afghanistan, o\u00f9 les femmes sont effac\u00e9es de toute vie publique, ou au Texas et en Pologne, o\u00f9 le droit \u00e0 l\u2019avortement se r\u00e9duit comme peau de chagrin. Ce matin encore, l\u2019\u00e9lection au Parlement europ\u00e9en d'une pr\u00e9sidente qui s'est prononc\u00e9e contre l\u2019avortement nous rappelle que ce combat reste d\u2019actualit\u00e9 en Europe. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0M.\u00a0Jean-Paul Dufr\u00e8gne et Mme\u00a0B\u00e9n\u00e9dicte Taurine applaudissent \u00e9galement.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne.</strong> Exactement\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Fabre. </strong>C'est pourquoi je tiens \u00e0 remercier tous ceux qui d\u00e9fendent la proposition de loi visant \u00e0 renforcer le droit \u00e0 l'avortement\u00a0: je remercie particuli\u00e8rement la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes et \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les hommes et les femmes, sa pr\u00e9sidente Marie-Pierre Rixain et ses rapporteures Albane Gaillot et Marie-No\u00eblle Battistel, ainsi que C\u00e9cile Muschotti et Christophe Castaner, dont la d\u00e9termination \u00e0 faire voter le texte est sans faille.<br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> C'est vrai\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Catherine Fabre. </strong>Cette loi apportera une solution aux 3\u00a0000\u00a0femmes qui, chaque ann\u00e9e, sont contraintes d\u2019aller avorter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Elle assurera un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse (IVG), plus pr\u00e9coce, dans tous les territoires.<br><br>Le Gouvernement a fait de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes la grande cause du quinquennat. En ce jour anniversaire de la loi Veil, et parce qu\u2019il est toujours utile de r\u00e9affirmer notre volontarisme en la mati\u00e8re, pouvez-vous nous rappeler, monsieur le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles, quelle est la vision du Gouvernement et quelles actions il m\u00e8ne en faveur de la sant\u00e9 et de la libert\u00e9 des femmes\u00a0? <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM. \u2013\u00a0Mme\u00a0Sophie Mette applaudit \u00e9galement.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0le secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles.<br><br><strong>M.\u00a0Adrien Taquet,</strong><i> secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'enfance et des familles. </i>Au lendemain de l'anniversaire de la loi Veil relative \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse, je veux redire l'engagement farouche et sans faille du Gouvernement \u00e0 toujours d\u00e9fendre cette avanc\u00e9e fondamentale. Cette loi, c'est l'affirmation r\u00e9solue du droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps\u00a0; c'est un \u00e9l\u00e9ment structurant de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. Il faut la d\u00e9fendre sans rel\u00e2che, car rien n'est jamais acquis, que ce soit dans des contr\u00e9es lointaines ou plus pr\u00e8s de nous.<br><br>Pendant la crise sanitaire, le Gouvernement a pris des mesures d\u00e9rogatoires pour que le contexte exceptionnel ne remette pas en cause le droit et l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG. De fa\u00e7on plus p\u00e9renne, nous avons lanc\u00e9 des actions majeures visant \u00e0 renforcer ce droit\u00a0: les IVG instrumentales peuvent ainsi \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es dans les centres de sant\u00e9, mais aussi, dans le cadre d'une exp\u00e9rimentation, par des sages-femmes en milieu hospitalier\u00a0; le tiers payant int\u00e9gral obligatoire est appliqu\u00e9 aux frais li\u00e9s \u00e0 l'IVG\u00a0; enfin, l'allongement de cinq \u00e0 sept semaines de grossesse du d\u00e9lai de r\u00e9alisation des IVG m\u00e9dicamenteuses en ville sera prochainement p\u00e9rennis\u00e9. <br><br>En compl\u00e9ment de ces mesures, et parce que l'information et la pr\u00e9vention doivent \u00eatre renforc\u00e9es, nous avons pris des d\u00e9cisions ambitieuses avec vous, dans le cadre de la loi de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2022\u00a0: je pense non seulement \u00e0 l'acc\u00e8s gratuit \u00e0 la contraception pour les femmes jusqu'\u00e0 25\u00a0ans, mais aussi \u00e0 l'extension de la consultation longue sant\u00e9 sexuelle \u00e0 tous les jeunes jusqu'\u00e0 25\u00a0ans, pour que la contraception cesse d'\u00eatre per\u00e7ue comme une affaire exclusivement f\u00e9minine. <br><br>Le Parlement s'est par ailleurs saisi du d\u00e9lai l\u00e9gal d'avortement, dans le cadre d'une proposition de loi pr\u00e9voyant de l'\u00e9tendre de douze \u00e0 quatorze semaines de grossesse. Le sujet est important pour les femmes confront\u00e9es \u00e0 une demande d'IVG tardive, m\u00eame s'il ne r\u00e9sume pas \u00e0 lui seul l'enjeu crucial de l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 en a saisi le Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique pour les sciences de la vie et de la sant\u00e9 (CCNE), qui a rendu un rapport. Je le r\u00e9affirme\u00a0: nous entendons garantir un droit \u00e0 l'avortement effectif et inali\u00e9nable, partout sur le territoire. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i> <br><br><strong>M.\u00a0Sylvain Maillard.</strong> Tr\u00e8s bien\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "19/01/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "19/01/2022", "pageJO": "909"}}}}