{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4821", "identifiant": {"numero": "4821", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "\u00e9nergie et carburants", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la France"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA720438", "mandatRef": "PM722964"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> STRAT\u00c9GIE \u00c9NERG\u00c9TIQUE DE LA FRANCE <a name=PG23></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 M.\u00a0Christophe Di\u00a0Pompeo.<br><br><strong>M.\u00a0Christophe Di\u00a0Pompeo. </strong>Madame la ministre de la transition \u00e9cologique, jeudi dernier, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a dress\u00e9 les objectifs de la France pour reprendre en main notre destin \u00e9nerg\u00e9tique et industriel. Pour parvenir \u00e0 cet objectif ambitieux mais n\u00e9cessaire, il faudra adapter notre mod\u00e8le et nous donner les moyens \u00e0 la hauteur d\u2019une telle transformation, tout en d\u00e9veloppant les \u00e9nergies renouvelables pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone.<br><br>C\u2019est un des chantiers du si\u00e8cle. En mati\u00e8re d'\u00e9nergies renouvelables, les objectifs \u00e0 l'horizon 2050 sont titanesques\u00a0: multiplication par dix de l'\u00e9nergie solaire, r\u00e9alisation de cinquante parcs \u00e9oliens en mer, dont le premier sera inaugur\u00e9 cette ann\u00e9e, doublement de la puissance de l'\u00e9olien terrestre. Pour parvenir \u00e0 une telle production, il nous faudra imp\u00e9rativement adopter une strat\u00e9gie plurielle m\u00ealant d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et nucl\u00e9aire. Car oui, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente pour l\u2019instant un des moyens \u00e9cologiques et \u00e9conomiques en mati\u00e8re de production \u00e9lectrique. Il doit \u00eatre un compl\u00e9ment des \u00e9nergies renouvelables.<br><br>En ce sens, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 la construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR \u2013\u00a0r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en\u00a0\u2013 nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, dits EPR\u00a02. Parmi les centrales retenues, celle de Gravelines, dans le Nord, b\u00e9n\u00e9ficiera de deux EPR nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. En soutenant la compl\u00e9mentarit\u00e9 du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies renouvelables, nous nous donnons les moyens de nos objectifs tout en permettant au pays de retrouver sa pleine souverainet\u00e9 en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique. Cette politique est globale et s\u2019inscrit dans le long terme.<br><br>Madame la ministre, pouvez-vous indiquer \u00e0 la repr\u00e9sentation nationale le calendrier et les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre du plan visant \u00e0 atteindre ces objectifs\u00a0? <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>La semaine derni\u00e8re \u00e0 Belfort, le Pr\u00e9sident a en effet trac\u00e9 une ligne claire pour notre politique \u00e9nerg\u00e9tique en vue d'atteindre nos objectifs de baisse d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l'horizon 2050 et, surtout, de faire que tous nos concitoyens puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 de l'\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e dans les trente ans \u00e0 venir. Cette politique repose sur trois piliers, que vous avez rappel\u00e9s.<br><br>Tout d'abord, il s'agit de faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie car moins on a besoin d'\u00e9nergie, moins on est oblig\u00e9 d'en produire et aussi d'en importer. Nous avons vu les cons\u00e9quences assez graves de notre d\u00e9pendance et de la d\u00e9pendance de l'Europe, au gaz, par exemple, en provenance de l'ext\u00e9rieur,<br><br>La deuxi\u00e8me strat\u00e9gie, c'est \u00e9videmment le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables. Vous avez rappel\u00e9 les chiffres, cet objectif est extr\u00eamement ambitieux et nous avons besoin de prendre ensemble cette direction, de travailler dans les territoires \u00e0 une meilleure concertation et de renforcer l'acceptabilit\u00e9. C'est pourquoi le Pr\u00e9sident travaille sur une planification, laquelle permet de donner de la visibilit\u00e9, que ce soit aux fili\u00e8res ou aux citoyens. <i>(Exclamations sur quelques bancs du groupe LR.)</i><br><br>Ensuite, il y a aussi la part nucl\u00e9aire,\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Aur\u00e9lien Pradi\u00e9.</strong> Et vive le nucl\u00e9aire\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre . </i>\u2026dont il faut maintenir la base puisque 70\u00a0% de notre \u00e9lectricit\u00e9 est aujourd'hui d'origine nucl\u00e9aire. Nos centrales sont en train de vieillir, il faut non seulement les pousser le plus longtemps possible mais aussi \u00eatre responsables, c'est-\u00e0-dire, pour nous conserver des marges de man\u0153uvre, construire de nouveaux r\u00e9acteurs qui permettront aussi de revivifier la fili\u00e8re.<br><br>Cette strat\u00e9gie globale doit \u00eatre comprise comme une chance, car elle cr\u00e9era de l'emploi et de nouvelles dynamiques dans les territoires. Il y aura un d\u00e9bat public, avant la loi que le Parlement votera en 2023. L'ensemble nous permettra d'avoir une plus grande visibilit\u00e9 sur l'avenir. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "16/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "16/02/2022", "pageJO": "1871"}}}}