{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4749", "identifiant": {"numero": "4749", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "d\u00e9pendance", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Situation dans les EHPAD"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719186", "mandatRef": "PM722588"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Autonomie", "developpe": "Minist\u00e8re aupr\u00e8s du ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, charg\u00e9 de l'autonomie"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> SITUATION DANS LES EHPAD <a name=PG3></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Fadila Khattabi.<br><br><strong>Mme\u00a0Fadila Khattabi. </strong>Comme vous, madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie, nous avons d\u00e9couvert la semaine derni\u00e8re, dans un grand quotidien national, les extraits d'une enqu\u00eate journalistique qui nous interpelle toutes et tous, car elle relate des faits de maltraitance commis \u00e0 l'encontre des r\u00e9sidents d'\u00e9tablissements priv\u00e9s, dont un se situe en r\u00e9gion parisienne.<br><br>D'abord, j'exprime toute mon indignation face \u00e0 la gravit\u00e9 des faits relat\u00e9s, mais aussi et surtout ma compassion envers les r\u00e9sidents de l'\u00e9tablissement mis en cause et leurs familles. Je sais que ces sentiments sont largement partag\u00e9s sur l'ensemble de ces bancs\u00a0; dans cette affaire, nous devrons faire preuve du discernement le plus total, afin de faire toute la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9.<br><br>Notre assembl\u00e9e a un r\u00f4le essentiel \u00e0 jouer dans le d\u00e9bat public qui suit ces r\u00e9v\u00e9lations. Les Fran\u00e7ais attendent de nous de la clart\u00e9 et de la transparence. Aussi ai-je d\u00e9cid\u00e9 que la commission des affaires sociales organiserait un cycle d'auditions, afin d'entendre, dans un premier temps, les responsables du groupe Orpea, d\u00e8s demain apr\u00e8s-midi. <i>(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Bien s\u00fbr, il ne s'agit pas de jeter l'opprobre sur tout un secteur, ni sur les professionnels, dont la grande majorit\u00e9 \u2013\u00a0je dis bien\u00a0: la grande majorit\u00e9\u00a0\u2013 effectue un travail consid\u00e9rable pour prendre soin quotidiennement de nos a\u00een\u00e9s, dans le contexte \u00f4 combien difficile de la crise sanitaire. L'objectif est d'entendre certains acteurs, afin de comprendre quelles raisons ont pu rendre une telle situation possible dans notre pays.<br><br>Madame la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, vous avez re\u00e7u ce matin les dirigeants du groupe mis en cause. \u00c0 la suite de cet \u00e9change, pouvez-vous nous indiquer quelles sont vos premi\u00e8res conclusions, quelles actions vous comptez entreprendre pour faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, et, surtout, comment am\u00e9liorer les contr\u00f4les ? <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Agir ens.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie.<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l'autonomie. </i>Merci pour votre question, qui me donne l'occasion de vous dire que, bien \u00e9videmment, je partage votre r\u00e9volte, votre \u00e9motion et votre \u00e9c\u0153urement face aux faits relat\u00e9s dans cet ouvrage. Vous le savez, nous allons les v\u00e9rifier. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, m'a demand\u00e9 de convoquer la direction d'Orpea, ce que j'ai fait ce matin. Force est de constater que nous avons obtenu peu d'explications, alors que j'ai insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rendre compte aux r\u00e9sidents, aux familles et aux professionnels\u00a0: nous allons lancer deux inspections \u2013\u00a0l'une relevant de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF), l'autre de l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires sociales (IGAS)\u00a0\u2013\u2026<br><br><strong>M.\u00a0Marc Le\u00a0Fur.</strong> Ah, s'il y a des inspections\u2026<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>\u2026sur le groupe ORPEA, et non pas seulement \u2013\u00a0il est important de la souligner\u00a0\u2013 sur l'\u00e9tablissement qui avait \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 au d\u00e9part de l'enqu\u00eate.<br><br>Nous allons aussi travailler, pendant les trois semaines \u00e0 venir, sur les contr\u00f4les, qui doivent \u00eatre renforc\u00e9s \u2013\u00a0tout le monde en convient. \u00c0 cet \u00e9gard, la pierre ne saurait \u00eatre jet\u00e9e \u00e0 qui que ce soit, car, je le rappelle, depuis des ann\u00e9es, les contr\u00f4les n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment renforc\u00e9s.<br><br><strong>M.\u00a0Pierre Cordier.</strong> Cela fait dix ans que vous \u00eates au pouvoir\u00a0! Qu'a fait Marisol Touraine\u00a0?<br><br><strong>Mme\u00a0Brigitte Bourguignon,</strong><i> ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e . </i>Pour autant, le secteur n'a pas \u00e0 \u00eatre discr\u00e9dit\u00e9, notamment les EHPAD, qui font correctement leur travail, \u00e0 longueur d'ann\u00e9e <i>(Applaudissements sur les bancs des groupes LaREM et Dem)</i>\u00a0: je m'exprime au nom de tous ces professionnels, qui ont tr\u00e8s mal v\u00e9cu, ces derniers jours, toutes les accusations, tous les jugements \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, toutes les pr\u00e9conisations venant de personnes qui ne connaissent absolument pas le secteur (MM.\u00a0Julien Aubert et Ugo Bernalicis s'exclament), tout cela alors que nous avons financ\u00e9 une cinqui\u00e8me branche, dot\u00e9e de 1\u00a0milliard d'euros par an pour le maintien \u00e0 domicile et de 1,5\u00a0milliard d'euros par an pour les EHPAD, qui b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e9galement d'une enveloppe d'investissement de 2,1\u00a0milliards d'euros (Exclamations sur divers bancs) \u2013\u00a0oui, cela fait mal \u00e0 entendre\u00a0\u2013 pour leur r\u00e9novation, eux qui ont beaucoup souffert de l'attentisme des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.) Nous n'avons aucune le\u00e7on \u00e0 recevoir sur une r\u00e9forme pour laquelle nous nous engageons\u00a0: il y aura des inspections du travail et des contr\u00f4les inopin\u00e9s des agences r\u00e9gionales de sant\u00e9. Croyez-le, nous serons au rendez-vous. (Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "02/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "02/02/2022", "pageJO": "1343"}}}}