{"question": {"@xmlns": "http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel", "@xmlns:xsi": "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance", "@xsi:type": "QuestionGouvernement_Type", "uid": "QANR5L15QG4837", "identifiant": {"numero": "4837", "regime": "5eme R\ufffdpublique", "legislature": "15"}, "type": "QG", "indexationAN": {"rubrique": "climat", "teteAnalyse": null, "ANALYSE": {"ANA": "Bilan de la politique du Gouvernement en mati\u00e8re d'environnement"}}, "auteur": {"identite": {"acteurRef": "PA719718", "mandatRef": "PM722740"}, "groupe": {"organeRef": "PO730964", "abrege": "LAREM", "developpe": "La R\u00e9publique en Marche"}}, "minInt": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}, "minAttribs": {"minAttrib": {"denomination": {"abrege": "Transition \u00e9cologique", "developpe": "Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique"}}}, "textesReponse": {"texteReponse": {"infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022"}, "texte": "</p><p align=\"CENTER\"> BILAN DE LA POLITIQUE DU GOUVERNEMENT EN MATI\u00c8RE D'ENVIRONNEMENT <a name=PG12></a> </p><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie.<br><br><strong>Mme\u00a0Laurence Maillart-M\u00e9haignerie. </strong>Nous savons combien cette XVe\u00a0l\u00e9gislature a \u00e9t\u00e9 riche en mesures fortes et structurantes pour concr\u00e9tiser la transition \u00e9cologique et solidaire engag\u00e9e en 2017.<br><br>Depuis cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s de la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire ont examin\u00e9 une quarantaine de textes de loi, dont plusieurs r\u00e9formes de grande ampleur.<br><br>Face au d\u00e9fi de l'urgence climatique et aux menaces qui p\u00e8sent sur notre environnement, nous avons fait le choix de rehausser constamment nos ambitions et nos objectifs.<br><br>Qu'il s'agisse de transition vers un mod\u00e8le agricole et alimentaire plus durable, de lutte contre le gaspillage, d'\u00e9conomie circulaire, de protection de la biodiversit\u00e9, de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, qu'il s'agisse de transition vers des mobilit\u00e9s plus vertes, de sortie des \u00e9nergies fossiles, de d\u00e9carbonation de l'industrie ou de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, des leviers essentiels ont \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9s pour acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et la transition vers un mod\u00e8le plus sobre, plus vertueux et plus solidaire.<br><br>Ces r\u00e9formes, madame la ministre, vous les connaissez bien, pour les avoir d\u00e9fendues et amend\u00e9es \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, avec l'ensemble de nos coll\u00e8gues en tant que pr\u00e9sidente de cette commission, puis en tant que ministre de la transition \u00e9cologique. Nous savons qu'il ne peut y avoir de transition juste et soutenable sans concertation et sans adh\u00e9sion. L'un des enjeux les plus importants est de veiller \u00e0 ce que ces \u00e9volutions n'aggravent pas les in\u00e9galit\u00e9s et ne fracturent pas la soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e0 ce qu'elles am\u00e9liorent au contraire la qualit\u00e9 et le cadre de vie de nos concitoyens.<br><br>Le Gouvernement a fait le choix de consulter et d'accompagner l'ensemble de nos concitoyens\u00a0: informer, inciter et donner les moyens d'agir, avant d'interdire et de contraindre. Madame la ministre, quel bilan dressez-vous des mesures engag\u00e9es pour accompagner concr\u00e8tement les Fran\u00e7ais dans la transition sur le chemin de la neutralit\u00e9 carbone\u00a0? <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM.)</i><br><br><strong>M.\u00a0le pr\u00e9sident. </strong>La parole est \u00e0 Mme\u00a0la ministre de la transition \u00e9cologique.<br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Et du charbon\u00a0!<br><br><strong>Mme\u00a0Barbara Pompili,</strong><i> ministre de la transition \u00e9cologique. </i>Madame la pr\u00e9sidente de la commission du d\u00e9veloppement durable et de l'am\u00e9nagement du territoire, merci beaucoup pour cette question. Comme ce sont les derni\u00e8res questions au Gouvernement de la l\u00e9gislature, je voudrais d'abord vous remercier, ainsi que tous les membres de cette commission qui me tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur, vous le savez. Je tiens aussi \u00e0 remercier Roland Lescure et les membres de la commission des affaires \u00e9conomiques, avec qui j'ai beaucoup travaill\u00e9, ainsi que tous les d\u00e9put\u00e9s des groupes de la majorit\u00e9 et de l'opposition, pour leur travail et pour le tr\u00e8s riche ouvrage l\u00e9gislatif que nous avons collectivement construit depuis cinq ans. <i>(Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.)</i><br><br>Je veux aussi saluer mes trois pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re, ainsi que mes coll\u00e8gues au sein du p\u00f4le, Emmanuelle Wargon, Jean-Baptiste Djebbari et B\u00e9rang\u00e8re Abba. Nous avons agi pendant la l\u00e9gislature pour acc\u00e9l\u00e9rer tous les pans de la transition \u00e9cologique, en particulier dans le cadre de la relance post-crise.<br><br>\u00c9videmment, il est compliqu\u00e9 de recenser en une minute tout ce que nous avons fait, mais je retiens deux grands acquis. Le premier, c'est que pour la premi\u00e8re fois, la transition \u00e9cologique devient un levier de r\u00e9ussite \u00e9conomique\u00a0; c'est tr\u00e8s important. <i>(Mme\u00a0Marie-Christine Dalloz proteste.)</i> Nous sortons enfin de l'opposition entre \u00e9cologie et \u00e9conomie. Nous avons montr\u00e9, gr\u00e2ce au plan de relance et \u00e0 toutes les lois que nous avons adopt\u00e9es, que si l'\u00e9conomie veut se sauver, elle doit prendre le virage de la transition \u00e9cologique de mani\u00e8re juste\u00a0; c'est le plus important. (Applaudissements sur quelques bancs du groupe LaREM.) Cela s'est manifest\u00e9 par le fait que, sur les 100\u00a0milliards du plan de relance, 30\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cologie, ainsi que la moiti\u00e9 du plan France 2030.<br><br>Ensuite, nous avons consid\u00e9r\u00e9 que la protection de la biodiversit\u00e9 \u00e9tait un imp\u00e9ratif de m\u00eame niveau que le climat. C'est aussi une grande avanc\u00e9e, avec 30\u00a0% du territoire plac\u00e9s sous protection forte. Je pourrais citer d'autres mesures\u00a0: le bien-\u00eatre animal, la lutte contre l'artificialisation et contre les passoires thermiques, la qualit\u00e9 de l'air, mais ce serait bien trop long. Merci pour tout le travail que nous avons fait ensemble. <i>(Applaudissements sur les bancs du groupe LaREM ainsi que sur plusieurs bancs du groupe Dem.)</i><br><br><strong>M.\u00a0Maxime Minot.</strong> Amen\u00a0!<br> <p>"}}, "cloture": {"codeCloture": "REP_PUB", "libelleCloture": "R\u00e9ponse publi\u00e9e", "dateCloture": "23/02/2022", "infoJO": {"typeJO": "JO_DEBAT", "dateJO": "23/02/2022", "pageJO": null}}}}